[
  {
    "id": "001",
    "metadata": {
      "section": "OBRIGATORIEDADE"
    },
    "question": "Quem está obrigado a apresentar a Declaração de Ajuste Anual relativa ao exercício de 2016, ano-calendário de 2015?",
    "answer": "Está obrigada a apresentar a Declaração de Ajuste Anual referente ao exercício de 2016, a pessoa física residente no Brasil que, no ano-calendário de 2015:\n- 1 - recebeu rendimentos tributáveis, sujeitos ao ajuste na declaração, cuja soma foi superior a R$ 28.123,91 (vinte e oito mil, cento e vinte e três reais e noventa e um centavos);\n- 2 - recebeu rendimentos isentos, não tributáveis ou tributados exclusivamente na fonte, cuja soma foi superior a R$ 40.000,00 (quarenta mil reais);\n- 3 -  obteve,  em qualquer mês, ganho de capital na alienação de bens ou direitos, sujeito à incidência do imposto, ou realizou operações em bolsas de valores, de mercadorias, de futuros e assemelhadas;\n- 4 - relativamente à atividade rural:\n- a) obteve receita bruta em valor superior a R$ 140.619,55 (cento e quarenta mil, seiscentos e dezenove reais e cinquenta e cinco centavos);\n- b) pretenda compensar, no ano-calendário de 2015 ou posteriores, prejuízos de anos-calendário anteriores ou do próprio ano-calendário de 2015;\n- 5 - teve, em 31 de dezembro, a posse ou a propriedade de bens ou direitos, inclusive terra nua, de valor total superior a R$ 300.000,00 (trezentos mil reais);\n- 6 - passou à condição de residente no Brasil em qualquer mês e nesta condição se encontrava em 31 de dezembro; ou\n7 - optou pela isenção do imposto sobre a renda incidente sobre o ganho de capital auferido na venda de imóveis residenciais, cujo produto da venda seja destinado à aplicação na aquisição de imóveis residenciais localizados no País, no prazo de 180 (cento e oitenta) dias contados da celebração do contrato de venda, nos termos do art. 39 da Lei nº 11.196, de 21 de novembro de 2005.\n- A Declaração de Ajuste Anual deve ser elaborada, exclusivamente, com o uso de:\n- i  -  computador,  mediante  a  utilização  do  Programa  Gerador  da  Declaração  (PGD)  relativo  ao exercício de 2016, disponível no sítio da Secretaria da Receita Federal do Brasil (RFB), na Internet, no endereço &lt;http://rfb.gov.br&gt;;\n- ii - computador, mediante acesso ao serviço 'Declaração IRPF 2016 on-line', disponível no Centro Virtual de Atendimento (e-CAC) no sítio da RFB na Internet, no endereço de que trata o inciso 'i' deste 'Atenção'; ou\n- iii - dispositivos móveis tablets e smartphones , mediante a utilização do serviço 'Fazer Declaração'.\nEm relação aos itens 'ii' e 'iii', é vedada a utilização dos serviços 'Declaração IRPF 2016 on-line' e 'Fazer Declaração' para a apresentação da Declaração de Ajuste Anual do Imposto sobre a Renda nas hipóteses de os declarantes ou seus dependentes informados nessa declaração, no ano-calendário de 2015:\n- I - terem auferido:\n- a) rendimentos tributáveis:\n1. sujeitos ao ajuste anual, cuja soma foi superior a R$ 10.000.000,00 (dez milhões de reais), apenas na  hipótese  de  utilização  do  serviço  'Fazer  Declaração'  de  que  trata  o  item  'iii'  deste 'Atenção';\n2. recebidos do exterior;\n- b) os seguintes rendimentos sujeitos à tributação exclusiva ou definitiva;\n1. ganhos de capital na alienação de bens ou direitos;\n2. ganhos de capital na alienação de bens, direitos e aplicações financeiras adquiridos em moeda estrangeira;\n3. ganhos de capital na alienação de moeda estrangeira mantida em espécie;\n4.  ganhos  líquidos  em  operações  de  renda  variável  realizadas  em  bolsa  de  valores,  de mercadorias, de futuros e assemelhadas, e fundos de investimento imobiliário; ou\n5.  recebidos  acumuladamente  (RRA)  de  que  trata  o  art.  12-A  da  Lei  nº  7.713,  de  22  de dezembro de 1988;\nc) os seguintes rendimentos isentos e não tributáveis:\n1. rendimentos cuja soma foi superior a R$ 10.000.000,00 (dez milhões de reais), apenas na hipótese de utilização do serviço 'Fazer Declaração' de que trata o item 'iii' deste 'Atenção';\n2. parcela isenta correspondente à atividade rural;\n3. recuperação de prejuízos em renda variável (bolsa de valores, de mercadorias, de futuros e assemelhados e fundos de investimento imobiliário);\n4. lucro na venda de imóvel residencial para aquisição de outro imóvel residencial;\n5. lucro na alienação de imóvel residencial adquirido após o ano de 1969; ou\nd) rendimentos tributados exclusivamente na fonte, cuja soma foi superior a R$ 10.000.000,00 (dez milhões de reais), apenas na hipótese de utilização do serviço 'Fazer Declaração' de que trata o item 'iii' deste 'Atenção;\nII - terem-se sujeitado:\na) ao imposto pago no exterior ou ao recolhimento do imposto sobre a renda na fonte de que trata os §§ 1º e 2º do art. 2º da Lei nº 11.033, de 21 de dezembro de 2004; ou b)  ao  preenchimento  dos  demonstrativos  referentes  à  atividade  rural,  ao  ganho  de  capital  na alienação de bens e direitos, ao ganho de capital em moeda estrangeira ou à renda variável; ou\nIII - terem realizado pagamentos de rendimentos a pessoas jurídicas, quando constituam dedução na declaração, ou a pessoas físicas, quando constituam, ou não, dedução na declaração, cuja soma foi superior a R$ 10.000.000,00 (dez milhões de reais), apenas na hipótese de utilização do serviço 'Fazer Declaração' de que trata o item 'iii' deste 'Atenção', em cada caso ou no total.\na - A pessoa física que se enquadrar em uma ou mais das hipóteses de obrigatoriedade previstas nos itens 1 a 7 fica dispensada de apresentar a Declaração de Ajuste Anual (DAA), caso conste como  dependente  em  declaração  apresentada  por  outra  pessoa  física,  na  qual  tenham  sido informados seus rendimentos, bens e direitos, caso os possua;\nb - a pessoa física que se enquadrar apenas na hipótese prevista no item 5 e que, na constância da sociedade conjugal ou da união estável, os bens comuns tenham sido declarados pelo outro cônjuge companheiro, fica dispensada de apresentar Declaração de Ajuste Anual (DAA), desde que o valor total dos seus bens privativos não exceda R$ 300.000,00 (trezentos mil reais);\nO serviço 'Fazer Declaração' de que trata o item 'iii' deste 'Atenção' é acessado por meio do aplicativo APP IRPF, disponível nas lojas de aplicativos Google play , para o sistema operacional Android , ou App Store , para o sistema operacional iOS .\nA utilização do serviço 'Declaração IRPF 2016 on-line' de que trata o item 'ii' deste 'Atenção' darse-á somente com certificado digital e pode ser feito pelo:\nI - contribuinte; ou\nII - representante do contribuinte com procuração eletrônica ou procuração de que trata a Instrução Normativa RFB nº 944, de 29 de maio de 2009.\nA pessoa física que se enquadrar em qualquer das hipóteses de obrigatoriedade previstas nos itens de 1 a 3 e 5 a 7 e que tenha obtido resultado positivo da atividade rural também deve preencher o Demonstrativo da Atividade Rural",
    "legal_source": "(Lei nº 9.779, de 19 de janeiro de 1999, art. 16; Lei nº 11.482, de 31 de maio de 2007, alterada pela Lei nº 13.149, de 21 de julho de 2015, art. 1º, inciso IX; Instrução Normativa RFB nº 1.613, de 1º de fevereiro de 2016, arts. 2º, 4º e 5º)"
  },
  {
    "id": "002",
    "metadata": {
      "section": "PESSOA FÍSICA DESOBRIGADA"
    },
    "question": "Pessoa física desobrigada pode apresentar a Declaração de Ajuste Anual (DAA)?",
    "answer": "Sim. A pessoa física, ainda que desobrigada, pode apresentar a Declaração de Ajuste Anual (DAA), sendo vedado a um mesmo contribuinte constar simultaneamente em mais de uma Declaração de Ajuste Anual, seja como titular ou dependente, exceto nos casos de alteração na relação de dependência no ano-calendário de 2015",
    "legal_source": "(Instrução Normativa RFB nº 1.613, de 1º de fevereiro de 2016, art. 2º)"
  },
  {
    "id": "003",
    "metadata": {
      "section": "TITULAR OU SÓCIO DE EMPRESA"
    },
    "question": "Contribuinte que é titular ou sócio de empresa está obrigado a apresentar a Declaração de Ajuste Anual do exercício 2016?",
    "answer": "Não, a menos que se enquadre nas hipóteses previstas na resposta à pergunta 001. Não é a condição de titular ou sócio de empresa, por si só, que obriga à apresentação de Declaração de Ajuste Anual.\nFicam dispensadas da  obrigatoriedade  de  entrega  da  Declaração  de  Ajuste  Anual  relativa  aos exercícios  de  2006  a  2009,  anos-calendário  de  2005  a  2008,  as  pessoas  físicas  sócias exclusivamente de pessoas jurídicas que tiveram sua inscrição no Cadastro Nacional da Pessoa Jurídica (CNPJ) baixada, nos termos previstos na Instrução Normativa nº 1.035, de 28 de maio de 2010, desde que a única condição de obrigatoriedade para entrega da referida declaração seja a participação, em qualquer mês do referido período, no quadro societário de sociedade empresária ou simples, como sócio ou acionista, ou como titular de empresa individual",
    "legal_source": "(Instrução Normativa nº 1.035, de 28 de maio de 2010, art. 2º, parágrafo único; Instrução Normativa RFB nº 1.613, de 1º de fevereiro de 2016)"
  },
  {
    "id": "004",
    "metadata": {
      "section": "QUADRO SOCIETÁRIO OU COOPERATIVA"
    },
    "question": "Contribuinte, que participou de quadro societário de sociedade anônima ou que foi associado de  cooperativa  em  2015,  deve  apresentar,  por  esses  motivos,  a  Declaração  de  Ajuste  Anual  do exercício de 2016?",
    "answer": "Não, a menos que esteja obrigado a declarar caso se enquadre nas hipóteses previstas na pergunta 001. Não  é  o  fato  de  ter  participado  de  quadro  societário  de  sociedade  anônima  ou  ter  sido  associado  de cooperativa, por si só, que obriga à apresentação de Declaração de Ajuste Anual.\n(Instrução Normativa RFB nº 1.613, de 1º de fevereiro de 2016)\n\nRESPONSÁVEL POR CADASTRO NACIONAL DA PESSOA JURÍDICA (CNPJ) - OBRIGATORIEDADE DE DECLARAR",
    "legal_source": null
  },
  {
    "id": "005",
    "metadata": {
      "section": "QUADRO SOCIETÁRIO OU COOPERATIVA"
    },
    "question": "Contribuinte que esteve responsável perante a Secretaria da Receita Federal do Brasil (RFB) por Cadastro Nacional da Pessoa Jurídica (CNPJ) de Associações (bairros, creches, clubes etc.) no ano-calendário de 2015, deve apresentar a Declaração de Ajuste Anual do exercício de 2016?",
    "answer": "Esse contribuinte está obrigado a declarar caso se enquadre nas hipóteses previstas na pergunta 001 . Não é o fato de ser responsável perante a Secretaria da Receita Federal do Brasil (RFB) por Cadastro Nacional da Pessoa Jurídica (CNPJ) de Associações (bairros, creches, clubes etc.), por si só, que obriga a apresentação de Declaração de Ajuste Anual",
    "legal_source": "(Instrução Normativa RFB nº 1.613, de 1º de fevereiro de 2016, art. 2º)"
  },
  {
    "id": "006",
    "metadata": {
      "section": "LIMITE DE IDADE PARA DECLARAR"
    },
    "question": "Existe limite de idade para a obrigatoriedade ou dispensa de apresentação da Declaração de Ajuste Anual?",
    "answer": "Não há limitação quanto à idade",
    "legal_source": "(Decreto nº 3.000, de 26 de março de 1999 - Regulamento do Imposto sobre a Renda (RIR/1999), art. 2º; Instrução Normativa RFB nº 1.613, 1º de fevereiro de 2016, art. 2º)"
  },
  {
    "id": "007",
    "metadata": {
      "section": "BENS E DIREITOS - AVALIAÇÃO"
    },
    "question": "Para verificação da obrigatoriedade de entrega da Declaração de Ajuste Anual, qual é o critério a ser utilizado para avaliar os bens e direitos, no caso de contribuinte dispensado de apresentar a declaração nos últimos cinco anos?",
    "answer": "É o custo de aquisição. Tratando-se de bens e direitos cuja aquisição tenha ocorrido até 1995, o custo de aquisição pode ser atualizado até 31/12/1995, tomando-se por base o valor da Ufir vigente em 01/01/1996, não se lhe aplicando qualquer atualização a partir dessa data.\nTratando-se de bens e direitos cuja aquisição tenha ocorrido após 31/12/1995, ao custo de aquisição não é aplicada qualquer atualização.\nA pessoa física sujeita à apresentação da Declaração de Ajuste Anual deve relacionar nesta os bens e direitos que, no Brasil ou no exterior, constituam, em 31 de dezembro de 2014 e de 2015, seu patrimônio e o de seus dependentes relacionados na declaração, bem como os bens e direitos adquiridos e alienados no decorrer do ano-calendário de 2015.\nDevem ser  declarados  quaisquer  recebíveis  que  constituam  créditos  do  declarante,  tais  como cheques ou assemelhados.\nDevem também ser informados as dívidas e os ônus reais existentes em 31 de dezembro de 2014 e de 2015, do declarante e de seus dependentes relacionados na Declaração de Ajuste Anual, bem como os constituídos e os extintos no decorrer do ano-calendário de 2015.\nFica dispensada, em relação a valores existentes em 31 de dezembro de 2015, a inclusão de:\n- I - saldos de contas correntes bancárias e demais aplicações financeiras, cujo valor unitário não exceda a R$ 140,00 (cento e quarenta reais);\n- II - bens móveis, exceto veículos automotores, embarcações e aeronaves, bem como os direitos, cujo valor unitário de aquisição seja inferior a R$ 5.000,00 (cinco mil reais);\n- III - conjunto de ações e quotas de uma mesma empresa, negociadas ou não em bolsa de valores, bem  como  ouro,  ativo  financeiro,  cujo  valor  de  constituição  ou  de  aquisição  seja  inferior  a R$ 1.000,00 (um mil reais);\nIV - dívidas e ônus reais, cujo valor seja igual ou inferior a R$ 5.000,00 (cinco mil reais)",
    "legal_source": "(Instrução Normativa SRF nº 84, de 11 de outubro de 2001, Anexo Único, art. 7º e 8º; Instrução Normativa RFB nº 1.613, 1º de fevereiro de 2016, art.11)"
  },
  {
    "id": "008",
    "metadata": {
      "section": "BENS E DIREITOS - ATIVIDADE RURAL"
    },
    "question": "A posse ou a propriedade de bens e direitos relativos à atividade rural de valor superior a R$ 300.000,00, exceto terra nua, obriga o contribuinte à apresentação da Declaração de Ajuste Anual do exercício de 2016?",
    "answer": "Os bens vinculados à atividade rural, tais como maquinários, semoventes, safra em estoque, não integram o limite para efeito de obrigatoriedade de apresentação da Declaração de Ajuste Anual, exceto para aqueles contribuintes que mantiveram tais bens na Declaração de Bens e Direitos da referida declaração de ajuste",
    "legal_source": "(Instrução Normativa RFB nº 1.613, 1º de fevereiro de 2016, art. 2º)"
  },
  {
    "id": "009",
    "metadata": {
      "section": "MAIS DE UMA FONTE PAGADORA"
    },
    "question": "O contribuinte deve apresentar uma Declaração de Ajuste Anual para cada fonte pagadora dos rendimentos que auferir?",
    "answer": "Não.  O  contribuinte  deve  apresentar  somente  uma  Declaração  de  Ajuste  Anual,  independentemente  do número de fontes pagadoras, informando todos os rendimentos recebidos durante o ano-calendário de 2015.",
    "legal_source": null
  },
  {
    "id": "010",
    "metadata": {
      "section": "CADERNETA DE POUPANÇA SUPERIOR A R$ 300.000,00"
    },
    "question": "Dependente  que  possui  caderneta  de  poupança  em  valor  superior  a  R$  300.000,00  está obrigado a declarar?",
    "answer": "Está obrigado a apresentar a Declaração de Ajuste Anual (DAA), o contribuinte que, em 31 de dezembro de 2015,  teve  a  posse  ou  a  propriedade  de  bens  e  direitos,  inclusive  terra  nua,  de  valor  total  superior  a R$  300.000,00.  Portanto,  o  titular  de  caderneta  de  poupança  com  saldo  superior  a  R$  300.000,00  está obrigado a apresentar a declaração.\nFica dispensada de apresentar a DAA, a pessoa física que, embora se enquadre em qualquer das hipóteses de obrigatoriedade, conste como dependente em declaração apresentada por outra pessoa física, na qual tenham sido informados seus rendimentos, bens e direitos, caso os possua",
    "legal_source": "(Instrução Normativa RFB nº 1.613, de 1º de fevereiro de 2016, art. 2º, inciso V)"
  },
  {
    "id": "011",
    "metadata": {
      "section": "DOENÇA GRAVE"
    },
    "question": "Contribuinte com doença grave está desobrigado de apresentar a declaração?",
    "answer": "Não.  A  isenção  relativa  à  doença  grave  especificada  em  lei  não  desobriga,  por  si  só,  o  contribuinte  de apresentar declaração",
    "legal_source": "(Instrução Normativa RFB nº 1.613, de 1º de fevereiro de 2016)"
  },
  {
    "id": "012",
    "metadata": {
      "section": "DESCONTO SIMPLIFICADO - CONCEITO"
    },
    "question": "O que se considera como opção pelo desconto simplificado?",
    "answer": "A opção pelo desconto simplificado  implica a substituição  de  todas  as deduções admitidas na  legislação tributária, correspondente à dedução de 20% do valor dos rendimentos tributáveis na Declaração de Ajuste Anual,  limitado  a  R$  16.754,34  (dezesseis  mil,  setecentos  e  cinquenta  e  quatro  reais  e  trinta  e  quatro centavos).  Não  necessita  de  comprovação  e  pode  ser  utilizado  independentemente  do  montante  dos rendimentos recebidos e do número de fontes pagadoras.\nO  valor  utilizado  a  título  de  desconto  simplificado  não  justifica  variação  patrimonial,  sendo  considerado rendimento consumido",
    "legal_source": "(Lei nº 9.250, de 26 de dezembro de 1995, art.10, inciso IX, com redação dada pela Lei nº 13.149, de 21 de julho de 2015; Decreto nº 3.000, de 26 de março de 1999 - RIR/1999, art. 84; Instrução Normativa RFB nº 1.613, de 1º de fevereiro de 2016, art. 3º, §§ 1º e 3º)"
  },
  {
    "id": "013",
    "metadata": {
      "section": "DESCONTO SIMPLIFICADO - DEPENDENTES COMUNS"
    },
    "question": "Um cônjuge ou companheiro que apresenta declaração utilizando-se das deduções legais pode incluir um dependente comum se o outro cônjuge ou companheiro apresentou a declaração utilizando-se do desconto simplificado e não incluiu tal dependente?",
    "answer": "Sim.  A  apresentação  de  declaração  com  opção  pelo  desconto  simplificado  por  um  dos  cônjuges  ou companheiros,  em  que  não  há  a  inclusão  de  dependente  comum,  não  impede  que  o  outro  cônjuge  ou companheiro apresente declaração com a utilização das deduções legais, incluindo o dependente comum na declaração e utilizando as deduções a ele relacionadas e vice-versa.\nO desconto simplificado substitui todas as deduções previstas na legislação tributária às quais o contribuinte faria jus caso optasse pela declaração com base nas deduções legais, entretanto, não substitui as deduções relacionadas a pessoas que, embora possam ser consideradas dependentes perante a legislação tributária, não constam da declaração",
    "legal_source": "(Lei nº 9.250, de 26 de dezembro de 1995, arts. 8º e 10; Instrução Normativa RFB nº 1.500, de 29 de outubro de 2014, art. 71, Solução de Consulta Interna Cosit nº 29, de 4 de novembro de 2013)"
  },
  {
    "id": "014",
    "metadata": {
      "section": "DESCONTO SIMPLIFICADO - QUEM PODE OPTAR"
    },
    "question": "Quem  pode  optar  pelo  desconto  simplificado  na  apresentação  da  Declaração  de  Ajuste Anual?",
    "answer": "Qualquer contribuinte pode optar pelo desconto simplificado. Entretanto, após o prazo para a apresentação da declaração, não será admitida a mudança na forma de tributação de declaração já apresentada",
    "legal_source": "(Lei nº 9.250, de 26 de dezembro de 1995, art.10, inciso IX, com redação dada pela Lei nº 13.149, de 21 de julho de 2015; Instrução Normativa RFB nº 1.131, de 20 de fevereiro de 2011, art. 54; Instrução Normativa RFB nº 1.613, de 1º de fevereiro de 2016, art. 3º)"
  },
  {
    "id": "015",
    "metadata": {
      "section": "MAIS DE UMA FONTE PAGADORA"
    },
    "question": "O contribuinte que tem mais de uma fonte pagadora pode optar pelo desconto simplificado?",
    "answer": "Sim. O contribuinte que tem mais de uma fonte pagadora pode optar pelo desconto simplificado. Ele deve preencher a Declaração de Ajuste Anual, informando nos campos pertinentes os nomes e os números de inscrição no Cadastro Nacional da Pessoa Jurídica (CNPJ) ou no Cadastro de Pessoas Físicas (CPF) de todas as fontes, bem como indicar os rendimentos de todas as fontes e os respectivos impostos retidos",
    "legal_source": "(Instrução Normativa RFB nº 1.613, de 1º de fevereiro de 2016)"
  },
  {
    "id": "016",
    "metadata": {
      "section": "PREJUÍZO NA ATIVIDADE RURAL - DESCONTO SIMPLIFICADO"
    },
    "question": "O contribuinte que em 2015 recebeu rendimentos tributáveis na Declaração de Ajuste Anual e obteve receita da atividade rural, mas com resultado negativo (prejuízo), pode optar pelo desconto simplificado?",
    "answer": "Sim, ele pode optar pelo desconto simplificado na Declaração de Ajuste Anual e informar o prejuízo na ficha Atividade Rural",
    "legal_source": "(Instrução Normativa RFB nº 1.613, de 1º de fevereiro de 2016, art. 3º)"
  },
  {
    "id": "017",
    "metadata": {
      "section": "PAGAMENTOS E DOAÇÕES EFETUADOS"
    },
    "question": "O contribuinte que optar pelo desconto simplificado deve preencher as fichas 'Pagamentos Efetuados' e 'Doações Efetuadas'?",
    "answer": "Independentemente  da  forma  de  tributação  escolhida  pelo  contribuinte,  deve-se  preencher  as  fichas 'Pagamentos Efetuados' e 'Doações Efetuadas' incluindo todos os pagamentos e doações efetuados a:\n-  pessoas  físicas,  tais  como  pensão  alimentícia,  aluguéis,  arrendamento  rural,  instrução,  pagamentos  a profissionais  autônomos  (médicos,  dentistas,  psicólogos,  advogados,  engenheiros,  arquitetos,  corretores, professores,  mecânicos,  e  outros),  contribuição  patronal  paga  à  Previdência  Social  pelo  empregador doméstico;\n- pessoas jurídicas, quando constituam exclusão ou dedução na declaração do contribuinte.\nA falta das informações relativas ao preenchimento da ficha 'Pagamentos Efetuados' sujeita o contribuinte à multa de 20% do valor não declarado",
    "legal_source": "(Decreto-lei nº 2.396, 21 de dezembro de 1987, art. 13; Decreto nº 3.000, de 26 de março de 1999 - Regulamento do Imposto sobre a Renda - RIR/1999, arts. 930 e 967)"
  },
  {
    "id": "018",
    "metadata": {
      "section": "RENDIMENTOS ISENTOS - 65 ANOS OU MAIS"
    },
    "question": "O  desconto  simplificado  substitui  a  parcela  de  isenção  referente  a  rendimentos  de aposentadoria recebidos por contribuinte maior de 65 anos?",
    "answer": "Não. A parcela isenta referente a rendimentos de aposentadoria recebidos por contribuinte maior de 65 anos deve ser informada na Declaração de Ajuste Anual na ficha correspondente aos Rendimentos Isentos e Não Tributáveis. O desconto simplificado aplica-se apenas aos rendimentos tributáveis e substitui as deduções legais cabíveis, limitado a R$ 16.754,34",
    "legal_source": "(Lei nº 9.250, de 26 de dezembro de 1995, art.10, inciso IX, com redação dada pela Lei nº 13.149, de 21 de julho de 2015; Instrução Normativa RFB nº 1.613, de 1º de fevereiro de 2016, art. 3º, § 1º)"
  },
  {
    "id": "019",
    "metadata": {
      "section": "RENDIMENTOS RECEBIDOS ACUMULADAMENTE (RRA)"
    },
    "question": "O contribuinte que optar pelo desconto simplificado pode excluir os honorários advocatícios pagos referentes a rendimentos recebidos acumuladamente, por decisão judicial?",
    "answer": "Sim. O contribuinte, independentemente da opção pelo desconto simplificado ou não, pode informar como rendimento  tributável  o  valor  recebido,  excluindo  os  honorários  pagos  na  proporção  dos  rendimentos tributáveis.",
    "legal_source": null
  },
  {
    "id": "020",
    "metadata": {
      "section": "ALUGUÉIS"
    },
    "question": "O  contribuinte  que  optar  pelo  desconto  simplificado  pode  excluir  as  despesas  com condomínio, taxas, impostos, em relação a aluguéis recebidos?",
    "answer": "Sim. O contribuinte, independentemente da opção pelo desconto simplificado ou não, pode informar como rendimento tributável o valor dos aluguéis recebidos, já excluídos os impostos, as taxas e os emolumentos incidentes  sobre  o  bem  que  produzir  o  rendimento,  desde  que  o  ônus  desses  encargos  tenha  sido exclusivamente do declarante",
    "legal_source": "(Decreto nº 3.000, de 26 de março de 1999 - RIR/1999, art. 632)"
  },
  {
    "id": "021",
    "metadata": {
      "section": "DECLARAÇÃO DE AJUSTE ANUAL - EXERCÍCIO DE 2016"
    },
    "question": "Qual é o prazo de apresentação da Declaração de Ajuste Anual do exercício de 2016?",
    "answer": "A Declaração de Ajuste Anual deve ser apresentada no período de 1º de março a 29 de abril de 2016.\nO serviço de recepção da declaração, pela Internet, será interrompido às 23h59min59s (vinte e três horas, cinquenta  e  nove  minutos  e  cinquenta  e  nove  segundos),  horário  de  Brasília,  do  último  dia  do  prazo estabelecido",
    "legal_source": "(Instrução Normativa RFB nº 1.613, de 1º de fevereiro de 2016, art. 7º)"
  },
  {
    "id": "022",
    "metadata": {
      "section": "DECLARANTE NO EXTERIOR"
    },
    "question": "Qual é o prazo de apresentação da Declaração de Ajuste Anual para a pessoa física ausente do Brasil?",
    "answer": "A pessoa física que se encontra no exterior deve apresentar sua declaração até 29 de abril de 2016",
    "legal_source": "(Instrução Normativa RFB nº 1.613, de 1º de fevereiro de 2016, art. 7º)"
  },
  {
    "id": "023",
    "metadata": {
      "section": "CONTRIBUINTE EM VIAGEM NA DATA DA APRESENTAÇÃO"
    },
    "question": "Contribuinte que na data final da apresentação da declaração se encontra em viagem, fora de seu domicílio fiscal, tem direito à prorrogação desse prazo?",
    "answer": "Não. Recomenda-se que o contribuinte apresente sua declaração no prazo legal, no local onde se encontrar, indicando, no campo próprio, seu domicílio fiscal permanente",
    "legal_source": "(Instrução Normativa RFB nº 1.613, de 1º de fevereiro de 2016, art. 7º)"
  },
  {
    "id": "024",
    "metadata": {
      "section": "MULTA POR ATRASO OU NÃO APRESENTAÇÃO - CONTRIBUINTE OBRIGADO A DECLARAR"
    },
    "question": "Qual é a penalidade aplicável na apresentação da Declaração de Ajuste Anual depois do prazo ou sua não apresentação?",
    "answer": "O contribuinte obrigado a apresentar a declaração, no caso de apresentação após o prazo previsto ou da não apresentação, fica sujeito ao pagamento de multa por atraso, calculada da seguinte forma:\n-  existindo  imposto  devido,  multa  de 1% ao mês-calendário ou fração de atraso, incidente sobre o imposto devido, ainda que integralmente pago, observados os valores mínimo de R$ 165,74 e máximo de 20% do imposto devido;\n-  inexistindo imposto devido, multa de R$ 165,74.\nA multa terá por termo inicial o primeiro dia subsequente ao fixado para a entrega da declaração e por termo final o mês da entrega ou, no caso de não apresentação, do lançamento de ofício.\n-  No caso do não pagamento da multa por atraso na entrega dentro do vencimento estabelecido na notificação de lançamento emitida pelo PGD ou pelos serviços 'Declaração IRPF 2016 on-line' e 'Fazer Declaração' (consultar os itens 'i', 'ii' e 'iii' do 'Atenção' da pergunta 001 ), a multa, com os respectivos acréscimos legais decorrentes do não pagamento, será deduzida do valor do imposto a ser restituído para as declarações com direito a restituição.\na) A entrega de Declaração de Ajuste Anual Retificadora não está sujeita à multa por atraso na entrega;\nb)  O  contribuinte  que  deixou  de  apresentar,  no  prazo  previsto,  a  Declaração  de  Ajuste  Anual, quando  estava  obrigado  a  fazê-lo,  deverá  fazer  o  download,  do  sítio  da  RFB  na  Internet,  do\nprograma relativo ao ano-calendário correspondente e após preencher a declaração de acordo com as instruções vigentes para aquele ano, apresentá-la:\nb.1) pela Internet, mediante utilização do programa de transmissão Receitanet;\nb.2) utilizando os serviços 'Declaração IRPF on-line' e 'Fazer Declaração' (consultar os itens 'ii' e 'iii' do 'Atenção' da pergunta 001 ), na hipótese de apresentação de declaração original; ou b.3) em mídia removível, nas unidades da RFB, durante o seu horário de expediente",
    "legal_source": "(Decreto nº 3.000, de 26 de março de 1999 - Regulamento do Imposto sobre a Renda - RIR/1999, art. 964; Instrução Normativa RFB nº 1.613, de 1º de fevereiro de 2016, art. 10)"
  },
  {
    "id": "025",
    "metadata": {
      "section": "MULTA POR ATRASO OU NÃO APRESENTAÇÃO - CONTRIBUINTE NÃO OBRIGADO A DECLARAR"
    },
    "question": "O contribuinte não obrigado à entrega da Declaração de Ajuste Anual está sujeito à multa por atraso na apresentação da declaração?",
    "answer": "Não é devida a cobrança de multa por atraso na apresentação da declaração para quem está desobrigado de apresentar a Declaração de Ajuste Anual.",
    "legal_source": null
  },
  {
    "id": "026",
    "metadata": {
      "section": "PROGRAMA PARA PREENCHIMENTO IRPF 2016"
    },
    "question": "Qual é o programa utilizado para preenchimento da Declaração de Ajuste  Anual do anocalendário de 2015, exercício de 2016?",
    "answer": "Para  o  ano-calendário  de  2015,  exercício  de  2016,  deve  ser  utilizado  o  programa  IRPF2016  para preenchimento da Declaração de Ajuste Anual (DAA).\nO IRPF2016, entre outras condições, observa os limites legais, apura automaticamente o imposto a pagar ou a restituir e informa ao contribuinte a opção de declaração que lhe é mais favorável.\nPara demais formas de elaboração da Declaração de Ajuste Anual consulte o 'Atenção' contido na Pergunta 001.\n- a)  A  Declaração de Ajuste Anual, para o ano-calendário de 2015, exercício de 2016, deve ser elaborada com o uso do computador mediante a utilização do programa IRPF2016, localizado no sítio http://rfb.gov.br;\n- b) O contribuinte pode utilizar a Declaração de Ajuste Anual Pré-preenchida, desde que:\n2. b.1)  tenha  apresentado  a  Declaração  de  Ajuste  Anual  referente  ao  exercício  de  2015,  anocalendário de 2014;\n3. b.2) no momento da importação do arquivo referido no item 'c' (abaixo), as fontes pagadoras ou as pessoas jurídicas  ou  equiparadas,  conforme  o  caso,  tenham  enviado  para  a  RFB  informações relativas ao contribuinte referentes ao exercício de 2016, ano-calendário de 2015, por meio da:\n4. b.2.1) Declaração do Imposto sobre a Renda Retido na Fonte (Dirf);\n5. b.2.2) Declaração de Serviços Médicos e de Saúde (Dmed); ou\n6. b.2.3) Declaração de Informações sobre Atividades Imobiliárias (Dimob).\n- c) A RFB disponibiliza ao contribuinte um arquivo a ser importado para a Declaração de Ajuste Anual,  já  contendo  algumas  informações  relativas  a  rendimentos,  deduções,  bens  e  direitos  e dívidas e ônus reais.\n8. c.1) o acesso às informações do arquivo de que trata o item 'b.2' a ser importado para a Declaração de Ajuste Anual, dar-se-á somente com certificado digital e pode ser feito pelo:\n9. I - contribuinte; ou\n10. II - representante do contribuinte com procuração eletrônica ou procuração de que trata a Instrução Normativa RFB nº 944, de 29 de maio de 2009.\n- c.2) o arquivo deve ser obtido no Portal e-CAC (Centro Virtual de Atendimento ao Contribuinte) no sítio da RFB, na Internet, no endereço referido no item 'a' deste Atenção;\n- d) É de inteira responsabilidade do contribuinte a verificação da correção de todos os dados prépreenchidos  na  Declaração  de  Ajuste  Anual,  devendo  ele  realizar  as  alterações,  inclusões  e exclusões das informações necessárias, se for o caso.\n- e)  A  possibilidade  de utilização da Declaração de Ajuste Anual Pré-preenchida não se aplica à Declaração de Ajuste Anual elaborada com a utilização dos serviços 'Declaração IRPF 2016 online' e 'Fazer Declaração' de que tratam, respectivamente, os itens 'ii' e 'iii' contidos no 'Atenção' contido na Pergunta 001",
    "legal_source": "(Instrução Normativa RFB nº 1.613, de 1º de fevereiro de 2016, art. 6º)"
  },
  {
    "id": "027",
    "metadata": {
      "section": "OBTENÇÃO DO PROGRAMA IRPF2016"
    },
    "question": "Onde obter o programa IRPF2016?",
    "answer": "O programa IRPF2016 para a Declaração de Ajuste Anual pode ser obtido no sítio da Secretaria da Receita Federal do Brasil (RFB) na internet, no endereço &lt;http://rfb.gov.br&gt;.\nLocalize o programa IRPF2016 a partir da opção \"Download - Programas para você\" e siga as orientações para download constantes no sítio da RFB na Internet.",
    "legal_source": null
  },
  {
    "id": "028",
    "metadata": {
      "section": "EQUIPAMENTO NECESSÁRIO"
    },
    "question": "Qual é o equipamento necessário para a utilização do programa IRPF2016?",
    "answer": "O PGD foi desenvolvido em Java multiplataforma e pode ser executado em diversos sistemas operacionais desde que tenha instalada no computador a máquina virtual Java (JVM), versão 1.7.",
    "legal_source": null
  },
  {
    "id": "029",
    "metadata": {
      "section": "INSTALAÇÃO DO PROGRAMA IRPF2016"
    },
    "question": "Como instalar o programa IRPF2016?",
    "answer": "- 1 - Acesse o sítio da Secretaria da Receita Federal do Brasil (RFB) na Internet, no endereço &lt;http://rfb.gov.br&gt;;\n- 2 - Localize o programa IRPF2016;\n- 3 - Siga as orientações para download constantes no sítio da RFB na Internet.",
    "legal_source": null
  },
  {
    "id": "030",
    "metadata": {
      "section": "MEIOS DE TRANSMISSÃO DA DECLARAÇÃO"
    },
    "question": "Quais são os meios a serem utilizados para transmissão da Declaração de Ajuste Anual do ano-calendário de 2015, exercício de 2016?",
    "answer": "A Declaração de Ajuste Anual deve ser apresentada no período de 1º de março a 29 de abril de 2016, pela Internet, mediante a utilização do próprio Programa Gerador da Declaração (PGD) da declaração, bem como do programa de transmissão Receitanet, disponível no sítio da RFB, no endereço &lt;http://rfb.gov.br&gt; ou dos serviços 'Declaração IRPF on-line' e 'Fazer Declaração' (consulte os itens 'ii' e 'iii' do 'Atenção' da Pergunta 001 ).\nA comprovação da apresentação da Declaração de Ajuste Anual é feita por meio de recibo gravado após a transmissão, em disco rígido de computador, em mídia removível ou no dispositivo móvel que contenha a declaração transmitida, cuja impressão fica a cargo do contribuinte e deve ser feita mediante a utilização do PGD.\n- a) selecionar 'Entregar Declaração'\n- b) escolher a declaração a ser transmitida;\n- c) seguir as orientações do programa\n- a) gravar a declaração no disco rígido ou em mídia removível, utilizando a opção \"Ferramentas/Cópia de Segurança/Gravar\", por meio do PGD IRPF 2016;\n- b) selecione a opção 'Cópia da declaração para entrega à RFB';\n- c) selecione a declaração a ser gravada;\n- d)  por  meio  do  Receitanet, selecione a  declaração  gravada anteriormente  para transmissão, seguindo as orientações do programa.\nO recibo de entrega, contendo o carimbo de recepção, é gravado automaticamente no disco rígido ou mídia removível, no ato da transmissão.",
    "legal_source": null
  },
  {
    "id": "031",
    "metadata": {
      "section": "SEGURANÇA"
    },
    "question": "É seguro enviar a declaração pela Internet?",
    "answer": "Esse meio de entrega foi desenvolvido de maneira a garantir a segurança e o sigilo das informações.",
    "legal_source": null
  },
  {
    "id": "032",
    "metadata": {
      "section": "OUTRAS INFORMAÇÕES"
    },
    "question": "Onde obter outras informações sobre a transmissão da declaração pela Internet, utilizandose o Receitanet?",
    "answer": "Estão  disponíveis  no  sítio  da  Secretaria  da  Receita  Federal  do  Brasil  (RFB)  na  Internet,  no  endereço &lt;http://rfb.gov.br&gt; (acesso pelo 'Onde Encontro?', item 'Receitanet), as respostas para as principais dúvidas e  problemas  que  possam  ocorrer  em  relação  à  transmissão  da  declaração  pela  Internet,  utilizando  o Receitanet.",
    "legal_source": null
  },
  {
    "id": "033",
    "metadata": {
      "section": "LOCAL DE APRESENTAÇÃO NO PRAZO"
    },
    "question": "Qual o local de apresentação no prazo da Declaração de Ajuste Anual do exercício de 2016?",
    "answer": "A declaração deve ser apresentada pela Internet, por meio da funcionalidade 'Entregar Declaração' do PGD IRPF 2016, ou mediante a utilização do programa de transmissão Receitanet, disponível no sítio da RFB na Internet  ou  dos  serviços  'Declaração  IRPF  on-line'  e  'Fazer  Declaração'  (consulte  os  itens  'ii'  e  'iii'  do 'Atenção' da pergunta 001 )\nA  declaração  pode  ser  transmitida  até  as  23h59min59s  (vinte  e  três  horas,  cinquenta  e  nove  minutos  e cinquenta e nove segundos), horário de Brasília, do dia 29 de abril de 2016.\nA comprovação da apresentação da Declaração de Ajuste Anual é feita por meio de recibo gravado depois da transmissão, em disco rígido de computador, em mídia removível ou no dispositivo móvel que contenha a declaração transmitida, cuja impressão fica a cargo do contribuinte e deve ser feita mediante a utilização do PGD",
    "legal_source": "(Instrução Normativa RFB nº 1.613, de 1º de fevereiro de 2016, art. 7º)"
  },
  {
    "id": "034",
    "metadata": {
      "section": "DECLARAÇÃO TRANSMITIDA COM A UTILIZAÇÃO DE CERTIFICADO DIGITAL"
    },
    "question": "Quem deve transmitir a Declaração de Ajuste Anual do exercício de 2016 com a utilização de certificado digital?",
    "answer": "Deve transmitir a Declaração de Ajuste Anual, com a utilização de certificado digital, o contribuinte que se enquadrou, no ano-calendário de 2015, em pelo menos uma das seguintes situações:\n- I - recebeu rendimentos:\n- a) tributáveis sujeitos ao ajuste anual, cuja soma foi superior a R$ 10.000.000,00 (dez milhões de reais);\n- b) isentos e não tributáveis, cuja soma foi superior a R$ 10.000.000,00 (dez milhões de reais);\n- c) tributados exclusivamente na fonte, cuja soma foi superior a R$ 10.000.000,00 (dez milhões de reais); ou\n- II - realizou pagamentos de rendimentos a pessoas jurídicas, quando constituam dedução na declaração, ou a  pessoas  físicas,  quando  constituam,  ou  não,  dedução  na  declaração,  cuja  soma  foi  superior  a R$ 10.000.000,00 (dez milhões de reais), em cada caso ou no total.\nA Declaração de Ajuste Anual relativa a espólio, independentemente de ser inicial ou intermediária, ou a Declaração Final de Espólio, que se enquadre nas hipóteses contidas nos itens I e II deve ser apresentada, em mídia removível, em uma unidade da RFB, durante o seu horário de expediente, sem a necessidade de utilização de certificado digital.\nO disposto nas orientações constantes desta resposta não se aplica à Declaração de Ajuste Anual elaborada com a utilização dos serviços 'Declaração IRPF on-line' e 'Fazer Declaração' de que tratam os itens 'ii' e 'iii' do 'Atenção' da pergunta 001",
    "legal_source": "(Instrução Normativa RFB nº 1.613, de 1º de fevereiro de 2016, art. 7º, § 3º e § 4º)"
  },
  {
    "id": "035",
    "metadata": {
      "section": "DECLARANTE NO EXTERIOR"
    },
    "question": "Qual é o local de apresentação da Declaração de Ajuste Anual para a pessoa física residente no Brasil que esteja no exterior?",
    "answer": "A declaração de contribuinte residente no Brasil que esteja no exterior deve ser enviada pela Internet.\nO serviço de recepção da declaração, transmitida pela Internet, será interrompido às 23h59min59s (vinte e três horas, cinquenta e nove minutos e cinquenta e nove segundos), horário de Brasília, do último dia do prazo estabelecido",
    "legal_source": "(Instrução Normativa RFB nº 1.613, de 1º de fevereiro de 2016, art. 7º, § 1º)"
  },
  {
    "id": "036",
    "metadata": {
      "section": "APRESENTAÇÃO APÓS O PRAZO"
    },
    "question": "Qual  é  o  local  de  apresentação  da  Declaração  de  Ajuste  Anual  do  exercício  de  2016 apresentada fora do prazo?",
    "answer": "A declaração, após 29 de abril de 2016, deve ser apresentada:\n- a) pela Internet, mediante utilização do programa de transmissão Receitanet;\n- b)  utilizando  os  serviços  'Declaração  IRPF  on-line'  e  'Fazer  Declaração'  (consulte  os  itens  'ii'  e  'iii'  do 'Atenção' da pergunta 001 ), na hipótese de apresentação de declaração original; ou\n- c) em mídia removível, nas unidades da RFB, durante o seu horário de expediente",
    "legal_source": "(Instrução Normativa RFB nº 1.613, de 1º de fevereiro de 2016, art. 8º)"
  },
  {
    "id": "037",
    "metadata": {
      "section": "AGÊNCIAS BANCÁRIAS AUTORIZADAS"
    },
    "question": "Em quais instituições financeiras podem ser apresentadas a Declaração de Ajuste Anual de pessoas físicas do exercício de 2016?",
    "answer": "As  declarações  de  Ajuste  Anual,  desde  o  exercício  de  2015,  mesmo  que  no  prazo,  não  poderão  ser apresentadas em instituições financeiras",
    "legal_source": "(Instrução Normativa RFB nº 1.613, de 1º de fevereiro de 2016, art. 7º)"
  },
  {
    "id": "038",
    "metadata": {
      "section": "DECLARAÇÕES E PROGRAMAS IRPF DE EXERCÍCIOS ANTERIORES"
    },
    "question": "Como apresentar as declarações de anos anteriores?",
    "answer": "Utilize  o  programa  relativo  ao  exercício  correspondente  à  declaração,  disponível  na  Internet,  no  sítio  da Secretaria da Receita Federal do Brasil (RFB), no endereço &lt;http://rfb.gov.br&gt;, a partir da opção \"Download de Aplicativos - Para você - Programas para você - DIRPF - Declaração do Imposto de Renda de Pessoa Física\" e siga as orientações para download constantes no sítio da RFB na Internet.\nAs  declarações  de  exercícios  anteriores  devem  ser  apresentadas  pela  Internet  ou  entregues  em  mídia removível nas unidades da Secretaria da Receita Federal do Brasil (RFB)",
    "legal_source": "(Instrução Normativa RFB nº 1.613, de 1º de fevereiro de 2016, art. 7º)"
  },
  {
    "id": "039",
    "metadata": {
      "section": "RETIFICAÇÃO"
    },
    "question": "O contribuinte pode retificar sua declaração de rendimentos?",
    "answer": "Sim, desde que não esteja sob procedimento de ofício. Se apresentada após o prazo final (29/04/2016), a Declaração de Ajuste Anual (DAA) retificadora deve ser apresentada observando-se a mesma natureza da declaração original, não se admitindo troca de opção por outra forma de tributação.\nO contribuinte poderá retificar a DAA apresentada, independente da opção da forma de tributação (utilizando  as  deduções legais  ou utilizando o  desconto simplificado), para  Declaração Final  de Espólio (DFE) ou Declaração de Saída Definitiva do País (DSDP), conforme o caso.\nDa mesma forma, também é possível a retificação de DFE ou de DSDP para DAA.\nRessalte-se, porém, que na hipótese de o contribuinte ter apresentado:\na) dentro do prazo, uma DAA e após o prazo apresentar DFE ou DSDP e, posteriormente, retificar esta novamente para uma DAA, deverá, necessariamente, utilizar a mesma forma de tributação da última DAA apresentada dentro do prazo;\nb) após o prazo, uma DAA original e depois apresentar DFE ou DSDP e, posteriormente, retificar esta novamente para uma DAA, deverá, necessariamente, utilizar a mesma forma de tributação da DAA original.\nO contribuinte deve informar o número do recibo de entrega da última declaração apresentada, relativa ao mesmo ano-calendário.  Esse  número  é  obrigatório  e  pode  ser  obtido  no  recibo  de  entrega  impresso  ou visualizado por meio do menu Declaração, opção Abrir, do programa IRPF2016.\nA  declaração  retificadora  tem  a  mesma  natureza  da  declaração  originariamente  apresentada, substituindo-a  integralmente  e,  portanto,  deve  conter  todas  as  informações  anteriormente declaradas com as alterações e exclusões necessárias, bem como as informações adicionais, se for o caso.\nO disposto na resposta desta pergunta não se aplica à Declaração de Ajuste Anual elaborada com o uso dos serviços 'Declaração IRPF on-line' e 'Fazer Declaração' (consulte os itens 'ii' e 'iii' do 'Atenção' da pergunta 001 ). Para exercícios anteriores, consulte a pergunta 044",
    "legal_source": "(Medida Provisória nº 2.189-49, de 23 de agosto de 2001, art. 18; Instrução Normativa RFB nº 1.500, de 29 de outubro de 2014, art. 82; Instrução Normativa RFB nº 1.613, de 1º de fevereiro de 2016, art. 9º)"
  },
  {
    "id": "040",
    "metadata": {
      "section": "RETIFICAÇÃO - PRAZO"
    },
    "question": "Há limite de prazo para a retificação da declaração?",
    "answer": "Sim. Extingue-se em cinco anos o direito de o contribuinte retificar a declaração de rendimentos, inclusive quanto ao valor dos bens e direitos declarados.",
    "legal_source": null
  },
  {
    "id": "041",
    "metadata": {
      "section": "DECLARAÇÃO RETIFICADORA - ONDE APRESENTAR"
    },
    "question": "Onde deve ser apresentada a declaração retificadora?",
    "answer": "Até 29 de abril de 2016, a declaração retificadora deve ser enviada pela Internet (programa de transmissão 'Receitanet' ou serviço 'Retificação on-line').\nApós 29 de abril de 2016 a declaração retificadora deve ser enviada pela Internet (programa de transmissão 'Receitanet' ou serviço 'Retificação on-line') ou apresentada, em mídia removível, nas unidades da Secretaria da Receita Federal do Brasil (RFB), sem a interrupção do pagamento do imposto",
    "legal_source": "(Instrução Normativa RFB nº 1.613, de 1º de fevereiro de 2016, art. 9º)"
  },
  {
    "id": "042",
    "metadata": {
      "section": "DECLARAÇÃO RETIFICADORA - TROCA DE OPÇÃO"
    },
    "question": "O contribuinte pode retificar sua declaração para troca da opção da forma de tributação?",
    "answer": "A escolha da forma de tributação é uma opção do contribuinte, a qual se torna definitiva com a apresentação da Declaração de Ajuste Anual (DAA). Desse modo, é permitida a retificação da declaração de rendimentos visando à troca de opção por outra forma de tributação, somente até 29 de abril de 2016.\nO contribuinte poderá retificar a DAA apresentada, independente da opção da forma de tributação (utilizando  as  deduções legais  ou utilizando o  desconto simplificado), para  Declaração Final  de Espólio (DFE) ou Declaração de Saída Definitiva do País (DSDP), conforme o caso.\nDa mesma forma, também é possível a retificação de DFE ou de DSDP para DAA.\nRessalte-se, porém, que na hipótese de o contribuinte ter apresentado:\na) dentro do prazo, uma DAA e após o prazo apresentar DFE ou DSDP e, posteriormente, retificar esta novamente para uma DAA, deverá, necessariamente, utilizar a mesma forma de tributação da última DAA apresentada dentro do prazo;\nb) após o prazo, uma DAA original e depois apresentar DFE ou DSDP e, posteriormente, retificar esta novamente para uma DAA, deverá, necessariamente, utilizar a mesma forma de tributação da DAA original",
    "legal_source": "(Instrução Normativa RFB nº 1.500, de 29 de outubro de 2014, art. 83 ; Instrução Normativa RFB nº 1.613, de 1º de fevereiro de 2016, art. 9º, § 3º)"
  },
  {
    "id": "043",
    "metadata": {
      "section": "DESCONTO SIMPLIFICADO - PREJUÍZO NA ATIVIDADE RURAL"
    },
    "question": "O contribuinte pode retificar a sua declaração, relativa ao ano-calendário de 2015, a fim de incluir ou alterar os prejuízos acumulados na atividade rural ainda que tenha optado pelo desconto simplificado?",
    "answer": "Sim. Entretanto, após o prazo para a apresentação da declaração, não será admitida a mudança na forma de tributação de declaração já apresentada",
    "legal_source": "(Instrução Normativa RFB nº 1.500, de 29 de outubro de 2014, art. 83; Instrução Normativa RFB nº 1.613, de 1º de fevereiro de 2016, art. 9º, § 3º)"
  },
  {
    "id": "044",
    "metadata": {
      "section": "RETIFICAÇÃO - EXERCÍCIOS ANTERIORES"
    },
    "question": "Como proceder quando a declaração retificadora for relativa a exercícios anteriores?",
    "answer": "O contribuinte deve apresentar declaração preenchida no programa IRPF correspondente ao exercício que deseja retificar, não sendo admitida a retificação que tenha por objetivo a troca da opção por outra forma de tributação.\nO contribuinte deve fazer o download, no sítio da RFB na Internet, no endereço http://rfb.gov.br, do programa relativo ao ano-calendário correspondente e após preencher e retificar a declaração de acordo com as instruções vigentes para aquele ano, deve apresentá-la pela Internet, mediante utilização do programa de transmissão Receitanet, ou em mídia removível, nas unidades da RFB",
    "legal_source": "(Instrução Normativa RFB nº 1.500, de 29 de outubro de 2014, art. 83)"
  },
  {
    "id": "045",
    "metadata": {
      "section": "DECLARAÇÃO DO CÔNJUGE - ALTERAÇÕES"
    },
    "question": "Como proceder quando a declaração retificadora do contribuinte implicar modificações na declaração do cônjuge ou companheiro?",
    "answer": "O cônjuge ou companheiro também deve apresentar declaração retificadora.",
    "legal_source": null
  },
  {
    "id": "046",
    "metadata": {
      "section": "IMPOSTO - PAGAMENTO"
    },
    "question": "Como proceder quanto ao pagamento do imposto após a declaração retificadora?",
    "answer": "- 1 - Quando a retificação resultar em redução do imposto declarado, observar o seguinte procedimento:\n- a) calcular o novo valor de cada quota, mantendo-se o número de quotas em que o imposto foi parcelado na declaração retificada, desde que respeitado o valor mínimo;\n- b) os valores pagos a maior relativos às quotas vencidas, bem assim os acréscimos legais referentes a esses valores, podem ser compensados nas quotas vincendas, ou ser objeto de pedido de restituição;\n- c) sobre o montante a ser compensado ou restituído incidem juros equivalentes à taxa Selic, tendo como termo inicial o mês subsequente ao do pagamento a maior e como termo final o mês anterior ao da restituição ou da compensação, adicionado de 1% no mês da restituição ou compensação.\n- 2 - Quando a retificação resultar em aumento do imposto declarado, observar o seguinte procedimento:\n- a) calcular o novo valor de cada quota, mantendo-se o número de quotas em que o imposto foi parcelado na declaração retificada;\n- b) sobre a diferença correspondente a cada quota vencida incidem acréscimos legais, calculados de acordo com a legislação vigente",
    "legal_source": "(Instrução Normativa RFB nº 1.500, de 29 de outubro de 2014, arts. 83 e 84)"
  },
  {
    "id": "047",
    "metadata": {
      "section": "IMPOSTO - MUDANÇA NA FORMA DE PAGAMENTO"
    },
    "question": "Contribuinte que tenha optado pelo pagamento do imposto à vista deve retificar a declaração, caso pretenda efetuar o pagamento em quotas?",
    "answer": "Sim. A pessoa física que tenha optado pelo pagamento do imposto em quota única deve retificar a declaração para  assim  poder  recolher  o  imposto  parceladamente,  até  o  limite  de  oito  quotas.  A  pessoa  física  pode, também, fazer tal alteração, mediante acesso ao sítio da RFB na Internet, opção 'Extrato da DIRPF'",
    "legal_source": "(Instrução Normativa SRF nº 1.613, de 1º de fevereiro de 2016, art. 12, § 1º, inciso II)"
  },
  {
    "id": "048",
    "metadata": {
      "section": "RETIFICAÇÃO DE BENS E DIREITOS - VALOR DE MERCADO"
    },
    "question": "O contribuinte pode retificar sua Declaração de Bens e Direitos quanto ao valor de mercado declarado em quantidade de Ufir relativa ao exercício de 1992?",
    "answer": "O direito  de  o  contribuinte  retificar  a  declaração  de  rendimentos,  bens  e  direitos  extingue-se  em  5  anos. Portanto, a declaração do exercício de 1992 não pode mais ser retificada.",
    "legal_source": null
  },
  {
    "id": "049",
    "metadata": {
      "section": "APOSENTADO COM 65 ANOS OU MAIS - ISENÇÃO"
    },
    "question": "Contribuinte, com 65 anos ou mais, que não utilizou na declaração a parcela de isenção mensal relativa aos proventos de aposentadoria ou pensão a que tem direito, pode retificar a sua declaração para se utilizar desse benefício?",
    "answer": "Sim. O contribuinte pode retificar a declaração a fim de se beneficiar da isenção legal sobre os proventos de aposentadoria ou pensão, até o valor permitido na legislação.\nA parcela isenta na declaração está limitada a até R$ 1.787,77, por mês, durante os meses de janeiro a março do ano-calendário de 2015, e a até R$ 1.903,98, por mês, a partir de abril do anocalendário de 2015, a partir do mês em que o contribuinte completar 65 anos",
    "legal_source": "(Lei nº 7.713, de 22 de dezembro de 1988, art. 6º, XV, com redação dada pela Lei nº 13.149, de 21 de julho de 2015)"
  },
  {
    "id": "050",
    "metadata": {
      "section": "PDV - PROGRAMA DE DEMISSÃO VOLUNTÁRIA"
    },
    "question": "Como deve proceder o contribuinte que sofreu retenção na fonte sobre verbas especiais indenizatórias pagas em decorrência de incentivo à adesão a Programa de Desligamento Voluntário (PDV)?",
    "answer": "Salvo na hipótese de a fonte pagadora ter efetuado a dedução do imposto retido a maior no mesmo anocalendário ou subsequente ao da ocorrência da retenção indevida, o contribuinte, ainda que desobrigado, pode pleitear a devolução do valor pago a maior exclusivamente por meio da Declaração de Ajuste Anual relativa ao ano-calendário da retenção.\nAs verbas especiais indenizatórias recebidas a título de PDV devem ser incluídas em Rendimentos Isentos e Não tributáveis e o imposto retido na fonte sobre essas verbas em Imposto Pago.\n- 1 - Não se incluem no conceito de verbas especiais indenizatórias recebidas a título de adesão ao PDV:\na) as verbas rescisórias previstas na legislação trabalhista em casos de rescisão de contrato de trabalho, tais como: décimo terceiro salário, saldo de salário, salário vencido, férias proporcionais ou vencidas, abono e gratificação de férias, gratificações e demais remunerações provenientes do trabalho prestado, remuneração indireta, aviso prévio trabalhado, participação dos empregados nos lucros ou resultados da empresa; e b)  os  valores  recebidos  em função  de  direitos  adquiridos  anteriormente  à  adesão  ao  PDV,  em decorrência do vínculo empregatício, a exemplo do resgate de contribuições efetuadas a entidades de previdência complementar em virtude de desligamento do plano de previdência.\n- 2 - Com relação à tributação de férias indenizadas, consulte a pergunta 163",
    "legal_source": "(Instrução Normativa SRF nº 4, de 13 de janeiro de 1999, art. 1º; Instrução Normativa RFB nº 1.300, de 20 de novembro de 2012, arts. 1º a 3º, 8º a 10; Ato Declaratório SRF nº 3, de 7 de janeiro de 1999)"
  },
  {
    "id": "051",
    "metadata": {
      "section": "DECLARAÇÃO DE BENS OU DE DÍVIDAS E ÔNUS - ERROS"
    },
    "question": "Erros na Declaração de Bens e Direitos ou na Declaração de Dívidas e Ônus Reais, que não influenciem  no  saldo  de  imposto  a  pagar  ou  a  restituir,  precisam  ser  retificados  ou  podem  ser corrigidos na próxima declaração?",
    "answer": "Os erros na Declaração de Bens e Direitos ou na Declaração de Dívidas e Ônus Reais devem ser retificados mediante a apresentação de declaração retificadora relativa ao ano-calendário correspondente.",
    "legal_source": null
  },
  {
    "id": "052",
    "metadata": {
      "section": "COMPROVANTE ERRADO OU NÃO ENTREGUE"
    },
    "question": "Qual é o procedimento a ser adotado pela pessoa física quando a fonte pagadora não lhe fornecer o comprovante de rendimentos ou fornecê-lo com inexatidão?",
    "answer": "A fonte pagadora, pessoa física ou jurídica, deve fornecer à pessoa física beneficiária, até o último dia útil do mês de fevereiro do ano subsequente àquele a que se referirem os rendimentos ou por ocasião da rescisão do contrato de trabalho, se esta ocorrer antes da referida data, documentos comprobatórios, em uma via, com indicação da natureza e do montante do pagamento, das deduções e do imposto retido no ano-calendário de 2015, conforme modelo oficial.\nNo caso de retenção na fonte e não fornecimento do comprovante, o contribuinte deve comunicar o fato à unidade de atendimento da Secretaria da Receita Federal do Brasil (RFB) de sua jurisdição, para as medidas legais cabíveis.\nOcorrendo inexatidão nas informações, tais como salários que não foram pagos nem creditados no anocalendário ou rendimentos tributáveis e isentos computados em conjunto, o interessado deve solicitar à fonte pagadora outro comprovante preenchido corretamente.\nNa impossibilidade de correção, por motivo de força maior, o contribuinte pode utilizar os comprovantes de pagamentos mensais, ficando sujeito à comprovação de suas alegações, a critério da autoridade lançadora.\nÉ  permitida  a  disponibilização,  por  meio  da  Internet,  do  comprovante  para  a  pessoa  física  que  possua endereço eletrônico e, nesse caso, fica dispensado o fornecimento da via impressa",
    "legal_source": "(Lei nº 9.779, de 19 de janeiro de 1999, art. 16; Instrução Normativa SRF nº 698, de 20 de dezembro de 2006, arts. 1º e 2º, alterada pela Instrução Normativa RFB nº 1.235, de 11 de janeiro de 2012; e Instrução Normativa RFB nº 1.215, de 15 de dezembro de 2011, arts. 2º a 4º)"
  },
  {
    "id": "053",
    "metadata": {
      "section": "FALTA DE COMPROVANTE DE FONTE PAGADORA"
    },
    "question": "Contribuinte que auferiu rendimentos diversos, mas que não possui comprovantes de todas as fontes pagadoras, declara somente os rendimentos comprovados por documentos?",
    "answer": "O contribuinte deve oferecer à tributação todos os rendimentos tributáveis percebidos no ano-calendário, de pessoas físicas ou jurídicas, mesmo que não tenha recebido comprovante das fontes pagadoras, ou que este tenha se extraviado.\nSe o contribuinte não tem o comprovante do desconto na fonte ou do rendimento percebido, deve solicitar à fonte pagadora uma via original, a fim de guardá-la para futura comprovação. Se a fonte pagadora se recusar a fornecer o documento pedido, o contribuinte deve comunicar o fato à unidade de atendimento da Secretaria da Receita Federal do Brasil (RFB) de sua jurisdição, para que a autoridade competente tome as medidas legais que se fizerem necessárias.",
    "legal_source": null
  },
  {
    "id": "054",
    "metadata": {
      "section": "PENALIDADE À FONTE PAGADORA"
    },
    "question": "Quais as penalidades a que estão sujeitas as fontes pagadoras que deixarem de fornecer ou fornecerem com inexatidão o comprovante de rendimentos?",
    "answer": "A fonte pagadora que deixar de fornecer aos beneficiários, dentro do prazo, ou fornecer com inexatidão o informe de rendimentos e de retenção do imposto, fica sujeita ao pagamento de multa equivalente a R$ 41,43 por documento.\nA fonte pagadora que prestar informação falsa sobre rendimentos pagos, deduções ou imposto retido na fonte, está sujeita à multa de 300% sobre o valor que for indevidamente utilizado como redução do imposto sobre a renda devido, independentemente de outras penalidades administrativas ou criminais. Na mesma penalidade incorre aquele que se beneficiar de informação sabendo ou devendo saber da falsidade",
    "legal_source": "(Lei nº 8.981, 20 de janeiro de 1995, art. 86, § 3º e § 4º; Decreto nº 3.000, de 26 de março de 1999 - Regulamento do Imposto sobre a Renda - RIR/1999, art. 965; Instrução Normativa SRF nº 698, de 20 de dezembro de 2006, arts. 6º e 7º; e Instrução Normativa RFB nº 1.215, de 15 de dezembro de 2011, arts. 5º e 6º)"
  },
  {
    "id": "055",
    "metadata": {
      "section": "NÃO RESIDENTE"
    },
    "question": "A pessoa física não residente no Brasil está obrigada à inscrição no Cadastro de Pessoas Físicas (CPF)?",
    "answer": "Está obrigada a inscrever-se no CPF a pessoa física não residente que possua no Brasil bens e direitos sujeitos a registro público, inclusive imóveis, veículos, embarcações, aeronaves, participações societárias, contas-correntes bancárias, aplicações no mercado financeiro e aplicações no mercado de capitais",
    "legal_source": "(Decreto nº 3.000, de 26 de março de 1999 - Regulamento do Imposto sobre a Renda (RIR/1999), art. 33, § 1º; alterado pelo Decreto nº 4.166, de 13 de março de 2002; Instrução Normativa SRF nº 208, de 27 de setembro de 2002, art. 5º; e Instrução Normativa RFB nº 1.548, de 13 de fevereiro de 2015, art. 3º, inciso II, alínea 'd')"
  },
  {
    "id": "056",
    "metadata": {
      "section": "DEPENDENTE - OBRIGATORIEDADE DE INSCRIÇÃO NO CADASTRO DE PESSOAS FÌSICAS (CPF)"
    },
    "question": "É obrigatória a inscrição no Cadastro de Pessoas Físicas (CPF) de dependente relacionado em Declaração de Ajuste Anual?",
    "answer": "É obrigatória a inscrição no Cadastro de Pessoas Físicas (CPF) das pessoas físicas, com 14 (quatorze) anos ou mais, que constem como dependente em Declaração de Ajuste Anual",
    "legal_source": "(Instrução Normativa RFB nº 1.548, de 13 de fevereiro de 2015, art. 3º, inciso III, alterada pela Instrução Normativa RFB nº 1.610, de 21 de janeiro de 2016)"
  },
  {
    "id": "057",
    "metadata": {
      "section": "CÓPIA DA DECLARAÇÃO DE AJUSTE ANUAL"
    },
    "question": "Como deve proceder o contribuinte que perdeu a cópia da Declaração de Ajuste Anual do ano anterior e não tem dados para preencher a Declaração de Bens e Direitos?",
    "answer": "O contribuinte pode obter a cópia da Declaração de Ajuste Anual mediante acesso ao sítio da RFB na Internet, utilizando a opção 'e-CAC', por intermédio de certificação digital, ou solicitá-la, por escrito, ao titular da unidade da Secretaria da Receita Federal do Brasil (RFB) de sua jurisdição fiscal. Os pedidos de cópias de quaisquer documentos estão sujeitos ao recolhimento prévio de taxa específica para ressarcimento de despesas, que deve ser recolhida por meio de Darf, utilizando-se o código 3292.\nPedido de cópia de declaração não enseja prorrogação de prazo para apresentação.",
    "legal_source": null
  },
  {
    "id": "058",
    "metadata": {
      "section": "CÁLCULO DO IMPOSTO - TABELA"
    },
    "question": "Qual é a tabela a ser aplicada para o cálculo do imposto sobre a renda na Declaração de Ajuste Anual do exercício de 2016, ano-calendário de 2015?",
    "answer": "A tabela progressiva para o cálculo do imposto é a seguinte:\n| Base de cálculo em R$      | Alíquota (%)   | Parcela a deduzir do imposto em R$   |\n|----------------------------|----------------|--------------------------------------|\n| Até 22.499,13              | -              | -                                    |\n| De 22.499,14 até 33.477,72 | 7,5            | 1.687,43                             |\n| De 33.477,73 até 44.476,74 | 15             | 4.198,26                             |\n| De 44.476,75 até 55.373,55 | 22,5           | 7.534,02                             |\n| Acima de 55.373,55         | 27,5           | 10.302,70                            |",
    "legal_source": "(Lei nº 11.482, de 31 de maio de 2007, alterada pela Lei nº 13.149, de 21 de julho de 2015, art. 1º, incisos VIII e IX, e Parágrafo único; e Instrução Normativa RFB nº 1.500, de 29 de outubro de 2014, Anexo VII, inciso V, com redação dada pela Instrução Normativa RFB nº 1.558, de 31 de março de 2015)"
  },
  {
    "id": "059",
    "metadata": {
      "section": "BASE DE CÁLCULO"
    },
    "question": "O que se considera base de cálculo do imposto sobre a renda a ser apurado na declaração?",
    "answer": "A base de cálculo do imposto devido é a diferença entre a soma dos rendimentos recebidos durante o anocalendário (exceto os isentos, não tributáveis, tributáveis exclusivamente na fonte ou sujeitos à tributação definitiva) e as deduções permitidas pela legislação",
    "legal_source": "(Lei nº 9.250, de 26 de dezembro de 1995, art. 8º; Decreto nº 3.000, de 26 de março de 1999 Regulamento do Imposto sobre a Renda - RIR/1999, art. 83)"
  },
  {
    "id": "060",
    "metadata": {
      "section": "PAGAMENTO DO IMPOSTO"
    },
    "question": "O imposto apurado na Declaração de Ajuste Anual do exercício de 2016, ano-calendário de 2015 pode ser pago em quotas?",
    "answer": "O saldo do imposto pode ser pago em até 8 (oito) quotas, mensais e sucessivas, observado o seguinte:\n- a) nenhuma quota deve ser inferior a R$ 50,00 (cinquenta reais);\n- b) o imposto de valor inferior a R$ 100,00 (cem reais) deve ser pago em quota única.\n- c) a primeira quota ou quota única vence em 29 de abril de 2016, sem acréscimo de juros, se recolhida até essa data.\n- d) as demais quotas vencem no último dia útil de cada mês subsequente ao da apresentação, e seu valor sofre acréscimo de juros equivalentes à taxa referencial do Sistema Especial de Liquidação e de Custódia (Selic), para títulos federais, acumulada mensalmente, a partir do primeiro dia do mês subsequente ao previsto para  a  apresentação da declaração até  o mês anterior ao  do  pagamento,  e de 1% referente ao mês do pagamento, ainda que as quotas sejam pagas até as respectivas datas de vencimento.\nCaso o pagamento venha a ser efetuado posteriormente ao prazo legal, incide a multa de mora de 0,33% ao dia, limitada a 20%.\nO saldo do imposto a pagar que resultar inferior a R$ 10,00 não deve ser pago, devendo ser adicionado ao imposto correspondente aos exercícios subsequentes, até que o total seja igual  ou superior a R$ 10,00, quando, então, deve ser pago no prazo estabelecido na legislação para este último exercício.\nÉ facultado ao contribuinte:\nI - antecipar, total ou parcialmente, o pagamento do imposto ou das quotas, não sendo necessário, nesse caso, apresentar Declaração de Ajuste Anual retificadora com a nova opção de pagamento; II - ampliar o número de quotas do imposto inicialmente previsto na Declaração de Ajuste Anual, até a data de vencimento da última quota pretendida, observado os itens de 'a' a 'd' da presente resposta, mediante a apresentação de declaração retificadora ou o acesso ao sítio da RFB na Internet, opção 'Extrato da DIRPF'",
    "legal_source": "(Lei nº 9.250, de 26 de dezembro de 1995, art. 14, alterada pela Lei nº 11.311, de 13 de junho de 2006; Lei nº 9.430, de 27 de dezembro de 1996, art. 68, § 1º; Instrução Normativa RFB nº 1.613, de 1º de fevereiro de 2016, art. 12)"
  },
  {
    "id": "061",
    "metadata": {
      "section": "PAGAMENTO DAS QUOTAS DO IRPF"
    },
    "question": "Como efetuar o cálculo do pagamento das quotas de IRPF?",
    "answer": "Quando pagas dentro do prazo legal, o valor a recolher é calculado da seguinte maneira:\n1ª quota ou quota única: o valor apurado na declaração;\n2ª quota: valor apurado, mais 1%;\n3ª quota: valor apurado, mais juros à taxa Selic de maio, mais 1%;\n4ª quota: valor apurado, mais juros à taxa Selic acumulada (maio e junho), mais 1%;\n5ª quota: valor apurado, mais juros à taxa Selic acumulada (maio, junho e julho), mais 1%;\n6ª quota: valor apurado, mais juros à taxa Selic acumulada (maio, junho, julho e agosto), mais 1%;\n7ª quota: valor apurado, mais juros à taxa Selic acumulada (maio, junho, julho, agosto e setembro), mais 1%;\n8ª quota: valor apurado, mais juros à taxa Selic acumulada (maio, junho, julho, agosto, setembro e outubro), mais 1%.\nCaso o pagamento de alguma quota venha a ser efetuado posteriormente ao prazo legal, incide multa de mora de 0,33%, por dia de atraso, limitada a 20%, mais juros à taxa Selic acumulada até o mês anterior ao do pagamento, mais 1% no mês do pagamento",
    "legal_source": "(Lei nº 9.250, de 26 de dezembro de 1995, art. 14, alterada pela Lei nº 11.311, de 13 de junho de 2006; e Lei nº 9.430, de 27 de dezembro de 1996, art. 61)"
  },
  {
    "id": "062",
    "metadata": {
      "section": "LOCAL DE PAGAMENTO DAS QUOTAS DO IRPF"
    },
    "question": "Contribuinte residente em um estado pode efetuar o pagamento do imposto sobre a renda em qualquer outro estado?",
    "answer": "Sim. O pagamento pode ser efetuado em qualquer agência bancária integrante da rede arrecadadora de receitas federais, independentemente do domicílio fiscal do contribuinte.\nO pagamento integral do imposto, ou de suas quotas, e de seus respectivos acréscimos legais pode ser efetuado mediante:\n- I - transferência eletrônica de fundos por meio de sistemas eletrônicos das instituições financeiras autorizadas pela RFB a operar com essa modalidade de arrecadação;\n- II - Documento de Arrecadação de Receitas Federais (Darf), em qualquer agência bancária integrante da rede arrecadadora de receitas federais, no caso de pagamento efetuado no Brasil; ou\n- III - débito automático em conta-corrente bancária (consulte item 3 do tópico 'Atenção' da pergunta 063 )",
    "legal_source": "(Decreto nº 3.000, de 26 de março de 1999 - Regulamento do Imposto sobre a Renda - RIR/1999, art. 871, § 3º; Instrução Normativa RFB nº 1.613, de 1º de fevereiro de 2016, art. 12, § 2º)"
  },
  {
    "id": "063",
    "metadata": {
      "section": "FORMAS DE PAGAMENTO DO IMPOSTO"
    },
    "question": "Como pagar o imposto e seus respectivos acréscimos legais?",
    "answer": "O pagamento integral do imposto ou de suas quotas e de seus respectivos acréscimos legais pode ser feito mediante:\nI - contribuinte residente no Brasil:\n- a)  transferência  eletrônica  de  fundos  por  meio  de  sistemas  eletrônicos  das  instituições  financeiras autorizadas  pela  Secretaria  da  Receita  Federal  do  Brasil  (RFB)  a  operar  com  essa  modalidade  de arrecadação;\n- b)  em  qualquer  agência  bancária  integrante  da  rede  arrecadadora  de  receitas  federais,  mediante Documento de Arrecadação de Receitas Federais (Darf), no caso de pagamento efetuado no Brasil; ou\n- c) débito automático em conta-corrente bancária (consulte item 3 do tópico 'Atenção');\n4. II - O contribuinte ausente, no exterior, a serviço do Brasil:\nNo caso de pessoa física que receba rendimentos do trabalho assalariado de autarquias ou repartições do Governo brasileiro situadas no exterior, além do previsto no item I, o pagamento integral do imposto ou de suas quotas e de seus respectivos acréscimos legais pode ser efetuado mediante remessa de ordem de pagamento com todos os dados exigidos no Darf, no respectivo valor em reais ou em moeda estrangeira, a favor da Secretaria da Receita Federal do Brasil (RFB), por meio do Banco do Brasil S.A., Gerência Regional de Apoio ao Comérci o Exterior - Brasília-DF (Gecex Brasília - DF), prefixo 1608-X.\n- 1 - O pagamento da 1ª quota ou quota única deve ser efetuado até 29/04/2016;\n- 2 - O programa da Declaração de Ajuste Anual do Imposto sobre a Renda da Pessoa Física só permite a impressão do Darf para o pagamento da quota única ou da primeira quota.\nO contribuinte pode obter o Darf para pagamento de todas as quotas do Imposto sobre a Renda da Pessoa Física, no sítio da RFB na Internet, no endereço &lt;http://rfb.gov.br&gt;, das seguintes formas:\n- 2.1 - pelo acesso ao 'Centro Virtual de Atendimento (e-CAC)', por meio do Código de acesso, previamente criado, ou por Certificado Digital. Clicar em 'Pagamentos e Parcelamentos' e após selecionar 'Extrato do Processamento da DIRPF'; selecionar em Serviços o Extrato; consultar 'Demonstrativo de Débitos da Declaração' para saber o quantitativo de quotas solicitadas e a situação de cada uma delas, e acessar no link 'Impressão' para emitir o Darf da quota desejada; ou\n- 2.2  -  pelo  acesso  ao  'Onde  Encontro';  'Pagamentos';  'Pagamento  do  Imposto  de  Renda  de Pessoa Física'; 'Pagamento das quotas do Imposto de Renda Pessoa Física (IRPF)'; 'Programa para cálculo e emissão do Darf das quotas do IRPF'; 'Cálculo'; Preencher os dados referentes ao Município de domicílio fiscal do contribuinte, exercício, quota(s), data de pagamento e o valor original da quota.\n- 3 - O débito automático em conta-corrente bancária:\n- 3.1 - somente é permitido para declaração original ou retificadora apresentada:\n- a) até 31 de março de 2016, para quota única ou a partir da 1ª quota;\n- b) entre 1º e 29 de abril de 2016, para débitos a partir da 2ª quota;\n- 3.2 - é autorizado mediante a utilização do PGD ou dos serviços 'Declaração IRPF 2016 on-line' e 'Fazer Declaração' (consulte os itens 'i', 'ii' e 'iii' do 'Atenção' da pergunta 001 ) e formalizado no recibo de entrega da Declaração de Ajuste Anual;\n- 3.3 - é automaticamente cancelado:\n- a)  quando  da  apresentação  de  declaração  retificadora  depois  do  prazo  previsto  para  a apresentação da declaração original - 29 de abril de 2016;\n- b) na hipótese de envio de informações bancárias com dados inexatos;\n- c) quando o número de inscrição no Cadastro de Pessoas Físicas (CPF) informado na declaração for diferente daquele vinculado à conta-corrente bancária; ou\n- d) quando os dados bancários informados na declaração referirem-se a conta-corrente do tipo não solidária;\n- 3.4 - está sujeito a estorno, a pedido do contribuinte titular da conta-corrente, caso fique comprovada a existência de dolo, fraude ou simulação;\n- 3.5 - pode ser incluído, cancelado ou modificado, após a apresentação da declaração, mediante o acesso ao sítio da RFB na Internet, opção 'Extrato da DIRPF':\na) até as 23h59min59s (vinte e três horas, cinquenta e nove minutos e cinquenta e nove segundos), horário de Brasília, do dia 14 de cada mês, produzindo efeitos no próprio mês;\nb) após o prazo de que trata a alínea 'a', produzindo efeitos no mês seguinte",
    "legal_source": "(Instrução Normativa SRF nº 283, de 14 de janeiro de 2003; Instrução Normativa RFB nº 1.613, de 1º de fevereiro de 2016, art. 12 )"
  },
  {
    "id": "064",
    "metadata": {
      "section": "PERDA DO DARF"
    },
    "question": "Como deve proceder o contribuinte que perdeu o Darf de recolhimento?",
    "answer": "O contribuinte pode solicitar confirmação do pagamento na unidade de atendimento da Secretaria da Receita Federal do Brasil (RFB) de sua jurisdição fiscal.",
    "legal_source": null
  },
  {
    "id": "065",
    "metadata": {
      "section": "CORREÇÃO MONETÁRIA"
    },
    "question": "Há  correção  monetária  na  restituição  ou  compensação  de  imposto  pago  a  maior  ou indevidamente?",
    "answer": "Não. Sobre o valor a ser utilizado na compensação ou na restituição incidem juros equivalentes à taxa Selic, para títulos federais, acumulada mensalmente:\n- a) a partir de 1º de janeiro de 1996 até 31 de dezembro de 1997, calculados a partir da data do pagamento indevido ou a maior até o mês anterior ao da compensação ou restituição, e de 1% relativamente ao mês em que estiver sendo efetuada;\n- b) após 31 de dezembro de 1997, a partir do mês subsequente ao do pagamento indevido ou a maior até o mês anterior ao da compensação ou da restituição, e de 1% relativamente ao mês em que estiver sendo efetuada",
    "legal_source": "(Lei nº 9.250, de 26 de dezembro de 2005, art. 39, § 4º; Lei nº 9.532, de 10 de dezembro de 1997, art. 73; e Decreto nº 3.000, de 26 de março de 1999 - Regulamento do Imposto sobre a Renda RIR/1999, art. 894)"
  },
  {
    "id": "066",
    "metadata": {
      "section": "IR PAGO INDEVIDAMENTE"
    },
    "question": "Qual é o prazo para pleitear a restituição do imposto sobre a renda pago indevidamente?",
    "answer": "O prazo para que o contribuinte possa pleitear a restituição do imposto pago indevidamente ou em valor maior que  o  devido,  inclusive  na  hipótese  de  o  pagamento  ter  sido  efetuado  com  base  em  lei  posteriormente declarada inconstitucional pelo Supremo Tribunal Federal em ação declaratória ou em recurso extraordinário, extingue-se após o transcurso do prazo de 5 anos, contados da data da extinção do crédito tributário, tratandose de rendimentos sujeitos à tributação exclusiva na fonte, não tributáveis ou isentos.\nEm se tratando de rendimentos recebidos ao longo do ano-calendário sujeitos ao ajuste anual, e tendo havido antecipação do pagamento do imposto mediante retenção pela fonte pagadora, o termo inicial da contagem de prazo de 5 anos é o dia 31 de dezembro do ano-calendário correspondente.\nEsse mesmo prazo aplica-se também à restituição do imposto sobre a renda na fonte incidente sobre os rendimentos  recebidos  como  verbas  indenizatórias  a  título  de  incentivo  à  adesão  a  Programas  de Desligamento Voluntário (PDV)",
    "legal_source": "(Lei nº 5.172, de 25 de outubro de 1966 - Código Tributário Nacional - CTN, arts. 165, I, e 168, I; Ato Declaratório SRF nº 96, de 26 de novembro de 1999, Parecer Normativo Cosit/RFB nº 6, de 4 de agosto de 2014)"
  },
  {
    "id": "067",
    "metadata": {
      "section": "RESTITUIÇÃO - CRÉDITO EM CONTA-CORRENTE OU DE POUPANÇA"
    },
    "question": "A restituição só pode ser creditada em conta bancária?",
    "answer": "O crédito da restituição só pode ser efetuado em conta-corrente ou de poupança de titularidade do contribuinte",
    "legal_source": "(Instrução Normativa SRF nº 76, de 18 de setembro de 2001; Instrução Normativa RFB nº 1.300, de 20 de novembro de 2012, arts. 85 e 86)"
  },
  {
    "id": "068",
    "metadata": {
      "section": "RESTITUIÇÃO - CONTA CONJUNTA"
    },
    "question": "No caso de conta conjunta, ambos os contribuintes podem indicá-la para o recebimento da restituição?",
    "answer": "Sim. Ambos os contribuintes podem indicá-la para o recebimento da restituição.",
    "legal_source": null
  },
  {
    "id": "069",
    "metadata": {
      "section": "RESTITUIÇÃO - CONTA DE TERCEIROS"
    },
    "question": "É possível autorizar o crédito da restituição em conta de terceiros?",
    "answer": "Não. A restituição só é creditada em conta se o declarante for seu titular ou utilizar conta conjunta.",
    "legal_source": null
  },
  {
    "id": "070",
    "metadata": {
      "section": "RESTITUIÇÃO - ALTERAÇÃO NA CONTA INDICADA"
    },
    "question": "É possível alterar a conta indicada para o crédito da restituição?",
    "answer": "Essa alteração é possível mediante apresentação de declaração retificadora encaminhada antes da inclusão do contribuinte em um dos lotes de restituição.",
    "legal_source": null
  },
  {
    "id": "071",
    "metadata": {
      "section": "RESTITUIÇÃO - DECLARANTE NO EXTERIOR"
    },
    "question": "Como é feita a restituição para os declarantes no exterior?",
    "answer": "O declarante no exterior deve indicar a conta  bancária de sua titularidade, em qualquer  banco no Brasil autorizado pela RFB a efetuar a restituição.\nCaso o contribuinte não possua conta bancária no Brasil, deve nomear um procurador no Brasil para receber a sua restituição. O procurador, munido de procuração pública, deve comparecer a uma agência do Banco do Brasil e indicar uma conta de sua titularidade, em qualquer banco, para que seja feito o respectivo crédito.\nAs restituições não resgatadas no prazo de um ano ficam à disposição dos beneficiários nas unidades da Secretaria  da  Receita  Federal  do  Brasil  (RFB),  e  serão  pagas  mediante  Ordem  Bancária  do  Sistema  de Administração Financeira do Governo Federal (Siafi) para crédito em conta bancária no Brasil.",
    "legal_source": null
  },
  {
    "id": "072",
    "metadata": {
      "section": "CONTRIBUINTE CASADO"
    },
    "question": "Como declara o contribuinte casado?",
    "answer": "O contribuinte casado apresenta declaração em separado ou, opcionalmente, em conjunto com o cônjuge.\n- a) cada cônjuge deve incluir na sua declaração o total dos rendimentos próprios e 50% dos rendimentos produzidos pelos bens comuns, compensando 50% do imposto pago ou retido sobre esses rendimentos, independentemente de qual dos cônjuges tenha sofrido a retenção ou efetuado o recolhimento; ou\n- b) um dos cônjuges inclui na sua declaração seus rendimentos próprios e o total dos rendimentos produzidos pelos bens comuns, compensando o valor do imposto pago ou retido na fonte, independentemente de qual dos cônjuges tenha sofrido a retenção ou efetuado o recolhimento.\nOs dependentes comuns não podem constar simultaneamente nas declarações de ambos os cônjuges.\nVerifique as instruções de preenchimento da Declaração de Bens e Direitos, relativamente aos bens privativos e bens comuns, constantes do ajuda do programa IRPF2016.\nÉ apresentada em nome de um dos cônjuges, abrangendo todos os rendimentos, inclusive os provenientes de bens gravados com cláusula de incomunicabilidade ou inalienabilidade, e das pensões de gozo privativo.\nA declaração em conjunto supre a obrigatoriedade da apresentação da Declaração de Ajuste Anual a que porventura estiver sujeito o outro cônjuge.",
    "legal_source": null
  },
  {
    "id": "073",
    "metadata": {
      "section": "BENS ADQUIRIDOS EM CONDOMÍNIO ANTES DO CASAMENTO"
    },
    "question": "Qual  é  o  tratamento  tributário  dos  rendimentos  produzidos  pelos  bens  adquiridos  em condomínio por contribuintes que venham a se casar posteriormente pelo regime de comunhão parcial de bens?",
    "answer": "Neste caso, os bens adquiridos antes do casamento mantêm a forma de tributação estabelecida para bens adquiridos  em  condomínio,  ou  seja,  cada  cônjuge  deve  incluir  em  sua  declaração  50%  dos  rendimentos produzidos pelos  bens  em condomínio, salvo  estipulação contrária  em contrato  escrito,  quando deve ser adotado o percentual nele previsto.\nOs demais rendimentos de cada cônjuge (rendimentos próprios e rendimentos produzidos por bens comuns) seguem as regras para contribuinte casado.\nNa união estável, salvo contrato escrito entre os companheiros, aplica-se às relações patrimoniais, no que couber, o regime da comunhão parcial de bens (Lei n° 10.406, de 10 de janeiro de 2002, Código Civil, art. 1.725).",
    "legal_source": null
  },
  {
    "id": "074",
    "metadata": {
      "section": "CONTRIBUINTE QUE TENHA COMPANHEIRO(A)"
    },
    "question": "Como deve declarar o contribuinte que tenha companheiro(a)?",
    "answer": "Conceito de companheiro(a) - Lei nº 8.971, de 29 de dezembro de 1994.\nApresenta declaração em separado ou, opcionalmente, em conjunto com o(a) companheiro(a).\nCada companheiro deve incluir na sua declaração os rendimentos próprios e 50% dos rendimentos produzidos pelos  bens  em  condomínio,  salvo  estipulação  contrária  em  contrato  escrito,  quando  deve  ser  adotado  o percentual nele previsto. O imposto pago ou retido é compensado na mesma proporção dos rendimentos tributáveis produzidos pelos bens em condomínio.\nÉ  apresentada  em  nome  de  um  dos  companheiros,  abrangendo  todos  os  rendimentos,  inclusive  os provenientes de bens gravados com cláusula de incomunicabilidade ou inalienabilidade, e das pensões de gozo privativo.\nA declaração em conjunto supre a obrigatoriedade da apresentação da Declaração de Ajuste Anual a que porventura estiver sujeito o outro companheiro(a).\nO contribuinte pode incluir o companheiro, abrangendo também as relações homoafetivas, como dependente para efeito de dedução do Imposto sobre a Renda da Pessoa Física, desde que tenha vida  em  comum por mais de 5 (cinco) anos,  ou  por  período menor se  da  união  resultou filho",
    "legal_source": "(Parecer  PGFN/CAT  n º 1.503,  de  19  de  julho  de  2010,  aprovado  pelo  Ministro  de  Estado  da Fazenda em 26 de julho de 2010; e Instrução Normativa RFB nº 1.500, de 29 de outubro de 2014, art. 90, § 8º).\nNa união estável, salvo contrato escrito entre os companheiros, aplica-se às relações patrimoniais, no que couber, o regime da comunhão parcial de bens (Lei n º 10.406, de 10 de janeiro de 2002, art. 1.725).\n(Lei nº 8.971, de 29 de dezembro de 1994, art. 1º; Decreto nº 3.000, de 26 de março de 1999 Regulamento do Imposto sobre a Renda - RIR/1999, arts. 7º e 8º; Lei nº 9.278, de 10 de maio de 1996, art. 5º, caput ; Lei nº 10.406, de 10 de janeiro de 2002, art. 1.725)"
  },
  {
    "id": "075",
    "metadata": {
      "section": "CONTRIBUINTE DIVORCIADO QUE SE CASOU NOVAMENTE"
    },
    "question": "Como deve declarar o contribuinte divorciado que tenha se casado novamente?",
    "answer": "Apresenta declaração na condição de casado, em separado ou, opcionalmente, em conjunto com o cônjuge.",
    "legal_source": null
  },
  {
    "id": "076",
    "metadata": {
      "section": "CONTRIBUINTE SEPARADO DE FATO"
    },
    "question": "Como deve declarar o contribuinte separado de fato?",
    "answer": "Apresenta declaração de acordo com as instruções para contribuinte casado.",
    "legal_source": null
  },
  {
    "id": "077",
    "metadata": {
      "section": "CONTRIBUINTE DIVORCIADO OU SEPARADO JUDICIALMENTE OU POR ESCRITURA PÚBLICA"
    },
    "question": "Como deve declarar o contribuinte divorciado ou separado judicialmente ou por escritura pública?",
    "answer": "Apresenta declaração na condição de solteiro, caso não estivesse casado ou vivendo em união estável em 31/12/2015, podendo incluir dependente (nesse caso, devem ser somados os rendimentos recebidos pelo dependente) do qual detenha a guarda judicial ou deduzir pensão alimentícia paga em face das normas do direito de família, quando em cumprimento de decisão judicial, inclusive os alimentos provisionais, de acordo homologado judicialmente ou de escritura pública, a que se refere o art. 1.124-A da Lei nº 5.869, de 11 de janeiro de 1973 - Código de Processo Civil, incluído pela Lei nº 11.441, de 4 de janeiro de 2007, art. 3º.\nPara efeitos da aplicação da referida dedução, observe-se que:\n- 1) as importâncias pagas relativas ao suprimento de alimentos, em face do Direito de Família, serão aquelas em dinheiro e somente a título de prestação de alimentos provisionais ou a título de pensão alimentícia;\n- 2)  tratando-se  de  sociedade  conjugal,  a  dedução  somente  se  aplica,  quando  o  provimento  de alimentos for decorrente da dissolução daquela sociedade;\n- 3) o beneficiário da pensão não necessita se enquadrar nas condições descritas na pergunta 323 , que trata de dedução de dependentes;\n- 4) não alcança o provimento de alimentos decorrente de sentença arbitral, de que trata a Lei nº 9.307, de 23 de setembro de 1996",
    "legal_source": "(Solução de Consulta Interna Cosit nº 3, de 8 de fevereiro de 2012)"
  },
  {
    "id": "078",
    "metadata": {
      "section": "CONTRIBUINTE VIÚVO"
    },
    "question": "Como deve declarar o contribuinte viúvo no decorrer do inventário?",
    "answer": "No curso do inventário, apresenta declaração com o número de inscrição no Cadastro de Pessoas Físicas (CPF)  próprio,  abrangendo  bens  e  rendimentos  próprios  e  os  provenientes  de  bens  não  integrantes  do inventário do cônjuge falecido. O viúvo pode optar por tributar 50% dos rendimentos produzidos pelos bens comuns na sua declaração ou integralmente na declaração do espólio.",
    "legal_source": null
  },
  {
    "id": "079",
    "metadata": {
      "section": "CONTRIBUINTE MENOR"
    },
    "question": "Como deve declarar o contribuinte menor?",
    "answer": "Apresenta declaração da seguinte maneira:\n- a) em separado: os rendimentos recebidos pelo menor são tributados em seu nome com número de inscrição no Cadastro de Pessoas Físicas (CPF) próprio; ou\nb) em conjunto: os rendimentos recebidos pelo menor devem ser tributados em conjunto com um dos pais.\nNo caso de menor sob a responsabilidade de um dos pais, em virtude de sentença ou acordo judicial, a declaração em conjunto só pode ser feita com aquele que detém a guarda judicial do menor.\nA declaração em conjunto supre a obrigatoriedade da apresentação da declaração a que porventura estiver sujeito o menor.",
    "legal_source": null
  },
  {
    "id": "080",
    "metadata": {
      "section": "CONTRIBUINTE MENOR EMANCIPADO"
    },
    "question": "Como deve declarar o contribuinte menor emancipado?",
    "answer": "Apresenta declaração em seu nome com número de inscrição no Cadastro de Pessoas Físicas (CPF) próprio. Se preencher os requisitos para permanecer como dependente, pode apresentá-la em conjunto com um dos pais.",
    "legal_source": null
  },
  {
    "id": "081",
    "metadata": {
      "section": "CONTRIBUINTE INCAPAZ"
    },
    "question": "Como deve declarar o contribuinte incapaz?",
    "answer": "A declaração é feita em nome do incapaz pelo tutor, curador ou responsável por sua guarda, usando o número de inscrição no Cadastro de Pessoas Físicas (CPF) do incapaz.\nOpcionalmente, o incapaz pode ser considerado dependente do tutor, curador ou responsável por sua guarda judicial, desde que o declarante inclua os rendimentos do incapaz em sua declaração.",
    "legal_source": null
  },
  {
    "id": "082",
    "metadata": {
      "section": "DECLARANTE EM CONJUNTO - CONCEITO"
    },
    "question": "Quem é considerado declarante em conjunto?",
    "answer": "Somente é considerado declarante em conjunto o cônjuge, companheiro ou dependente cujos rendimentos sujeitos ao ajuste anual estejam sendo oferecidos à tributação na declaração apresentada pelo contribuinte titular.",
    "legal_source": null
  },
  {
    "id": "083",
    "metadata": {
      "section": "CÔNJUGE OU FILHO (NA CONDIÇÃO DE DEPENDENTE)"
    },
    "question": "Cônjuge  e  filho  podem  apresentar  a  declaração  de  rendimentos  em  conjunto  ou,  sem apresentá-la, ficar na condição de dependente do declarante?",
    "answer": "Sim. Porém, somente é considerada declaração em conjunto aquela em que estejam sendo oferecidos à tributação  rendimentos  sujeitos  ao  ajuste  anual  do  cônjuge  ou  filho,  desde  que  este  se  enquadre  como dependente, nos termos da legislação do Imposto sobre a Renda.\nA declaração em conjunto supre a obrigatoriedade da apresentação da declaração a que porventura estiver sujeito o cônjuge ou filho dependente para fins do Imposto sobre a Renda.\nO cônjuge ou filho que se enquadrar em qualquer das hipóteses de obrigatoriedade de entrega de declaração e não estiver declarando em conjunto fica dispensado de apresentá-la, caso conste como dependente na declaração apresentada por  outro cônjuge  ou  pelos  pais,  na  qual  sejam informados seus rendimentos, bens e direitos.\nA pessoa física que se enquadrar apenas na hipótese de obrigatoriedade relativa à posse ou à propriedade de bens e direitos, inclusive terra nua, de valor total superior a R$ 300.000,00 (trezentos mil reais), em 31 de dezembro, e que, na constância da sociedade conjugal ou da união estável, tenha  os  bens  comuns  declarados  pelo  outro  cônjuge  ou  companheiro,  fica  dispensada  da apresentação da declaração, desde que o valor total dos seus bens privativos não exceda esse limite",
    "legal_source": "(Instrução Normativa RFB nº 1.613, de 1º de fevereiro de 2016, art. 2º, § 1º, I)"
  },
  {
    "id": "084",
    "metadata": {
      "section": "COMPENSAÇÃO DO IR - BENS EM CONDOMÍNIO OU COMUNHÃO"
    },
    "question": "O imposto referente a aluguel de imóvel possuído em condomínio ou em decorrência da sociedade conjugal foi pago em nome de um dos proprietários. Pode o outro proprietário compensar em sua declaração o valor do imposto pago sobre sua parte?",
    "answer": "No caso de propriedade em condomínio, cada condômino tributa a parcela do rendimento que lhe cabe, mas somente aquele em cujo nome foi efetuado o recolhimento pode compensar o imposto em sua declaração, a não ser que seja retificado o Darf (carnê-leão) ou a Dirf (no caso de fonte).\nNo caso de propriedade em comum em decorrência da sociedade conjugal/união estável, o imposto pago por um dos cônjuges/companheiro ou retido na fonte pode ser compensado meio a meio, independentemente de quem o tenha pagado ou sofrido a retenção; opcionalmente, o imposto pode ser compensado pelo total na declaração de um deles, desde que tribute a totalidade dos rendimentos comuns.",
    "legal_source": null
  },
  {
    "id": "085",
    "metadata": {
      "section": "CONCEITO"
    },
    "question": "O que é espólio?",
    "answer": "Espólio é o conjunto de bens, direitos e obrigações da pessoa falecida. É contribuinte distinto do meeiro, herdeiros e legatários",
    "legal_source": "(Instrução Normativa SRF nº 81, de 11 de outubro de 2001, art. 2º)"
  },
  {
    "id": "086",
    "metadata": {
      "section": "PESSOA FALECIDA - IMPOSTO SOBRE A RENDA DEVIDO"
    },
    "question": "É devido imposto sobre a renda de contribuinte que faleceu após a entrega da declaração do exercício?",
    "answer": "Se houver bens a inventariar, o imposto deve ser pago pelo espólio.\nInexistindo bens a inventariar, o cônjuge/companheiro sobrevivente ou os dependentes não respondem pelos tributos devidos pela pessoa falecida, devendo ser solicitado o cancelamento da inscrição no Cadastro de Pessoas Físicas (CPF) da pessoa falecida, nas unidades locais da Secretaria da Receita Federal do Brasil (RFB)",
    "legal_source": "(Instrução Normativa SRF nº 81, de 11 de outubro de 2001, arts. 18 a 21; e Instrução Normativa RFB nº 1.548, de 13 de fevereiro de 2015, art. 15)"
  },
  {
    "id": "087",
    "metadata": {
      "section": "PESSOA FALECIDA - RESTITUIÇÃO DO IMPOSTO SOBRE A RENDA"
    },
    "question": "É dispensável o alvará judicial na restituição, ao cônjuge viúvo ou aos herdeiros do falecido, do  imposto  sobre  a  renda  não  recebido  em  vida  pelo  titular,  quando  já  tenha  sido  encerrado  o inventário?",
    "answer": "Existindo bens sujeitos a inventário ou arrolamento, e tendo sido encerrado o inventário sem a inclusão do imposto sobre a renda não recebido em vida pelo titular, a restituição depende:\n- a) de alvará judicial, caso o inventário tenha sido feito por processo judicial de inventário; ou\n- b) de escritura pública de inventário e partilha, na hipótese de o inventário ter sido feito dessa forma.\nNão  havendo  bens  sujeitos  a  inventário  e  existindo  dependentes  habilitados  na  forma  da  legislação previdenciária ou militar, a restituição é liberada mediante requerimento dirigido ao delegado da Delegacia da Receita Federal do Brasil da jurisdição do último endereço do de cujus .\nO requerimento deve ser formulado pelo cônjuge viúvo, convivente ou por herdeiro capaz, ou pelo tutor ou curador, conforme o caso, devendo nele constar os nomes completos e os demais dados civis de todos os beneficiários habilitados à restituição, inclusive número de inscrição no Cadastro de Pessoas Físicas (CPF) de quem estiver inscrito.\nO pedido deve ser entregue acompanhado de:\n- cópia da certidão de óbito;\n- comprovação dos dependentes habilitados emitida pelo órgão de Previdência (Regime Geral de Previdência Social, regimes de Servidores Públicos) ou Militar;\n- declaração de inexistência de outros bens a inventariar ou arrolar, bem assim autenticidade dos documentos e dados apresentados, devendo ser usado como modelo os termos da declaração do Anexo II da Instrução Normativa SRF nº 81, de 11 de outubro de 2001.\nNa hipótese de não haver bens ou direitos sujeitos a inventário ou arrolamento e o contribuinte não possuir dependentes habilitados, na forma da legislação previdenciária ou militar, é obrigatória a apresentação de alvará judicial ou de escritura pública extrajudicial que defina o direito do sucessor e o percentual a ser pago.\n(Lei nº 10.406, de 10 de janeiro de 2002 - Código Civil, arts. 215 e 216; Lei nº 7.713, de 22 de dezembro  de  1988,  art.  34,  parágrafo  único;  Decreto  nº  3.000,  de  26  de  março  de  1999  Regulamento do Imposto sobre a Renda - RIR/1999, art. 897, parágrafo único; Instrução Normativa SRF nº 81, de 11 de outubro de 2001, arts. 17 a 19; Instrução Normativa nº 1.300, de 20 de novembro de 2012, art. 3º, § 7º, incisos I, II e III).",
    "legal_source": null
  },
  {
    "id": "088",
    "metadata": {
      "section": "FALECIMENTO - BENS A INVENTARIAR"
    },
    "question": "Qual é o procedimento a ser adotado no caso de falecimento, no ano-calendário de 2015, de contribuinte que deixou bens a inventariar?",
    "answer": "Embora a Lei Civil disponha que 'Aberta a sucessão, a herança transmite-se, desde logo, aos herdeiros legítimos  e  testamentários'  é  indispensável  o  processamento  do  inventário,  com  a  emissão  do  formal  de partilha ou carta de adjudicação e a transcrição desse instrumento no registro competente, a fim de que o meeiro,  herdeiros  e  legatários  possam  usar,  gozar  e  dispor,  de  forma  plena  e  legal,  dos  bens  e  direitos transmitidos causa mortis (Lei nº 10.406, de 10 de janeiro de 2002 - Código Civil, arts. 1.784, 1.991, 2.013 a 2.022; Lei nº 6.015 de 31 de dezembro de 1973, art. 167, inciso I, itens 24 e 25, com redação dada pela Lei nº 6.216, de 30 de junho de 1975).\nPara a legislação tributária, a pessoa física do contribuinte não se extingue imediatamente após sua morte, prolongando-se por meio do seu espólio (art. 11 do Decreto nº 3.000, de 26 de março de 1999 - Regulamento do Imposto sobre a Renda - RIR/1999). O espólio é considerado uma universalidade de bens e direitos, responsável pelas obrigações tributárias da pessoa falecida, sendo contribuinte distinto do meeiro, herdeiros e legatários.\nPara  os  efeitos  fiscais,  somente  com  a  decisão  judicial  ou  por  escritura  pública  de  inventário  e  partilha, extingue-se a responsabilidade da pessoa falecida, dissolvendo-se, então, a universalidade de bens e direitos.\nCom relação à obrigatoriedade de apresentação das declarações de espólio, aplicam-se as mesmas normas previstas  para  os  contribuintes  pessoas  físicas.  Assim,  caso  haja  obrigatoriedade  de  apresentação,  a declaração de rendimentos, a partir do exercício correspondente ao ano-calendário do falecimento e até a data  da  decisão  judicial  da  partilha  ou  da  adjudicação  dos  bens,  é  apresentada  em  nome  do  espólio, classificando-se em inicial, intermediária e final.\nHavendo bens a inventariar, a apresentação da declaração final de espólio é obrigatória, independentemente de outras condições de obrigatoriedade de apresentação.\nCaso  a  pessoa  falecida  não  tenha  apresentado  as  declarações  anteriores  às  quais  estivesse obrigada, essas declarações  devem ser apresentadas em nome da pessoa falecida. Se essas declarações  foram  apresentadas,  porém  constatou-se  que  ocorreram  erros,  omissões  ou inexatidões, elas devem ser retificadas (verificar as orientações contidas na pergunta 100 ).\nA  responsabilidade  pelo  imposto  devido  pela  pessoa  falecida,  até  a  data  do  falecimento,  é  do espólio.\nEncerrada a partilha, a responsabilidade pelo imposto devido pela pessoa falecida, até aquela data, é do sucessor a qualquer título e do cônjuge meeiro, limitando-se ao montante dos bens e direitos a eles atribuídos.\n(Lei nº 10.406, de 10 de janeiro de 2002 - Código Civil, art. 1.997; Lei nº 6.015, de 31 de dezembro de 1973, art. 167, inciso I, itens 24 e 25, com redação dada pela Lei nº 6.216, de 30 de junho de 1975; Decreto nº 3.000, de 26 de março de 1999 - Regulamento do Imposto sobre a Renda RIR/1999, arts. 11, 12 e 23; Instrução Normativa SRF nº 81, de 2001, art. 3º, §§ 2º e 3º, e art. 23).",
    "legal_source": null
  },
  {
    "id": "089",
    "metadata": {
      "section": "DECLARAÇÕES DE ESPÓLIO"
    },
    "question": "O que se considera declaração inicial, intermediária e final de espólio?",
    "answer": "É a que corresponde ao ano-calendário do falecimento.\nReferem-se aos anos-calendário seguintes ao do falecimento, até o ano-calendário anterior ao da decisão judicial da partilha, sobrepartilha ou adjudicação dos bens.\nAplicam-se,  quanto  à  obrigatoriedade  de  apresentação  das  declarações  de  espólio  inicial  e intermediárias, as mesmas normas previstas para os contribuintes pessoas físicas. Opcionalmente, as referidas declarações poderão ser apresentadas pelo inventariante, em nome do espólio, em conjunto com o cônjuge, companheiro ou dependente cujos rendimentos sujeitos ao ajuste anual estejam sendo oferecidos à tributação nestas declarações.\nÉ a que corresponde ao ano-calendário da decisão judicial da partilha, sobrepartilha ou adjudicação dos bens. Essa declaração corresponde ao período de 1º de janeiro à data da decisão judicial ou da lavratura de Escritura Pública de Inventário e Partilha.\nÉ obrigatória a apresentação da Declaração Final de Espólio elaborada em computador mediante a utilização do Programa Gerador Declaração IRPF 2016, sempre que houver bens a inventariar.\nA Declaração Final de Espólio deve ser enviada pela Internet ou entregue em mídia removível, nas unidades da Secretaria da Receita Federal do Brasil (RFB).\nOcorrendo  o  falecimento  a  partir  de  1º  de  janeiro  do  ano  seguinte  ao  do  recebimento  dos rendimentos, porém antes da entrega da Declaração de Ajuste Anual, esta não se caracteriza como de  espólio,  devendo,  se  obrigatória,  ser  apresentada  em  nome  da  pessoa  falecida  pelo inventariante, cônjuge meeiro, sucessor a qualquer título ou por representante desses",
    "legal_source": "(Instrução Normativa SRF nº 81, de 11 de outubro de 2001, art. 3º, §§ 1º e 2º; e art. 6º, §§ 1º a 2º, com redação dada pela Instrução Normativa SRF nº 897, de 29 de dezembro de 2008)"
  },
  {
    "id": "090",
    "metadata": {
      "section": "DECLARAÇÃO FINAL DE ESPÓLIO - OBRIGATORIEDADE"
    },
    "question": "Se  o  espólio  não  estava  obrigado  a  apresentar  as  declarações  inicial  e  intermediárias, havendo bens a inventariar, é obrigatória a apresentação da Declaração Final de Espólio?",
    "answer": "Sim, a entrega da Declaração Final de Espólio é obrigatória sempre que houver bens a inventariar",
    "legal_source": "(Instrução Normativa SRF nº 81, de 11 de outubro de 2001, art. 3º, § 4º)"
  },
  {
    "id": "091",
    "metadata": {
      "section": "BENS COMUNS - RENDIMENTOS"
    },
    "question": "Como o espólio declara os rendimentos referentes aos bens comuns?",
    "answer": "Na declaração de espólio, devem ser incluídos os rendimentos próprios, 50% dos produzidos pelos bens comuns recebidos no ano-calendário, os bens e direitos que constem do inventário e as obrigações do espólio. Opcionalmente, os rendimentos produzidos pelos bens comuns podem ser tributados, em sua totalidade, em nome do espólio, o qual pode compensar o total do imposto pago ou retido na fonte sobre esses rendimentos.\nCaso haja a alienação de algum bem ou direito no curso do inventário, o espólio deverá apurar o ganho de capital.\nResponsabilidade dos Sucessores e do Inventariante:\nSão pessoalmente responsáveis:\n- I - o espólio, pelos tributos devidos pelo de cujus até a data da abertura da sucessão;\n- II - o sucessor a qualquer título e o cônjuge meeiro, pelos tributos devidos pelo de cujus até a data da partilha ou adjudicação, limitada essa responsabilidade ao montante do quinhão, do legado, da herança, ou da meação;\n- III  -  o  inventariante,  pelo  cumprimento  da  obrigação  tributária  do  espólio  resultante  dos  atos praticados com excesso de poderes ou infração de lei",
    "legal_source": "(Lei nº 5.172, de 1966, art. 131, incisos II e III; Decreto-Lei nº 5.844, de 1943, art. 50; Decreto nº 3.000, de 26 de março de 1999 - Regulamento do Imposto sobre a Renda - RIR/1999, art. 23 e Instrução Normativa SRF nº 81, de 11 de outubro de 2001, arts. 7º e 23)"
  },
  {
    "id": "092",
    "metadata": {
      "section": "SOBREPARTILHA - BENS"
    },
    "question": "Que bens são passíveis de sobrepartilha?",
    "answer": "São passíveis de sobrepartilha os bens:\n- I - sonegados;\nII - da herança, de que se tiver ciência após a partilha;\n- III - litigiosos, assim como os de liquidação difícil ou morosa;\nIV - situados em lugar remoto da sede do juízo onde se processa o inventário.\nNas situações de que tratam os itens III e IV, a partilha dos demais bens integrantes do espólio, embora implique sua baixa na Declaração de Bens e Direitos do espólio, observadas as instruções quanto ao valor de transmissão, não obriga a entrega da declaração final, que somente é exigida quando do trânsito em julgado da  sobrepartilha.  Se  a  sobrepartilha  não  for  homologada  no  mesmo  ano-calendário,  a  baixa  dos  bens resultantes da partilha será efetuada na declaração intermediária, informando-se no campo 'Discriminação' da Declaração de Bens e Direitos os dados referentes aos beneficiários e ao valor de transmissão. Caso o valor de transmissão seja superior ao constante no campo do ano anterior, deve ser apurado o ganho de capital, observadas as instruções específicas",
    "legal_source": "(Lei nº 10.406, de 10 de janeiro de 2002 - Código Civil, arts. 2.021 e 2.022; Instrução Normativa SRF nº 81, de 11 de outubro de 2001, arts. 11, 12 e 13)"
  },
  {
    "id": "093",
    "metadata": {
      "section": "DECLARAÇÕES DE ESPÓLIO - DEDUÇÕES"
    },
    "question": "Que deduções são permitidas nas declarações do espólio?",
    "answer": "São permitidas as mesmas deduções facultadas à pessoa física, exceto na declaração final de espólio, em que não é permitido o uso do desconto simplificado.\n(Instrução Normativa SRF nº 81, de 11 de outubro de 2001, art. 14)\n\nDECLARAÇÃO  FINAL  DE  ESPÓLIO  E  DECLARAÇÃO  DE  AJUSTE  ANUAL  DO  MEEIRO  DEPENDENTES",
    "legal_source": null
  },
  {
    "id": "094",
    "metadata": {
      "section": "DECLARAÇÕES DE ESPÓLIO - DEDUÇÕES"
    },
    "question": "Os  mesmos  dependentes  podem  constar  na  Declaração  Final  de  Espólio  e  também  na Declaração de Ajuste Anual do meeiro?",
    "answer": "No caso de encerramento de espólio, a relação de dependência entre os dependentes e o espólio termina com a entrega da Declaração Final de Espólio. Os dependentes nessa declaração podem ser, nesse ano, dependentes também do meeiro, desde que preencham os requisitos legais para tanto",
    "legal_source": "(Instrução Normativa SRF nº 81, de 11 de outubro de 2001, art. 14, incisos II e III)"
  },
  {
    "id": "095",
    "metadata": {
      "section": "FUNERAL, TAXAS, HONORÁRIOS ADVOCATÍCIOS - DEDUÇÕES"
    },
    "question": "São dedutíveis nas declarações de espólio os gastos com funeral, taxas, emolumentos e honorários advocatícios relativos ao inventário?",
    "answer": "Não.  Nas  declarações  de  espólio,  inclusive  na  final,  são  permitidas  apenas  as  deduções  previstas  na legislação tributária",
    "legal_source": "(Instrução Normativa SRF nº 81, de 11 de outubro de 2001, art. 14)"
  },
  {
    "id": "096",
    "metadata": {
      "section": "DECLARAÇÕES DE ESPÓLIO - APRESENTAÇÃO"
    },
    "question": "Quem deve apresentar as declarações de espólio?",
    "answer": "As declarações de espólio devem ser apresentadas em nome da pessoa falecida, com a indicação de seu número de inscrição no Cadastro de Pessoas Físicas (CPF), utilizando o código de natureza de ocupação relativo a espólio (81) deixando em branco o código de ocupação principal, devendo tal apresentação ser efetuada pelo inventariante, indicando seu nome, o número de inscrição no CPF e o endereço.\nEnquanto não houver iniciado o inventário, as declarações são apresentadas pelo cônjuge meeiro, sucessor a qualquer título ou por representante do de cujus",
    "legal_source": "(Instrução Normativa SRF nº 81, de 11 de outubro de 2001, art. 4º)"
  },
  {
    "id": "097",
    "metadata": {
      "section": "DECLARAÇÃO DE ESPÓLIO - NÃO RESIDENTE NO BRASIL"
    },
    "question": "Devem ser apresentadas declarações de espólio de pessoa não residente no Brasil?",
    "answer": "Não, porém os rendimentos produzidos no Brasil e recebidos pelo espólio estão sujeitos à incidência  do imposto de forma definitiva ou exclusiva na fonte, que deve ser recolhido em nome do espólio, a partir do falecimento até a data do trânsito em julgado da decisão judicial da partilha, sobrepartilha ou adjudicação dos bens, nos prazos previstos na legislação vigente.\nPara o cancelamento da inscrição no Cadastro de Pessoas Físicas (CPF), consulte a pergunta 086",
    "legal_source": "(Decreto nº 3.000, de 26 de março de 1999 - Regulamento do Imposto sobre a Renda - RIR/1999, art. 683; Instrução Normativa SRF nº 81, de 11 de outubro de 2001, art. 25; Instrução Normativa SRF nº 208, de 27 de setembro de 2002, art. 46)"
  },
  {
    "id": "098",
    "metadata": {
      "section": "OBRIGAÇÃO TRIBUTÁRIA TRANSFERIDA A HERDEIROS"
    },
    "question": "Incidem acréscimos legais quando a responsabilidade pela obrigação tributária do espólio for transferida aos herdeiros?",
    "answer": "Sim. Incidem acréscimos legais sobre o valor do imposto devido pelo espólio, limitada essa responsabilidade ao montante do quinhão, legado ou da meação",
    "legal_source": "(Lei nº 5.172, de 25 de outubro de 1966 - Código Tributário Nacional (CTN), art. 131, inciso II; Decreto-Lei nº 5.844, de 1943, art. 50, Decreto nº 3.000, de 26 de março de 1999 - Regulamento do Imposto sobre a Renda - RIR/1999, art. 23)"
  },
  {
    "id": "099",
    "metadata": {
      "section": "FALECIMENTO DE AMBOS OS CÔNJUGES"
    },
    "question": "Como devem ser apresentadas as declarações de espólio no caso de ocorrência de morte de ambos os cônjuges?",
    "answer": "No caso de regime de comunhão parcial ou total de bens e ocorrendo morte conjunta, deve ser apresentada, se obrigatória, em relação a cada exercício, uma única declaração de rendimentos em nome de um dos cônjuges,  abrangendo  todos  os  bens,  direitos,  rendimentos  e  obrigações,  informando  o  falecimento  do cônjuge, seu nome e o número de inscrição no Cadastro de Pessoas Físicas (CPF). Caso tenham ocorrido mortes em datas diferentes e antes de encerrado o inventário do pré-morto, deve ser apresentada uma única declaração de rendimentos para cada exercício, em nome deste, a partir do exercício correspondente ao anocalendário de seu falecimento.\nNo regime de separação de bens, quer a morte seja conjunta ou em datas diferentes, deve ser apresentada uma única declaração ou duas, segundo a sucessão seja processada em um único inventário ou dois",
    "legal_source": "(Instrução Normativa SRF nº 81, de 11 de outubro de 2001, art. 22)"
  },
  {
    "id": "100",
    "metadata": {
      "section": "INVENTÁRIO - NOVOS BENS ANTES DA PARTILHA"
    },
    "question": "Como proceder no caso de serem trazidos novos bens ao inventário antes do trânsito em julgado da decisão judicial da partilha, sobrepartilha ou adjudicação ou lavratura da escritura?",
    "answer": "As declarações de espólio continuam a ser apresentadas normalmente, nelas incluindo-se os bens e direitos, a partir do ano-calendário em que forem trazidos aos autos, bem como os rendimentos por eles produzidos.\nSe os referidos bens e direitos produziram rendimentos em anos anteriores, não abrangidos pela decadência, deve  ser  apresentada  retificadora  das  declarações  anteriormente  apresentadas,  desde  a  abertura  da sucessão, para que nelas sejam incluídos esses bens e os rendimentos por eles produzidos. É admitida a opção  pela  tributação  em  conjunto  ou  em  separado  dos  rendimentos  produzidos  pelos  bens  e  direitos possuídos em comum",
    "legal_source": "(Instrução Normativa SRF nº 81, de 11 de outubro de 2001, art. 12)"
  },
  {
    "id": "101",
    "metadata": {
      "section": "INVENTÁRIO - NOVOS BENS APÓS PARTILHA"
    },
    "question": "Como proceder no caso de novos bens serem trazidos ao inventário após o trânsito em julgado da decisão judicial da partilha ou adjudicação ou lavratura da escritura?",
    "answer": "Devem continuar a ser apresentadas, nos prazos normais, as declarações intermediárias, como se a sentença não houvesse sido proferida, até a decisão final:\n- a)  caso  a  decisão  judicial  da  sobrepartilha  ocorra  no  mesmo  ano-calendário,  na  declaração  final  são informados os bens objeto da partilha e da sobrepartilha e os rendimentos produzidos por todos esses bens até  a  data  da  partilha  e  pelos  sobrepartilhados  até  a  data  da  decisão  judicial  transitada  em  julgado  da sobrepartilha;\n- b)  se  a  decisão  judicial  da  sobrepartilha  ocorrer  em  ano-calendário  posterior, na  declaração  intermediária correspondente ao ano-calendário da decisão judicial da partilha, se obrigatória, devem ser informados os bens objeto da partilha e sobrepartilha e os respectivos rendimentos produzidos até 31 de dezembro.\nDeve ser requerida sua retificação, para nela serem incluídos os bens objeto de sobrepartilha e os rendimentos por eles produzidos:\n- a) até a data da decisão judicial da sobrepartilha, se esta ainda ocorrer dentro desse mesmo ano-calendário;\n- b)  em  todo  o  ano-calendário,  se  a  decisão  judicial  da  sobrepartilha  ocorrer  em  ano-calendário  posterior, passando essa declaração a ser considerada intermediária.\nSe os bens sobrepartilhados produziram rendimentos em anos anteriores ao da decisão judicial da partilha ou adjudicação, não alcançados pela decadência, devem ser apresentadas declarações retificadoras. Caso os bens sobrepartilhados tenham produzido rendimentos posteriormente ao ano\nem que foi proferida a decisão homologatória da partilha ou adjudicação, devem ser apresentadas as declarações dos exercícios correspondentes, onde serão incluídos apenas os bens sobrepartilhados e os rendimentos por eles produzidos",
    "legal_source": "(Instrução Normativa SRF nº 81, de 11 de outubro de 2001, art. 13)"
  },
  {
    "id": "102",
    "metadata": {
      "section": "DECLARAÇÃO FINAL DE ESPÓLIO - PRAZO DE APRESENTAÇÃO/PAGAMENTO DO IMPOSTO"
    },
    "question": "Qual é o prazo para a apresentação da Declaração Final de Espólio?",
    "answer": "A Declaração Final de Espólio deve ser apresentada até o último dia útil do mês de abril do ano-calendário subsequente ao:\nI - da decisão judicial da partilha, sobrepartilha ou adjudicação dos bens inventariados, que tenha transitado em julgado até o último dia do mês de fevereiro do ano-calendário subsequente ao da decisão judicial;\nII - da lavratura da escritura pública de inventário e partilha;\nIII - do trânsito em julgado, quando este ocorrer a partir de 1º de março do ano-calendário subsequente ao da decisão judicial da partilha, sobrepartilha ou adjudicação dos bens inventariados.\nO prazo para o pagamento do imposto apurado é o mesmo do prazo para a apresentação da Declaração Final de Espólio, não podendo ser parcelado",
    "legal_source": "(Lei nº 9.532, de 10 de dezembro de 1997 art. 23, com redação dada pela Lei nº 9.779, de 19 de janeiro de 1999, art. 10; Lei nº 11.441, de 4 de janeiro de 2007, art. 1º; Instrução Normativa SRF nº 84, de 11 de outubro de 2001, art. 30, § 3º, inciso III)"
  },
  {
    "id": "103",
    "metadata": {
      "section": "DECLARAÇÃO FINAL DE ESPÓLIO - APURAÇÃO DO IMPOSTO"
    },
    "question": "Como apurar o imposto na Declaração Final de Espólio?",
    "answer": "A declaração final deve conter os rendimentos recebidos no período compreendido entre 1º de janeiro e a data da decisão judicial da partilha, sobrepartilha ou adjudicação, ou a data da lavratura da Escritura Pública de Inventário e Partilha, aplicando-se as normas previstas para o ano-calendário em que esta ocorrer, devendo ser elaborada em computador mediante a utilização de programa gerador próprio. O imposto sobre a renda é calculado  mediante  a  utilização  dos  valores  correspondentes  à  soma  das  tabelas  progressivas  mensais relativas aos meses do período abrangido pela tributação, no ano-calendário a que corresponder a declaração final, até a data da decisão judicial transitada em julgado, ainda que os rendimentos correspondam a apenas um ou alguns meses desse período",
    "legal_source": "(Lei nº 9.250, de 26 de dezembro de 1995, art. 15, com redação dada pelo art. 3º da Lei nº 11.311, de 13 de junho de 2006; Lei nº 11.441, de 4 de janeiro de 2007, art. 1º; Instrução Normativa SRF nº 81, de 11 de outubro de 2001, art. 8º e § 1º)"
  },
  {
    "id": "104",
    "metadata": {
      "section": "DECLARAÇÃO FINAL DE ESPÓLIO - DECLARAÇÃO DE BENS"
    },
    "question": "Como deve ser preenchida a Declaração de Bens e Direitos da Declaração Final de Espólio?",
    "answer": "Na Declaração de Bens e Direitos correspondente à declaração final deve ser informada, discriminadamente, em relação a cada bem ou direito, a parcela que corresponder a cada beneficiário, identificado por nome e número de inscrição no Cadastro de Pessoas Físicas (CPF).\nNo item 'Situação na Data da Partilha', os bens ou direitos devem ser informados pelo valor, observada a legislação pertinente, constante na última declaração apresentada pelo de cujus , atualizado até 31/12/1995, ou pelo valor de aquisição, se adquiridos após essa data.\nNo item 'Valor de Transferência', deve ser informado o valor pelo qual o bem ou direito, ou cada parte deste, será incluído na Declaração de Bens e Direitos do respectivo beneficiário",
    "legal_source": "(Lei nº 9.532, de 10 de dezembro de 1997, art. 23; Lei nº 9.779, 19 de janeiro de 1999, art. 10; Instrução Normativa SRF nº 81 de 11 de outubro de 2001, arts. 6º, com as alterações dadas pelas\nInstruções Normativas RFB nº 897, de 29 de dezembro de 2008 e nº 1.150 de 29 de abril de 2011 e 9º; Instrução Normativa SRF nº 84, de 11 de outubro de 2001, art. 3º, inciso II)"
  },
  {
    "id": "105",
    "metadata": {
      "section": "TRANSFERÊNCIA DE BENS E DIREITOS"
    },
    "question": "Qual é o tratamento tributário aplicável à transferência de bens e direitos a herdeiros ou legatários?",
    "answer": "Estão sujeitas à apuração do ganho de capital as operações que importem transferência de propriedade de bens e direitos, por sucessão causa mortis , a herdeiros e legatários, quando a transferência dos referidos bens e direitos for efetuada por valor de mercado, desde que este seja superior ao valor, observada a legislação pertinente, constante da última declaração do de cujus .\nNesse caso, a opção é informada na Declaração Final de Espólio, sendo este o contribuinte do imposto. O imposto deverá ser pago pelo inventariante até a data prevista para a entrega da Declaração Final de Espólio.\nNo caso de transferência pelo valor constante na última declaração de bens do de cujus , não há ganho de capital a ser apurado.\nNa hipótese de o(a) meeiro(a) valorar o bem por valor maior do que aquele constante na última declaração de bens do de cujus , há ganho de capital a ser apurado, e a nova data de aquisição é a da abertura da sucessão, para os bens adquiridos na constância da sociedade conjugal ou da união estável e que sejam bens comuns",
    "legal_source": "(Lei nº 9.532, de 10 de dezembro de 1997, art. 23, § 2º, com redação dada pelo art. 10 da Lei nº 9.779, de 19 de janeiro de 1999; Instrução Normativa SRF nº 84 de 11 de outubro de 2001, arts. 3º, inciso II, e 30, § 3º, inciso III)"
  },
  {
    "id": "106",
    "metadata": {
      "section": "BENS DOADOS EM VIDA"
    },
    "question": "Os bens doados em vida respondem pelas dívidas fiscais do espólio?",
    "answer": "Os  bens  doados  em  estrita  observância  à  lei,  bem  como  os  bens  e  rendimentos  privativos  do  cônjuge sobrevivente e dos herdeiros e legatários, não respondem pelas dívidas do espólio.\nSomente  na  hipótese  de  haver  meação,  herança  ou  legado  haverá  incidência  tributária,  limitada  essa responsabilidade ao montante do quinhão, do legado ou da meação",
    "legal_source": "(Decreto nº 3.000, de 26 de março de 1999 - Regulamento do Imposto sobre a Renda - RIR/1999, art. 23)"
  },
  {
    "id": "107",
    "metadata": {
      "section": "MOLÉSTIA GRAVE - PROVENTOS E PENSÕES RECEBIDOS PELO ESPÓLIO OU HERDEIROS"
    },
    "question": "Qual é o tratamento tributário dos proventos de aposentadoria ou reforma e valores a título de pensão de portador de moléstia grave recebidos pelo espólio ou por seus herdeiros?",
    "answer": "Caso os proventos de aposentadoria ou reforma e valores a título de pensão do portador de moléstia grave (falecido) sejam recebidos pelo espólio ou por seus herdeiros, independentemente de situações de caráter pessoal, devem ser tributados na fonte e na Declaração de Ajuste Anual ou na Declaração Final de Espólio",
    "legal_source": "(Ato Declaratório Interpretativo SRF nº 26, de 26 de dezembro de 2003; Solução de Consulta Cosit nº 48, de 10 de dezembro de 2013)"
  },
  {
    "id": "108",
    "metadata": {
      "section": "RESIDENTE NO BRASIL - CONCEITO"
    },
    "question": "Qual é o conceito de residente no Brasil para fins tributários?",
    "answer": "Considera-se residente no Brasil a pessoa física:\n- I - que resida no Brasil em caráter permanente;\n- II - que se ausente para prestar serviços como assalariada a autarquias ou repartições do Governo brasileiro situadas no exterior;\n- III - que ingresse no Brasil:\n- a) com visto permanente, na data da chegada;\n- b) com visto temporário:\n1.  para  trabalhar  com  vínculo  empregatício  ou  atuar  como médico  bolsista  no  âmbito  do  Programa  Mais Médicos de que trata a Medida Provisória nº 621, de 8 de julho de 2013, convertida na Lei nº 12.871, de 22 de outubro de 2013, na data da chegada;\n2. na data em que complete 184 dias, consecutivos ou não, de permanência no Brasil, dentro de um período de até doze meses;\n3. na data da obtenção de visto permanente ou de vínculo empregatício, se ocorrida antes de completar 184 dias, consecutivos ou não, de permanência no Brasil, dentro de um período de até doze meses;\n- IV - brasileira que adquiriu a condição de não residente no Brasil e retorne ao País com ânimo definitivo, na data da chegada;\n- V - que se ausente do Brasil em caráter temporário, ou se retire em caráter permanente do território nacional sem entregar a Comunicação de Saída Definitiva do País, durante os primeiros doze meses consecutivos de ausência",
    "legal_source": "(Lei nº 9.718, de 27 de novembro de 1998, art. 12 ; Medida Provisória nº 621, de 8 de julho de 2013, convertida na Lei nº 12.871, de 22 de outubro de 2013, Instrução Normativa SRF nº 208, de 27 de setembro de 2002, art. 2º, com as alterações dadas pelas Instrução Normativa RFB nº 1.008, de 9 de fevereiro de 2010, e Instrução Normativa RFB nº 1.383, de 7 de agosto de 2013)"
  },
  {
    "id": "109",
    "metadata": {
      "section": "CONDIÇÃO DE RESIDENTE - NOVA CONTAGEM"
    },
    "question": "Quando se inicia nova contagem para estabelecer a condição de residente no Brasil da pessoa física que entrou no País com visto temporário e permaneceu no Brasil por menos de 184 dias, dentro de um intervalo de até 12 meses?",
    "answer": "Novo período de até doze meses será contado da data do ingresso seguinte àquele em que se iniciou a contagem anterior",
    "legal_source": "(Instrução Normativa SRF nº 208, de 27 de setembro de 2002, art. 2º, parágrafo único, e Instrução Normativa RFB nº 1.008, de 9 de fevereiro de 2010)"
  },
  {
    "id": "110",
    "metadata": {
      "section": "NÃO RESIDENTE NO BRASIL - CONCEITO"
    },
    "question": "Quem é considerado não residente no Brasil para fins tributários?",
    "answer": "Considera-se não residente no Brasil a pessoa física:\n- I - que não resida no Brasil em caráter permanente e não se enquadre nas hipóteses previstas na pergunta 108;\n- II - que se retire em caráter permanente do território nacional, na data da saída, com a entrega da Declaração de Saída Definitiva do País ou da Comunicação de Saída Definitiva do País;\n- III - que, na condição de não residente, ingresse no Brasil para prestar serviços como funcionária de órgão de governo estrangeiro situado no País;\n- IV - que ingresse no Brasil com visto temporário:\n- a) e permaneça até 183 dias, consecutivos ou não, em um período de até doze meses;\n- b) até o dia anterior ao da obtenção de visto permanente ou de vínculo empregatício, se ocorrida antes de completar 184 dias, consecutivos ou não, de permanência no Brasil, dentro de um período de até doze meses;\n3. V - que se ausente do Brasil em caráter temporário, a partir do dia seguinte àquele em que complete doze meses consecutivos de ausência",
    "legal_source": "(Lei nº 9.718, de 27 de novembro de 1998, art. 12; Instrução Normativa SRF nº 208, de 27 de setembro de 2002, art. 3º)"
  },
  {
    "id": "111",
    "metadata": {
      "section": "CONDIÇÃO DE NÃO RESIDENTE - NOVA CONTAGEM"
    },
    "question": "Quando se inicia nova contagem para estabelecer a condição de não residente de pessoa física que se ausentou do Brasil em caráter temporário, ou em caráter permanente sem entregar a Declaração de Saída Definitiva do País, e ficou fora do Brasil menos de 12 meses consecutivos?",
    "answer": "Novo período de 12 meses consecutivos será contado da data da saída seguinte",
    "legal_source": "(Instrução Normativa SRF nº 208, de 27 de setembro de 2002, art. 3º, § 1º)"
  },
  {
    "id": "112",
    "metadata": {
      "section": "SAÍDA TEMPORÁRIA - PROCEDIMENTOS"
    },
    "question": "Como deve proceder a pessoa física que  se ausentar do Brasil  em  caráter  temporário  e permanecer ausente por mais de 12 meses consecutivos?",
    "answer": "A pessoa física que se ausente do território nacional em caráter temporário e permaneça no exterior por mais de doze meses consecutivos, deve:\n- I - apresentar a Declaração de Saída Definitiva do País, relativa ao período em que tenha permanecido na condição de residente no Brasil no ano-calendário da caracterização da condição de não residente:\n- a) até o último dia útil do mês de abril do ano-calendário da caracterização da condição de não residente, caso esta ocorra até 31 de março do referido ano-calendário;\n- b) até trinta dias contados da data em que completar doze meses consecutivos de ausência, nas demais hipóteses;\n- II - recolher em quota única, até a data prevista para a entrega das declarações de que trata o item I, o imposto nelas  apurado  e  os  demais  créditos  tributários  ainda  não  quitados,  cujos  prazos  para  pagamento  são considerados vencidos nesta data, se prazo menor não estiver estipulado na legislação tributária.\nOs rendimentos recebidos nos primeiros doze meses consecutivos de ausência:\n- a) de fontes situadas no Brasil são tributados como os rendimentos recebidos pelos demais residentes no Brasil;\n- b) de fontes situadas no exterior sujeitam-se à tributação no Brasil nos termos previstos nos arts. 14 a 16, 19 e 20, da Instrução Normativa SRF nº 208, de 27 de setembro de 2002;\nOs rendimentos recebidos a partir do décimo terceiro mês consecutivo de ausência sujeitam-se à tributação exclusiva na fonte ou definitiva, nos termos previstos nos arts. 26, 27 e 35 a 45 da Instrução Normativa SRF nº 208, de 27 de setembro de 2002.\n- I - apresentar a Declaração de Saída Definitiva do País, relativa ao período em que tenha permanecido na condição de residente no Brasil no ano-calendário da caracterização da condição de não residente, até o último dia útil do mês de abril do ano-calendário subsequente ao da caracterização;\n- II  -  recolher em quota única, até a data prevista para a entrega das declarações de que trata o inciso I, o imposto nelas apurado e os demais créditos tributários ainda não quitados, cujos prazos para pagamento são considerados vencidos nesta data, se prazo menor não estiver estipulado na legislação tributária.\nOs rendimentos recebidos nos primeiros doze meses consecutivos de ausência:\n- a) de fontes situadas no Brasil são tributados como os rendimentos recebidos pelos demais residentes no Brasil;\nb) de fontes situadas no exterior sujeitam-se à tributação no Brasil nos termos previstos nos arts. 14 a 16, 19 e 20, da Instrução Normativa SRF nº 208, de 27 de setembro de 2002;\nOs rendimentos recebidos a partir do décimo terceiro mês consecutivo de ausência sujeitam-se à tributação exclusiva na fonte ou definitiva, nos termos previstos nos arts. 26 a 45 da Instrução Normativa SRF nº 208, de 27 de setembro de 2002;\nIII - apresentar a Comunicação de Saída Definitiva do País a partir da data da caracterização da condição de não  residente  e  até  o  último  dia  do  mês  de  fevereiro  do  ano-calendário  subsequente.  Os  dependentes, inscritos no Cadastro de Pessoas Físicas (CPF), que se retirem do território nacional na mesma data do titular da Comunicação devem constar desta.\nA Declaração de Saída Definitiva do País deve ser elaborada em computador mediante a utilização de programa gerador próprio e ser apresentada pela Internet ou entregue em mídia removível, nas unidades da Secretaria da Receita Federal do Brasil (RFB).\nO aplicativo da Comunicação de Saída Definitiva do País encontra-se disponível no sítio da RFB na Internet e a sua apresentação não dispensa a Declaração de Saída Definitiva do País",
    "legal_source": "(Instrução Normativa SRF nº 208, de 27 de setembro de 2002, arts. 11 e 11-A, com redação dada pela Instrução Normativa SRF nº 711, de 31 de janeiro de 2007, e Instrução Normativa RFB nº 1.008, de 9 de fevereiro de 2010)"
  },
  {
    "id": "113",
    "metadata": {
      "section": "SAÍDA DEFINITIVA - PROCEDIMENTOS"
    },
    "question": "Como deve proceder a pessoa física que se retirar em caráter permanente do Brasil?",
    "answer": "A pessoa física residente no Brasil que se retirar em caráter permanente do território nacional no curso do ano-calendário deve:\nI - apresentar a Declaração de Saída Definitiva do País, relativa ao período em que tenha permanecido na condição de residente no Brasil no ano-calendário da saída, bem assim as declarações correspondentes a anos-calendário anteriores, se obrigatórias e ainda não entregues:\n- a) até o último dia útil do mês de abril do ano-calendário da saída definitiva, caso esta ocorra até esta data;\n- b) na data da saída definitiva, nas demais hipóteses;\nII - recolher em quota única, até a data prevista para a entrega das declarações de que trata o item I, o imposto nelas  apurado  e  os  demais  créditos  tributários  ainda  não  quitados,  cujos  prazos  para  pagamento  são considerados vencidos nesta data, se  prazo menor  não estiver estipulado  na  legislação tributária, sendo consideradas sem efeito suspensivo da cobrança as reclamações contra imposto sobre a renda lançado ou arrecadado na fonte, permitidos, todavia, depósitos, em dinheiro, relativamente à parte objeto de reclamação.\nI - apresentar a Declaração de Saída Definitiva do País, relativa ao período em que tenha permanecido na condição de residente no Brasil no ano-calendário da saída, bem assim as declarações correspondentes a anos-calendário anteriores, se obrigatórias e ainda não entregues:\n- a) até o último dia útil do mês de abril do ano-calendário da saída definitiva, caso esta ocorra até 31 de março do referido ano-calendário;\n- b) até 30 (trinta) dias contados da data da saída definitiva, nas demais hipóteses;\nII - recolher em quota única, até a data prevista para a entrega das declarações de que trata o item I, o imposto nelas  apurado  e  os  demais  créditos  tributários  ainda  não  quitados,  cujos  prazos  para  pagamento  são considerados vencidos nesta data, se  prazo menor  não estiver estipulado  na  legislação tributária, sendo consideradas sem efeito suspensivo da cobrança as reclamações contra imposto sobre a renda lançado ou arrecadado na fonte, permitidos, todavia, depósitos, em dinheiro, relativamente à parte objeto de reclamação.\nI - apresentar a Comunicação de Saída Definitiva do País, a partir da data de saída e até o último dia do mês de fevereiro do ano-calendário subsequente;\nII - apresentar a Declaração de Saída Definitiva do País, relativa ao período em que tenha permanecido na condição de residente no Brasil no ano-calendário da saída, até o último dia útil do mês de abril do anocalendário subsequente ao da saída definitiva, bem como as declarações correspondentes a anos-calendário anteriores, se obrigatórias e ainda não entregues;\nIII  -  recolher em quota única, até a data prevista para a entrega das declarações de que trata o item II, o imposto nelas apurado e os demais créditos tributários ainda não quitados, cujos prazos para pagamento são considerados  vencidos  nesta  data,  se  prazo  menor  não  estiver  estipulado  na  legislação  tributária,  sendo consideradas sem efeito suspensivo da cobrança as reclamações contra imposto sobre a renda lançado ou arrecadado na fonte, permitidos, todavia, depósitos, em dinheiro, relativamente à parte objeto de reclamação.\nO aplicativo da Comunicação a que se refere o item I (das regras em relação ao ano-calendário de 2010) encontra-se disponível no sítio da RFB na Internet e a sua apresentação não dispensa a declaração de que trata o item II.\nAs declarações de que trata o item II (em relação aos citados anos-calendário) devem ser transmitidas pela Internet, ou entregues em mídia removível nas unidades da Secretaria da Receita Federal do Brasil (RFB).\nNa Declaração de Saída Definitiva do País, o imposto devido é calculado mediante a utilização dos valores correspondentes à soma das tabelas progressivas mensais relativas aos meses em que o contribuinte tenha permanecido na condição de residente no Brasil, referentes ao período abrangido pela tributação no respectivo ano-calendário.\nNa hipótese de pleitear a restituição de imposto por meio da declaração, deve ser indicado o banco, a agência e o número da conta-corrente ou de poupança de sua titularidade em que pretende seja efetuado o crédito.\nNa  determinação  da  base  de  cálculo  na  Declaração  de  Saída  Definitiva  do  País  podem  ser  deduzidos, observados os limites e condições fixados na legislação pertinente:\nI - as importâncias pagas em dinheiro a título de pensão alimentícia em face das normas do Direito de Família, quando em cumprimento de decisão judicial ou acordo homologado judicialmente, inclusive a prestação de alimentos provisionais;\nPara efeitos da aplicação da referida dedução, observe-se que:\n1) as importâncias pagas relativas ao suprimento de alimentos, em face do Direito de Família, serão aquelas em dinheiro e somente a título de prestação de alimentos provisionais ou a título de pensão alimentícia;\n2)  tratando-se  de  sociedade  conjugal,  a  dedução  somente  se  aplica,  quando  o  provimento  de alimentos for decorrente da dissolução daquela sociedade;\n3) o beneficiário da pensão não necessita se enquadrar nas condições descritas na pergunta 323 , que trata de dedução de dependentes;\n4) não alcança o provimento de alimentos decorrente de sentença arbitral, de que trata a Lei nº 9.307, de 23 de setembro de 1996.\nII - o valor correspondente à dedução anual por dependente. Para o ano-calendário de 2015 esse valor está fixado em R$ 2.275,08  por dependente;\nIII - as contribuições para a Previdência Social da União, dos Estados, do Distrito Federal e dos Municípios, cujo ônus tenha sido do próprio contribuinte e desde que destinadas ao seu próprio benefício;\nIV - as contribuições para as entidades de previdência complementar domiciliadas no Brasil, destinadas a custear  benefícios  complementares  assemelhados  aos  da  Previdência  Social  e  para  os  Fundos  de Aposentadoria  Programada  Individual  (Fapi),  cujo  ônus  tenha  sido  do  próprio  contribuinte  e  desde  que destinadas  a  seu  próprio  benefício  bem  assim  de  seus  dependentes,  condicionadas,  entretanto,  ao recolhimento, também, de contribuições para o regime geral de previdência social ou, quando for o caso, para regime próprio de previdência social dos servidores titulares de cargo efetivo da União, dos Estados, do Distrito Federal ou dos Municípios (para contribuições feitas a partir de 1º de janeiro de 2005, veja o tópico 'Atenção' da pergunta 318) ;\nV - as contribuições para as entidades fechadas de previdência complementar de natureza pública de que trata o § 15 do art. 40 da Constituição Federal, cujo ônus tenha sido do contribuinte, destinadas a custear benefícios complementares assemelhados aos da Previdência Social;\nVI  -  as  despesas  médicas  e  as  despesas  com  instrução,  próprias,  de  seus  dependentes  e  de  seus alimentandos;\nVII - as despesas escrituradas em livro-caixa.\na) excetuam-se da condição nele previsto os beneficiários de aposentadoria ou pensão concedidas por regime próprio de previdência ou pelo regime geral de previdência social, mantido, entretanto, o limite de 12% (doze por cento) do total dos rendimentos computados na determinação da base de cálculo do imposto devido na Declaração de Saída Definitiva do País;\nb)  as  contribuições  para  planos  de  previdência  complementar  e  para  Fapi,  cujo  titular  ou  quotista  seja dependente, para fins fiscais, do declarante, podem ser deduzidas desde que o declarante seja contribuinte do regime geral de previdência social ou, quando for o caso, para regime próprio de previdência social dos servidores titulares de cargo efetivo da União, dos Estados, do Distrito Federal ou dos Municípios;\nc) na hipótese do item 'b', a dedução de contribuições efetuadas em benefício de dependente com mais de 16 anos fica condicionada, ainda, ao recolhimento, em seu nome, de contribuições para o regime geral de previdência  social,  observada  a  contribuição  mínima,  ou,  quando  for  o  caso,  para  regime  próprio  de previdência social dos servidores titulares de cargo efetivo da União, dos Estados, do Distrito Federal ou dos Municípios.\na) desde que limitada à alíquota de contribuição do ente público patrocinador, não se sujeita ao limite de 12% (doze por cento) do total dos rendimentos computados na determinação da base de cálculo do imposto devido na Declaração de Saída Definitiva do País;\nb)  os  valores  de contribuição excedentes ao disposto no item 'a' poderão ser deduzidos desde que seja observado o limite conjunto de dedução previsto no caput do art. 11 da Lei nº 9.532, de 10 de dezembro de 1997.\nAs despesas médicas e com instrução de alimentandos, quando realizadas pelo alimentante em virtude de cumprimento de decisão judicial ou acordo homologado judicialmente, podem ser deduzidas a tais títulos na determinação da base de cálculo do imposto na declaração do alimentante, observados os limites e condições fixados na legislação pertinente.\nAs deduções referentes a pagamentos efetuados em moeda estrangeira são convertidas em dólares dos Estados Unidos da América, pelo valor fixado pela autoridade monetária do país no qual as despesas foram realizadas para a data do pagamento e, em seguida, em reais pela cotação do dólar fixada, para venda, pelo Banco Central do Brasil para o último dia útil da primeira quinzena do mês anterior ao do pagamento.\nA Declaração de Saída Definitiva do País deve ser elaborada em computador mediante a utilização de programa gerador próprio.\nNão há modelo simplificado para a apresentação da Declaração de Saída Definitiva do País",
    "legal_source": "(Lei nº 11.482, de 31 de maio de 2007, art. 2º e 3º, alterada pela Lei nº 12.469, de 26 de agosto de 2011; Lei  nº  9.250,  de  26  de  dezembro  de  1995,  art.  8º,  inciso  II,  alínea  'c',  item  9;  Instrução Normativa SRF nº 208, de 27 de setembro de 2002, art. 9º, com redação dada pela Instrução Normativa SRF nº 711, de 31 de janeiro de 2007; Instrução Normativa RFB nº 897, de 29 de dezembro de 2008; Instrução Normativa RFB nº 1.008, de 9 de fevereiro de 2010; Solução de Consulta Interna Cosit nº 3, de 8 de fevereiro de 2012)"
  },
  {
    "id": "114",
    "metadata": {
      "section": "RESIDENTE - SAÍDA DEFINITIVA SEM ENTREGA DE COMUNICAÇÃO OU TEMPORÁRIA"
    },
    "question": "Como é considerada a pessoa física que se retire em caráter temporário do Brasil ou, se em caráter permanente, sem a entrega da Comunicação de Saída Definitiva do País?",
    "answer": "A pessoa física que se retire do Brasil em caráter temporário ou, se em caráter permanente, sem a entrega da Comunicação de Saída Definitiva do País, é considerada:\nI - como residente no Brasil, durante os primeiros 12 meses consecutivos de ausência;\n- II - como não residente, a partir do 13º mês consecutivo de ausência",
    "legal_source": "(Instrução Normativa SRF nº 208, de 27 de setembro de 2002, arts. 2º, inciso V, e 3º, inciso II e V; e Instrução Normativa RFB nº 1.008, de 9 de fevereiro de 2010)"
  },
  {
    "id": "115",
    "metadata": {
      "section": "NÃO RESIDENTE - VISTO TEMPORÁRIO"
    },
    "question": "Qual é o regime de tributação do imposto sobre a renda aplicável à pessoa física não residente portadora de visto temporário que entra e sai várias vezes do Brasil?",
    "answer": "Se  não  adquirir  a  condição  de  residente,  os  rendimentos  recebidos  no  Brasil  serão  tributados  de  forma definitiva  ou  exclusiva  na  fonte.  Caso  adquira  a  condição  de  residente  no  País,  a  partir  dessa  data,  os rendimentos recebidos de fontes situadas no território nacional ou no exterior serão tributados de acordo com as mesmas normas aplicáveis aos residentes no Brasil",
    "legal_source": "(Lei nº 9.718, de 27 de dezembro de 1998, art. 12; Lei nº 9.779, de 19 de janeiro de 1999, art. 7º; Decreto nº 3.000, de 26 de março de 1999 - Regulamento do Imposto sobre a Renda - RIR/1999, arts. 19 e 682, inciso III; Instrução Normativa SRF nº 208, de 27 de setembro de 2002, arts. 23 a 27 e  35  a  45;  Instrução  Normativa  RFB  nº  1.022,  de  5  de  abril  de  2010,  capítulo  III;  e  Instrução Normativa RFB nº 1.500, de 29 de outubro de 2014, arts. 2º, parágrafo único, inciso II, 19, inciso XVI, e 21, parágrafo único)"
  },
  {
    "id": "116",
    "metadata": {
      "section": "BRASILEIRO, NÃO RESIDENTE, QUE RETORNA AO BRASIL"
    },
    "question": "Brasileiro, não residente, que retorna ao território nacional readquire de imediato a condição de residente ou deve permanecer 184 dias para readquirir essa condição?",
    "answer": "O brasileiro que retorna ao Brasil com ânimo definitivo de aqui residir passa a ser residente a partir da data da chegada",
    "legal_source": "(Instrução Normativa SRF nº 208, de 27 de setembro de 2002, art. 2º, inciso IV)"
  },
  {
    "id": "117",
    "metadata": {
      "section": "NÃO RESIDENTE - RENDIMENTOS RECEBIDOS NO BRASIL"
    },
    "question": "Como são tributados os rendimentos recebidos no Brasil por não residente?",
    "answer": "Os rendimentos recebidos de fontes situadas no Brasil, por não residente, estão sujeitos à tributação exclusiva na fonte ou definitiva, conforme descrito a seguir.\nA alienação de bens e direitos situados no Brasil realizada por não residente está sujeita à tributação definitiva sob a forma de ganho de capital, à alíquota de 15%.\nNa apuração do ganho de capital  de não residente  não  se  aplicam  as  isenções  e  reduções  do  imposto previstas para os residentes no Brasil.\n\nI - Ressalvado o disposto nos itens II e III, o não residente se sujeita às mesmas normas de tributação pelo imposto sobre a renda previstas para os residentes no Brasil, em relação aos:\na) rendimentos decorrentes de aplicações financeiras de renda fixa e em fundos de investimento;\nb) ganhos líquidos auferidos em operações realizadas em bolsas de valores, de mercadorias, de futuros e assemelhadas;\nc) ganhos líquidos auferidos na alienação de ouro, ativo financeiro, e em operações realizadas nos mercados de liquidação futura, fora de bolsa;\nd) rendimentos auferidos nas operações de swap .\nII - Os rendimentos auferidos por investidor não residente, que realizar operações financeiras no Brasil de acordo com as normas e condições estabelecidas pelo Conselho Monetário Nacional (CMN), sujeita-se à incidência do imposto sobre a renda às seguintes alíquotas:\na)  10% em aplicações nos fundos de investimento em ações, swap ,  registradas  ou  não  em  bolsa,  e  em operações nos mercados de liquidação futura, fora de bolsa;\nb) 15% nos demais casos, inclusive em operações de renda fixa, realizadas no mercado de balcão ou em bolsa.\nIII - Não estão sujeitos à incidência do imposto os ganhos de capital apurados pelo investidor não residente de que trata o item II, assim entendidos os resultados positivos auferidos:\na) nas operações realizadas em bolsas de valores, de mercadorias, de futuros e assemelhadas, ressalvado o disposto no item IV;\nb) nas operações com ouro, ativo financeiro, fora de bolsa.\nIV - A não incidência prevista na alínea \"a\" do item III não se aplica aos resultados positivos auferidos por não residente nas operações conjugadas que permitam a obtenção de rendimentos predeterminados, tais como as realizadas:\na) nos mercados de opções de compra e de venda em bolsas de valores, de mercadorias e de futuros ( box );\nb) no mercado a termo nas bolsas de que trata a alínea \"a\" deste item, em operações de venda coberta e sem ajustes diários;\nc) no mercado de balcão.\nOs rendimentos do trabalho, com ou sem vínculo empregatício, e os da prestação de serviços, exceto serviços técnicos e de assistência técnica e administrativas, pagos, creditados, entregues, empregados ou remetidos a não residente sujeitam-se à incidência do imposto na fonte à alíquota de 25%.\nAs importâncias pagas, creditadas, entregues, empregadas ou remetidas a não residente a título de royalties de  qualquer  natureza  e  de  remuneração  de  serviços  técnicos  e  de  assistência  técnica,  administrativa  e semelhantes sujeitam-se à incidência do imposto na fonte à alíquota de 15%, ou se recebidos por residente em país com tributação favorecida, à alíquota de 25%.\nI - classificam-se como royalties os rendimentos de qualquer espécie decorrentes do uso, fruição, exploração de direitos, tais como:\na) direito de colher ou extrair recursos vegetais, inclusive florestais;\nb) direito de pesquisar e extrair recursos minerais;\nc) uso ou exploração de invenções, processos e fórmulas de fabricação e de marcas de indústria e comércio;\nd) exploração de direitos autorais, salvo quando recebidos pelo autor ou criador do bem ou obra.\nII - considera-se:\na) serviço técnico o trabalho, obra ou empreendimento cuja execução dependa de conhecimentos técnicos especializados, prestados por profissionais liberais ou de artes e ofícios;\nb)  assistência técnica  a assessoria permanente prestada pela cedente de processo ou fórmula secreta  à concessionária,  mediante  técnicos,  desenhos,  estudos,  instruções  enviadas  ao  Brasil  e  outros  serviços semelhantes, os quais possibilitem a efetiva utilização do processo ou fórmula cedido.\nOs rendimentos recebidos de fontes situadas no Brasil, por não residente, relativos a pagamento, crédito, emprego,  entrega  ou  remessa  para  o  exterior  de  despesas  com  instalação  e  manutenção  de  escritórios comerciais e de representação, de armazéns, depósitos ou entrepostos sujeitam-se à incidência do imposto na fonte à alíquota de 15%.\nOs juros, comissões, despesas e descontos decorrentes de colocações no exterior, previamente autorizadas pelo  Banco  Central  do  Brasil,  de  títulos  de  crédito  internacionais,  inclusive commercial  papers ,  pagos, creditados, empregados, entregues ou remetidos a não residente sujeitam-se à incidência do imposto na fonte à alíquota de 15%.\nOs rendimentos recebidos de fontes situadas no Brasil, por não residente, relativos a pagamento, crédito, emprego, entrega ou remessa de comissões por exportadores a seus agentes no exterior, de receitas de fretes,  afretamentos,  aluguéis  ou  arrendamentos  de  embarcações  marítimas  ou  fluviais  ou  de  aeronaves estrangeiras, feitos por empresas, desde que tenham sido aprovados pelas autoridades competentes, bem assim de aluguel de containers , sobrestadia e outros relativos ao uso de serviços de instalações portuárias, sujeitam-se à incidência do imposto na fonte à alíquota de 0% (zero por cento), ou se recebidos por residente em país com tributação favorecida, à alíquota de 25%.\nOs rendimentos recebidos de fontes situadas no Brasil, por não residente, relativos a pagamento, crédito, emprego, entrega ou remessa para o exterior de despesas relacionadas com pesquisa de mercado para produtos brasileiros de exportação, bem assim aquelas decorrentes de participação em exposições, feiras e eventos semelhantes, inclusive aluguéis e arrendamentos de estandes e locais de exposição, vinculadas à promoção de produtos brasileiros, e de despesas com propaganda realizadas no âmbito desses eventos, sujeitam-se à incidência do imposto na fonte à alíquota de 0% (zero por cento), ou se recebidos por residente em país com tributação favorecida, à alíquota de 25%.\nOs demais rendimentos pagos, creditados, empregados, entregues ou remetidos a não residente por fontes situadas no Brasil, inclusive a título de juros sobre o capital próprio, bem assim os decorrentes de cessão de direitos de atleta profissional, solicitação, obtenção e manutenção de direitos de propriedades industriais no exterior, aquisição ou remuneração, a qualquer título, de qualquer forma de direito, e os relativos a comissões e  despesas  incorridas  nas  operações  de  colocação,  no  exterior,  de  ações  de  companhias  abertas, domiciliadas  no  Brasil,  desde  que  aprovadas  pelo  Banco  Central  do  Brasil  e  pela  Comissão  de  Valores Mobiliários, sujeitam-se à incidência do imposto na fonte à alíquota de 15%, quando não tiverem tributação específica prevista em lei, ou se recebidos por residente em país com tributação favorecida, à alíquota de 25%.\nConsidera-se país com tributação favorecida aquele que não tribute a renda ou que a tribute à alíquota inferior a 20%",
    "legal_source": "(Lei nº 9.779, de 19 de janeiro de 1999, arts. 7º e 8º; Medida Provisória nº 2.158-35, de 24 de agosto de 2001, art. 29; Medida Provisória nº 2.189-49, de 23 de agosto de 2001, art. 16; Decreto nº 3.000, de 26 de março de 1999 - Regulamento do Imposto sobre a Renda - RIR/1999, art. 685; Instrução Normativa SRF nº 208, de 27 de setembro de 2002, arts. 26, 27, 35 a 45; Instrução Normativa RFB nº 1.585, de 31 de agosto de 2015, Capítulo III; Instrução Normativa RFB nº 1.043, de 15 de junho de 2010; Instrução Normativa RFB nº 1.236, de 11 de janeiro de 2012; Instrução Normativa RFB nº 1.290, de 06 de setembro de 2012; Instrução Normativa RFB nº 1.500, de 29 de outubro de 2014, arts. 2º, parágrafo único, inciso II, 19, inciso XVI, e 21, parágrafo único)"
  },
  {
    "id": "118",
    "metadata": {
      "section": "RESIDENTE NO BRASIL - RENDIMENTOS DO EXTERIOR"
    },
    "question": "Como são tributados os rendimentos recebidos por residente no Brasil de fontes no exterior?",
    "answer": "Os rendimentos recebidos de fontes situadas no exterior, por residente no Brasil, inclusive de representações diplomáticas  e  organismos  internacionais,  observados  os  acordos,  convenções  e  tratados  internacionais firmados entre o Brasil e o país de origem dos rendimentos, ou reciprocidade de tratamento, têm o seguinte tratamento:\nA  alienação  de  bens  ou  direitos  e  a  liquidação  ou  resgate  de  aplicações  financeiras,  inclusive  depósito remunerado,  adquiridos,  a  qualquer  título,  em  moeda  estrangeira,  bem  assim  a  alienação  de  moeda estrangeira mantida em espécie, de propriedade de pessoa física, estão sujeitos à apuração de ganho de capital sujeito à tributação de forma definitiva (ganho de capital sobre bens e direitos adquiridos em moeda estrangeira e ganho de capital sobre alienação de moeda estrangeira em espécie);\n\nO resultado da atividade rural exercida no exterior, quando positivo, integra a base de cálculo do imposto devido na Declaração de Ajuste Anual.\n\nOs demais rendimentos recebidos de fontes situadas no exterior por residente no Brasil, transferidos ou não para o País, estão sujeitos à tributação sob a forma de recolhimento mensal obrigatório (carnê-leão), no mês do recebimento, e na Declaração de Ajuste Anual.\nNa determinação da base de cálculo sujeita à incidência mensal do imposto, quando não utilizados para fins de  retenção  na  fonte,  podem  ser  deduzidos,  observados  os  limites  e  condições  fixados  na  legislação pertinente:\nI - as importâncias pagas em dinheiro a título de pensão alimentícia em face das normas do Direito de Família, quando em cumprimento de decisão judicial ou acordo homologado judicialmente, inclusive a prestação de alimentos provisionais, ou de escritura pública a que se refere o art. 1.124-A da Lei nº 5.869, de 11 de janeiro de 1973 - Código de Processo Civil;\nPara efeitos da aplicação da referida dedução, observe-se que:\n1) as importâncias pagas relativas ao suprimento de alimentos, em face do Direito de Família, serão aquelas em dinheiro e somente a título de prestação de alimentos provisionais ou a título de pensão alimentícia;\n- 2)  tratando-se  de  sociedade  conjugal,  a  dedução  somente  se  aplica,  quando  o  provimento  de alimentos for decorrente da dissolução daquela sociedade;\n- 3) o beneficiário da pensão não necessita se enquadrar nas condições descritas na pergunta 323 , que trata de dedução de dependentes;\n- 4) não alcança o provimento de alimentos decorrente de sentença arbitral, de que trata a Lei nº 9.307, de 23 de setembro de 1996.\nII - o valor mensal, por dependente, para o ano-calendário de 2015, é de:\n- a) nos meses de janeiro a março, R$ 179,71;\n- b) nos meses de abril a dezembro, R$ 189,59\nIII - as contribuições para a Previdência Social da União, dos Estados, do Distrito Federal e dos Municípios, cujo ônus tenha sido do próprio contribuinte e desde que destinadas a seu próprio benefício;\nIV - as despesas escrituradas em livro-caixa, quando permitidas ( Consulte a pergunta 402 );\nV - as contribuições para as entidades fechadas de previdência complementar de natureza pública de que trata o § 15 do art. 40 da Constituição Federal, cujo ônus tenha sido do contribuinte, destinadas a custear benefícios complementares assemelhados aos da Previdência Social.\na)  o  imposto  relativo  ao  carnê-leão  deve  ser  calculado  mediante  utilização  da  tabela  progressiva  mensal vigente no mês do recebimento do rendimento e recolhido até o último dia útil do mês subsequente ao do recebimento do rendimento;\nb) o imposto pago no país de origem dos rendimentos pode ser compensado no mês do pagamento com o imposto relativo ao carnê-leão e com o apurado na Declaração de Ajuste Anual, até o valor correspondente à diferença  entre  o  imposto  calculado  com  a  inclusão  dos  rendimentos  de  fontes  no  exterior  e  o  imposto calculado sem a inclusão desses rendimentos, observado os acordos, tratados e convenções internacionais firmados pelo Brasil ou da existência de reciprocidade de tratamento;\nc) se o imposto pago no exterior ocorrer em ano-calendário posterior ao do recebimento do rendimento, a pessoa física pode compensá-lo com o imposto relativo ao carnê-leão do mês do seu efetivo pagamento e com o apurado na Declaração de Ajuste Anual do ano-calendário do pagamento do imposto, observado o limite de compensação de que trata a alínea \"b\" relativamente à Declaração de Ajuste Anual do ano-calendário do recebimento do rendimento;\nd) caso o imposto pago no exterior seja maior do que o imposto relativo ao carnê-leão no mês do pagamento, a diferença pode ser compensada nos meses subsequentes até dezembro do ano-calendário e na Declaração de Ajuste Anual, observado o limite de que trata a alínea \"b\".\nNa determinação da base de cálculo na Declaração de Ajuste Anual podem ser deduzidos, observados os limites e condições fixados na legislação pertinente:\nI - as importâncias pagas em dinheiro a título de pensão alimentícia em face das normas do Direito de Família, quando em cumprimento de decisão judicial ou acordo homologado judicialmente, inclusive a prestação de alimentos provisionais, ou de escritura pública a que se refere o art. 1.124-A da Lei nº 5.869, de 11 de janeiro de 1973 - Código de Processo Civil;\nPara efeitos da aplicação da referida dedução, observe-se que:\n1) as importâncias pagas relativas ao suprimento de alimentos, em face do Direito de Família, serão aquelas em dinheiro e somente a título de prestação de alimentos provisionais ou a título de pensão alimentícia;\n2)  tratando-se  de  sociedade  conjugal,  a  dedução  somente  se  aplica,  quando  o  provimento  de alimentos for decorrente da dissolução daquela sociedade;\n3) o beneficiário da pensão não necessita se enquadrar nas condições descritas na pergunta 323 , que trata de dedução de dependentes;\n4) não alcança o provimento de alimentos decorrente de sentença arbitral, de que trata a Lei nº 9.307, de 23 de setembro de 1996.\nIII - as contribuições para a Previdência Social da União, dos Estados, do Distrito Federal e dos Municípios, cujo ônus tenha sido do próprio contribuinte e desde que destinadas a seu próprio benefício;\nIV - as contribuições para as entidades de previdência complementar domiciliadas no Brasil, destinadas a custear  benefícios  complementares  assemelhados  aos  da  Previdência  Social  e  para  os  Fundos  de Aposentadoria  Programada  Individual  (Fapi),  cujo  ônus  tenha  sido  do  próprio  contribuinte  e  desde  que destinadas a seu próprio benefício bem assim de seus dependentes (esta dedução é limitada a 12% do total dos  rendimentos  tributáveis  computados  na  determinação  da  base  de  cálculo  do  imposto  devido  na declaração) - para contribuições feitas a partir de 1º de janeiro de 2005, veja 'Atenção' da pergunta 318;\nV  -  as  despesas  médicas  e  as  despesas  com  instrução,  próprias,  de  seus  dependentes  e  de  seus alimentandos;\nVI - as despesas escrituradas em livro-caixa, quando permitidas ( Consulte a pergunta 402);\nVII - as contribuições para as entidades fechadas de previdência complementar de natureza pública de que trata o § 15 do art. 40 da Constituição Federal, cujo ônus tenha sido do contribuinte, destinadas a custear benefícios complementares assemelhados aos da Previdência Social.\nOutros rendimentos recebidos de fontes situadas no Brasil ou no exterior pelas pessoas físicas residentes no Brasil devem ser declarados segundo as mesmas normas aplicáveis às demais pessoas físicas residentes no Brasil.\nA Declaração de Ajuste Anual deve ser transmitida pela Internet até o último dia útil do mês de abril do anocalendário subsequente ao do recebimento dos rendimentos.\nO saldo do imposto apurado na declaração deve ser recolhido de acordo com as normas aplicáveis às demais pessoas físicas residentes no Brasil",
    "legal_source": "(Lei nº 11.482, de 31 de maio de 2007, art. 2º e 3º, alterada pela Lei nº 12.469, de 26 de agosto de 2011; Lei nº 9.250, de 26 de dezembro de 1995, art. 8º, inciso II, alínea 'c', item 9; Decreto nº 3.000, de 26 de março de 1999 - Regulamento do Imposto sobre a Renda - RIR/1999, art. 997; Instrução Normativa SRF nº 208, de 27 de setembro de 2002, arts. 14 a 16; Instrução Normativa SRF nº 118, de 27 de dezembro de 2000; Solução de Consulta Interna Cosit nº 3, de 8 de fevereiro de 2012; Solução de Consulta Cosit nº 69, de 30 de dezembro de 2013; Instrução Normativa RFB nº 1.500, de 29 de outubro de 2014, arts. 53, inciso II, 55, 56 e 73)"
  },
  {
    "id": "119",
    "metadata": {
      "section": "RENDIMENTOS DE PAÍS SEM ACORDO COM O BRASIL"
    },
    "question": "Qual é o tratamento tributário dos rendimentos recebidos do exterior quando inexistir acordo ou lei que preveja a reciprocidade?",
    "answer": "Nesse caso, os rendimentos do exterior submetem-se às disposições da legislação tributária brasileira vigente, não podendo ser compensado o valor do imposto porventura pago no país de origem.\n(Instrução Normativa SRF nº 208, de 27 de setembro de 2002, art. 16, e § 1º)\n\nBENEFÍCIOS  OU  RESGATES  DE  PREVIDÊNCIA  COMPLEMENTAR  RECEBIDOS  POR  NÃO RESIDENTE",
    "legal_source": null
  },
  {
    "id": "120",
    "metadata": {
      "section": "RENDIMENTOS DE PAÍS SEM ACORDO COM O BRASIL"
    },
    "question": "Como são tributados os benefícios ou resgates de previdência complementar e Fundo de Aposentadoria Programada Individual (Fapi) recebidos por não residente no Brasil, mesmo que o beneficiário tenha 65 anos ou mais?",
    "answer": "Sujeita-se à tributação exclusiva na fonte, à alíquota de 25%, a totalidade dos valores pagos a residentes no exterior  a  título  de  benefício  ou  resgate  de  previdência  complementar  e  de  Fundo  de  Aposentadoria Programada Individual (Fapi).\nNão se aplica aos rendimentos desse contribuinte a tabela progressiva, nem a isenção sobre os rendimentos de aposentadoria que usufruem os residentes tributários no Brasil com 65 anos ou mais",
    "legal_source": "(Solução de Consulta Cosit nº 79, de 24 de março de 2015)"
  },
  {
    "id": "121",
    "metadata": {
      "section": "NÃO RESIDENTE - PENSÃO RECEBIDA NO BRASIL"
    },
    "question": "Como são tributados os rendimentos recebidos, de fonte pagadora situada no Brasil, por não residente  a  título  de  pensão  alimentícia,  pensão  por  morte  ou  invalidez  permanente  ou  de aposentadoria?",
    "answer": "Os rendimentos recebidos a título de pensão alimentícia sujeitam-se ao imposto sobre a renda à alíquota de 15%. Os demais, por se caracterizarem como rendimentos do trabalho, sujeitam-se à alíquota de 25%",
    "legal_source": "(Decreto nº 3.000, de 26 de março de 1999 - Regulamento do Imposto sobre a Renda - RIR/1999, art. 685, inciso I, alínea 'c')"
  },
  {
    "id": "122",
    "metadata": {
      "section": "RENDIMENTOS DE PAÍS QUE POSSUI ACORDO COM O BRASIL"
    },
    "question": "Como tributar os rendimentos recebidos do exterior na existência de acordo internacional ou de legislação que permita a reciprocidade de tratamento?",
    "answer": "O tratamento fiscal é aquele pactuado entre o Brasil e o país contratante, com o fim de evitar a dupla tributação internacional da renda, ou o definido na legislação que permita a reciprocidade de tratamento fiscal sobre os ganhos e os impostos em ambos os países.\nO imposto relativo aos rendimentos informados em Rendimentos Tributáveis Recebidos de Pessoas Físicas e do Exterior na Declaração de Ajuste Anual pago nos países relacionados a seguir pode ser compensado, desde que não sujeito à restituição ou compensação no país de origem, observados os acordos internacionais entre o Brasil e cada país.\nA invocação de lei estrangeira concessiva de reciprocidade deve ser comprovada pelo contribuinte.\nA prova de reciprocidade de tratamento é feita com cópia da lei publicada em órgão da imprensa oficial do país  de  origem  do  rendimento,  traduzida  por  tradutor  juramentado  e  autenticada  pela  representação diplomática  do  Brasil  naquele  país,  ou  mediante  declaração  desse  órgão  atestando  a  reciprocidade  de tratamento tributário.\nNão é necessária a prova de reciprocidade para a Alemanha, o Reino Unido e os Estados Unidos da América ( Consulte a pergunta 128 ).\nOs países com os quais o Brasil mantém acordo são os seguintes:\n| África do Sul     | China     | Finlândia   | Japão                   | Portugal           |\n|-------------------|-----------|-------------|-------------------------|--------------------|\n| Argentina         | Coreia    | França      | Luxemburgo              | República Eslovaca |\n| Áustria           | Dinamarca | Hungria     | México                  | República Tcheca   |\n| Bélgica           | Equador   | Índia       | Noruega                 | Suécia             |\n| Canadá            | Espanha   | Israel      | Países Baixos (Holanda) | Turquia            |\n| Chile             | Filipinas | Itália      | Peru                    | Ucrânia            |\n| Trinidad e Tobago | Venezuela |             |                         |                    |",
    "legal_source": "(Decreto nº 3.000, de 26 de março de 1999 - Regulamento do Imposto sobre a Renda - RIR/1999, art.  997;  Instrução  Normativa  SRF  nº  208,  de  27  de  setembro  de  2002,  art.  16,  §  1º;  Parecer Normativo CST nº 250, de 15 de março de 1971; Parecer Normativo CST nº 789, de 7 de outubro de 1971; Parecer Normativo CST nº 3, de 1979; Ato Declaratório Cosit nº 31, de 10 de setembro de 1998)"
  },
  {
    "id": "123",
    "metadata": {
      "section": "ESTRANGEIRO - TRANSFERÊNCIA PARA O BRASIL"
    },
    "question": "Qual  é  o  tratamento  tributário  dos  rendimentos  recebidos  no  Brasil  e  no  exterior  por estrangeiro que transfira residência para o Brasil?",
    "answer": "Preliminarmente, existindo acordo ou tratado para evitar a dupla tributação firmado entre o Brasil e o país de onde  provenham esses rendimentos, ou  legislação  interna  que  permita  a  reciprocidade  de  tratamento,  a tributação é a prevista nesses atos. O tratamento tributário previsto na legislação brasileira é o seguinte:\nI  -  quando  caracterizada  a  condição  de  residente  no  Brasil,  os  rendimentos  são  tributados  como  os  de residente no  País.  Os  rendimentos  oriundos  de  fontes  do  exterior  estão  sujeitos  ao  recolhimento  mensal obrigatório (carnê-leão) e na Declaração de Ajuste Anual;\nII - os rendimentos recebidos do exterior antes de caracterizada a condição de residente no País não estão sujeitos à tributação no Brasil;\nIII - não cabe a compensação na declaração de ajuste de imposto pago sob as formas de tributação exclusiva de fonte ou tributação definitiva;\nIV - enquanto não caracterizada a condição de residência no Brasil, caso a pessoa física aufira rendimentos no País, esses valores são tributados conforme descrito na pergunta 118 ,  até  a  data  do  implemento  da condição de residente",
    "legal_source": "(Lei nº 9.779, de 19 de janeiro de 1999, art. 7º; Lei nº 9.718, de 23 de novembro de 1998, art. 12; Decreto nº 3.000, de 26 de março de 1999 - Regulamento do Imposto sobre a Renda - RIR/1999, arts. 19, 682 e 997; Instrução Normativa nº 208, de 27 de setembro de 2002, art. 16, § 1º)"
  },
  {
    "id": "124",
    "metadata": {
      "section": "RESIDENTE - LUCROS DE EMPRESAS DO EXTERIOR"
    },
    "question": "Qual é o tratamento tributário dos lucros e dividendos recebidos por residente no Brasil de empresa domiciliada no exterior?",
    "answer": "Os lucros e dividendos recebidos de empresa domiciliada no exterior estão sujeitos ao recolhimento mensal obrigatório, carnê-leão, e ao ajuste na declaração anual de rendimentos, observados os acordos, convenções e tratados internacionais firmados entre o Brasil e o país de origem dos rendimentos, ou reciprocidade de tratamento",
    "legal_source": "(Lei nº 7.713, de 22 de dezembro de 1988, art. 8º; Decreto nº 3.000, de 26 de março de 1999 Regulamento do Imposto sobre a Renda - RIR/1999, art. 997; Instrução Normativa SRF nº 208, de 27 de setembro de 2002, art. 16, § 1º; Instrução Normativa RFB nº 1.500, de 29 de outubro de 2014, art. 53, inciso II)"
  },
  {
    "id": "125",
    "metadata": {
      "section": "CONVERSÃO EM REAIS - DEDUÇÕES"
    },
    "question": "Como devem ser convertidas em reais as deduções pagas em moeda estrangeira?",
    "answer": "As deduções referentes a pagamentos efetuados em moeda estrangeira devem ser convertidas em dólares dos Estados Unidos da América com base na cotação do país em que efetuadas para o dia do pagamento, e de dólares para reais com base no valor fixado para venda pelo Banco Central do Brasil para o último dia útil da primeira quinzena do mês anterior ao do pagamento das despesas no exterior",
    "legal_source": "(Instrução Normativa SRF nº 208, de 27 de setembro de 2002, art.16, § 4º)"
  },
  {
    "id": "126",
    "metadata": {
      "section": "IMPOSTO PAGO NO EXTERIOR - COMPENSAÇÃO/CONVERSÃO"
    },
    "question": "O imposto sobre a renda cobrado pelo país de origem pode ser compensado no Brasil quando da existência de ato internacional ou de reciprocidade de tratamento?",
    "answer": "O imposto sobre a renda pago em país com o qual o Brasil tenha firmado acordo, tratado ou convenção internacional  prevendo  a  compensação,  ou  naquele  em  que  haja  reciprocidade  de  tratamento,  pode  ser considerado como redução do imposto devido no Brasil desde que não seja compensado ou restituído no exterior.\nO imposto pago no país de origem dos rendimentos pode ser compensado na apuração do valor mensal a recolher (carnê-leão) e na declaração de rendimentos até o valor correspondente à diferença entre o imposto calculado com a inclusão dos rendimentos de fonte no exterior e o imposto calculado sem a inclusão desses rendimentos.\nSe o pagamento do imposto no exterior for posterior ao recebimento do rendimento, mas ocorrer no mesmo ano-calendário, a pessoa física pode compensá-lo no carnê-leão do mês do efetivo pagamento do imposto no exterior e na Declaração de Ajuste Anual relativa a esse ano-calendário.\nSe o pagamento do imposto no exterior for em ano-calendário posterior ao do recebimento do rendimento, a pessoa física pode compensá-lo no carnê-leão do mês do efetivo pagamento do imposto no exterior e na Declaração de Ajuste Anual do ano-calendário do pagamento do imposto, observado o limite de compensação apurado na Declaração de Ajuste Anual do ano-calendário do recebimento do rendimento.\nSe o valor a compensar do imposto pago no exterior for maior do que o valor mensal a recolher (carnê-leão), a diferença pode ser compensada nos meses seguintes até dezembro do ano-calendário e na declaração, observado o limite de compensação.\nO imposto pago no exterior deve ser convertido em dólares dos Estados Unidos da América pelo seu valor fixado pela autoridade monetária do país no qual o pagamento foi realizado, na data do pagamento e, em\nseguida, em reais mediante utilização do valor do dólar dos Estados Unidos da América, fixado para compra pelo Banco Central do Brasil para o último dia útil da primeira quinzena do mês anterior ao recebimento do rendimento.\nA compensação mensal pode ser efetuada conforme demonstrado nos exemplos a seguir:\nExemplo 1: (as cotações constantes dos exemplos desta pergunta são fictícias)\n| Rendimentos produzidos na República Federal da Alemanha, recebidos pelo contribuinte A, em 16/06/2015                                                                                                                      | US$ 10,000.00                         |\n|----------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------|---------------------------------------|\n| Imposto sobre a renda pago na Alemanha                                                                                                                                                                                     | US$ 1,000.00                          |\n| Taxa de câmbio para compra vigente em 15/05/2015                                                                                                                                                                           | R$ 1,9914                             |\n| Conversão em reais Valor dos rendimentos em reais Imposto correspondente pago em reais                                                                                                                                     | R$ 19.914,00 R$ 1.991,40              |\n| Cálculo do imposto anual (I) Imposto devido antes da inclusão dos rendimentos produzidos na Alemanha (II) Imposto devido após a inclusão desses rendimentos (III) Limite para a compensação do imposto: diferença (II - I) | R$ 10.000,00 R$ 16.904,97 R$ 6.904,97 |\nNOTA:  Neste  exemplo,  o  imposto  correspondente  aos  rendimentos  produzidos  no  exterior  pode  ser compensado integralmente (R$ 1.991,40), uma vez que se enquadra no limite permitido para a compensação.\nExemplo 2 : (as cotações constantes dos exemplos desta pergunta são fictícias)\n| Rendimentos produzidos na França, recebidos pelo contribuinte B, em 22/09/2015                                                       | US$ 4,400.00   |\n|--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------|----------------|\n| Imposto sobre a renda pago na França                                                                                                 | US$ 1,500.00   |\n| Taxa de câmbio para compra vigente em 15/08/2015                                                                                     | R$ 2,0035      |\n| Conversão em reais Valor dos rendimentos em reais                                                                                    | R$ 8.815,40    |\n| Imposto correspondente pago em reais Cálculo do imposto anual (I) Imposto devido antes da inclusão dos rendimentos produzidos França | R$ 3.005,25    |\n| na (II) Imposto devido após a inclusão desses rendimentos                                                                            | R$ 1.000,00    |\n|                                                                                                                                      | R$ 4.860,38    |\n| (III) Limite para a compensação do imposto: diferença (II -I)                                                                        | R$ 3.860,38    |\nNOTA:  Nesta  hipótese,  o  imposto  correspondente  aos  rendimentos  produzidos  no  exterior  pode  ser compensado integralmente até o limite de R$ 3.005,25.\nO contribuinte deve providenciar a tradução para o português, por tradutor juramentado, do teor dos comprovantes  dos  rendimentos  e  do  imposto  pago,  para  que  este  possa  ser  compensado  na Declaração de Ajuste Anual",
    "legal_source": "(Decreto nº 3.000, de 26 de março de 1999 - Regulamento do Imposto sobre a Renda - RIR/1999, art. 103 e 997; Instrução Normativa RFB nº 1.226, de 23 de dezembro de 2011; Instrução Normativa SRF nº 208, de 27 de setembro de 2002, art. 16, §§ 1º, 4º, 6º e 8º; Parecer Normativo CST nº 3, de 1979)"
  },
  {
    "id": "127",
    "metadata": {
      "section": "IMPOSTO PAGO NO EXTERIOR - COMPENSAÇÃO MENSAL/ANUAL"
    },
    "question": "O  imposto  pago  no  exterior  pode  ser  compensado  apenas  com  o  imposto  apurado  na Declaração de Ajuste Anual?",
    "answer": "Não. O imposto sobre a renda pago no exterior tanto pode ser compensado na apuração mensal do imposto quanto na Declaração de Ajuste Anual, desde que haja acordo ou tratado firmado entre o país de origem dos rendimentos e o Brasil ou tratamento de reciprocidade",
    "legal_source": "(Decreto nº 3.000, de 26 de março de 1999 - Regulamento do Imposto sobre a Renda - RIR/1999, art. 997; Instrução Normativa SRF nº 208, de 27 de setembro de 2002, art. 16, §§ 1º, 4º, 6º e 8º; Instrução Normativa RFB nº 1.500, de 29 de outubro de 2014, art. 65, § 2º)"
  },
  {
    "id": "128",
    "metadata": {
      "section": "COMPENSAÇÃO - ALEMANHA, ESTADOS UNIDOS E REINO UNIDO"
    },
    "question": "É compensável no Brasil o imposto pago sobre rendimentos recebidos na Alemanha, nos Estados Unidos da América e no Reino Unido?",
    "answer": "Sim. A reciprocidade de tratamento permite a compensação no Brasil do imposto pago, observado o limite de compensação.\nO valor pago nos Estados Unidos da América é compensável apenas quando se tratar de imposto federal",
    "legal_source": "(Ato Declaratório SRF nº 28, de 26 de abril de 2000; Ato Declaratório SRF nº 48, de 27 de junho de 2000; Ato Declaratório Interpretativo nº 16, de 22 de dezembro de 2005)"
  },
  {
    "id": "129",
    "metadata": {
      "section": "SERVIDOR DE REPRESENTAÇÃO DIPLOMÁTICA - NÃO RESIDENTE"
    },
    "question": "Qual é o tratamento tributário dos rendimentos recebidos por servidor diplomático, consular, oficial de representações diplomáticas estrangeiras?",
    "answer": "Os  rendimentos  recebidos  por  esse  servidor,  pagos  ou  creditados  por  fontes  estrangeiras,  inclusive  os correspondentes às funções oficiais exercidas no Brasil, não sofrem incidência do imposto sobre a renda.\nOs rendimentos recebidos de pessoa física ou jurídica domiciliada no Brasil são tributados como os de não residente no Brasil.\nIncluem-se no conceito de servidor diplomático o chefe de representação ou missão e os demais funcionários que tenham a qualidade de diplomata ou estejam no exercício das funções consulares ou oficiais.\nOs rendimentos do trabalho com ou sem vínculo empregatício e os da prestação de serviços, pagos, creditados,  entregues,  empregados  ou  remetidos  por  fonte  pagadora  situada  no  Brasil  a  não residente no Brasil, estão sujeitos à tributação exclusiva à alíquota de 25%",
    "legal_source": "(Lei nº 9.779, de 19 de janeiro de 1999, art. 7º; Decreto nº 56.435, de 8 de junho de 1965; Decreto nº 61.078, de 26 de julho de 1967; Decreto nº 95.711, de 10 de fevereiro de 1988; Parecer Normativo CST nº 154, de 28 de abril de 1972; Parecer Normativo CST nº 129, de 13 de setembro de 1973)"
  },
  {
    "id": "130",
    "metadata": {
      "section": "FUNCIONÁRIO ESTRANGEIRO DE REPRESENTAÇÃO DIPLOMÁTICA"
    },
    "question": "Qual é o tratamento tributário dos rendimentos recebidos por funcionário administrativo ou técnico estrangeiro de representações diplomáticas?",
    "answer": "Somente estão sujeitos à tributação no Brasil, na condição de não residente no País, os rendimentos pagos ou creditados a esse servidor por fonte pagadora situada no Brasil. Todos os demais rendimentos por ele percebidos, pagos ou creditados por fontes estrangeiras, inclusive os correspondentes às funções oficiais exercidas no Brasil, não sofrem incidência, desde que haja reciprocidade de tratamento a brasileiros que exerçam funções idênticas no país estrangeiro.\nObs.: Os rendimentos do trabalho com ou sem vínculo empregatício e os da prestação de serviços, pagos, creditados, entregues, empregados ou remetidos por pessoa física ou jurídica residente ou domiciliada no Brasil para residente no exterior, estão sujeitos à tributação exclusiva à alíquota de 25%",
    "legal_source": "(Decreto nº 3.000, de 26 de março de 1999 - Regulamento do Imposto sobre a Renda - RIR/1999, art. 22, III; Instrução Normativa SRF nº 208, de 27 de setembro de 2002, art. 23, inciso II; Parecer Normativo nº 129, de 13 de setembro de 1973)\nAinda que o Estado representado seja signatário da Convenção de Viena, os rendimentos pagos ou creditados a  esse  servidor  por  fontes  situadas  no  Brasil  ou  no  exterior,  inclusive  os  decorrentes  de  suas  funções específicas, sujeitam-se à tributação nas mesmas condições estabelecidas para os demais residentes no Brasil, sendo irrelevante o fato de ser servidor de representação oficial estrangeira.\n(Convenção de Viena, Decreto nº 56.435, de 8 de junho de 1965, art. 37, 2; Lei nº 9.779, de 19 de janeiro de 1999, art. 7º; Instrução Normativa SRF nº 208, de 27 de setembro de 2002, art. 24)"
  },
  {
    "id": "131",
    "metadata": {
      "section": "EMPREGADO PARTICULAR - MISSÃO DIPLOMÁTICA"
    },
    "question": "Qual  é  o  tratamento  tributário  dos  rendimentos  auferidos  por  empregado  particular estrangeiro de membros de missão diplomática?",
    "answer": "Se  o  Estado  representado  for  signatário  da  Convenção  de  Viena  e  o  empregado  não  tiver  residência permanente no Brasil, os rendimentos do trabalho decorrentes de suas funções estão isentos do imposto sobre a renda brasileiro.\nObs.: Os rendimentos do trabalho com ou sem vínculo empregatício e os da prestação de serviços, pagos, creditados, entregues, empregados ou remetidos por fonte pagadora situada no Brasil a não residente, estão sujeitos à tributação exclusiva à alíquota de 25%.\nAinda que o Estado representado seja signatário da Convenção de Viena, os rendimentos pagos ou creditados a esse empregado por membro de missão diplomática, inclusive os decorrentes de suas funções específicas, sujeitam-se à tributação nas mesmas condições estabelecidas para os demais residentes no Brasil. Assim, os rendimentos são tributáveis no recolhimento mensal obrigatório (carnê-leão) e na Declaração de Ajuste Anual correspondente ao ano-calendário de seu recebimento, sendo irrelevante o fato de ser empregado particular de membro de representação oficial estrangeira.\n(Convenção de Viena, Decreto nº 56.435, de 8 de junho de 1965, art. 37, 2 e 4; Lei nº 9.779, de 19 de janeiro de 1999, art. 7º; Instrução Normativa SRF nº 208, de 27 de setembro de 2002, art. 24)",
    "legal_source": null
  },
  {
    "id": "132",
    "metadata": {
      "section": "SERVIDOR DE MISSÃO DIPLOMÁTICA - RESIDENTE NO BRASIL"
    },
    "question": "Qual é o tratamento tributário dos rendimentos auferidos por residente no Brasil que seja servidor administrativo, técnico de missão diplomática ou empregado particular de seus membros?",
    "answer": "Os rendimentos do trabalho de residente no Brasil, decorrentes de suas funções específicas, prestadas a organismos internacionais ou a representações de Estados estrangeiros ou a seus membros, bem como sobre quaisquer outros que aufira, sujeitam-se à tributação nas mesmas condições estabelecidas para os demais residentes  no  Brasil,  sendo  irrelevante  o  fato  de  ser  servidor  de  representação  oficial  estrangeira  ou\nempregado particular de seus membros, ainda que esta seja signatária da Convenção de Viena. Assim, os rendimentos sujeitam-se ao carnê-leão e ao ajuste anual",
    "legal_source": "(Instrução Normativa SRF nº 208, de 27 de setembro de 2002, art. 24)"
  },
  {
    "id": "133",
    "metadata": {
      "section": "EMPREGADO DE EMPRESAS ESTATAIS ESTRANGEIRAS NO BRASIL"
    },
    "question": "Qual  é  o  tratamento  tributário  dos  rendimentos  recebidos  por  empregado  de  empresas estatais estrangeiras situadas no Brasil?",
    "answer": "As empresas estatais estrangeiras, por não possuírem qualidade de representação dos governos a que se vinculam, mas por se constituírem em seus instrumentos de exploração de atividade econômica, distinguemse, fundamentalmente, das entidades enumeradas no inciso III do art. 22 do Decreto nº 3.000, de 26 de março de 1999 - Regulamento do Imposto sobre a Renda - RIR/1999 (embaixadas, consulados e repartições oficiais de outros países). Assim, os rendimentos auferidos por empregado brasileiro residente no Brasil são tributados na  condição  de  residente.  Os  rendimentos  do  estrangeiro  não  residente  são  tributados  na  condição  de residente a partir da data em que adquirir vínculo empregatício.\nEnquanto o contribuinte permanecer na condição de não residente, os rendimentos recebidos de empresas estatais estrangeiras situadas no país são tributados exclusivamente na fonte",
    "legal_source": "(Lei nº 9.718, de 27 de novembro de 1999, art. 12; Lei nº 9.779, de 19 de janeiro de 1999, art. 7º; Instrução Normativa SRF nº 208, de 27 de novembro de 2002, arts. 2º e 3º)"
  },
  {
    "id": "134",
    "metadata": {
      "section": "RELIGIOSOS, MISSIONÁRIOS, PESQUISADORES E PROFESSORES"
    },
    "question": "Religiosos, missionários, pesquisadores e professores estrangeiros, trabalhando no Brasil, e recebendo proventos diretamente de entidades e empresas sediadas no exterior, são contribuintes do Imposto sobre a Renda no Brasil?",
    "answer": "O tratamento  tributário  é  o  previsto  na  legislação  brasileira  para  o  residente  ou  não  residente  no  Brasil, conforme a condição da pessoa física. Se a pessoa física passar à condição de residente no País, deve-se verificar  se  há  acordo  ou  tratado  entre  o  Brasil  e  o  país  de  origem  dos  rendimentos  para  evitar  a  dupla tributação ou legislação interna que permita a reciprocidade de tratamento.\nCaso a pessoa física também receba rendimentos de fonte situada no Brasil, enquanto permanecer na condição de não residente, esses rendimentos são tributáveis exclusivamente na fonte à alíquota de 15% ou 25%, conforme a natureza do rendimento",
    "legal_source": "(Lei nº 9.718, de 27 de novembro de 1998, art. 12; Lei nº 9.779, de 19 de janeiro de 1999, art. 7º; Instrução Normativa SRF nº 208, de 27 de novembro de 2002, arts. 2º e 3º, com a redação dada pela Instrução Normativa RFB nº 1.008, de 9 de fevereiro de 2010)"
  },
  {
    "id": "135",
    "metadata": {
      "section": "CIENTISTAS, PROFESSORES E PESQUISADORES ESTRANGEIROS"
    },
    "question": "Qual  é  o  tratamento  tributário  dos  rendimentos  auferidos  por  cientistas,  professores, pesquisadores,  técnicos  estrangeiros  que  ingressam  no  Brasil  para  o  fim  específico  de  prestar serviços ou ministrar aulas e conferências?",
    "answer": "Deve-se verificar se existe ato internacional firmado entre o Brasil e o país de origem dessas pessoas físicas ou com organismos internacionais que elas representem, no sentido de evitar a dupla tributação internacional da renda, inclusive por meio de ato internacional de cooperação científica, cultural ou técnica ou reciprocidade de tratamento. Existindo o ato e estando expressamente definida a situação fiscal dessas pessoas físicas, o\ntratamento tributário é aquele nele determinado. Não havendo tal ato ou se a situação fiscal não estiver nele expressamente determinada, os rendimentos  do trabalho recebidos de fonte situada no Brasil,  enquanto permanecer na condição de não residente, são tributáveis exclusivamente na fonte à alíquota de 25%. Os demais rendimentos são tributados à alíquota de 15%.\nA Instrução Normativa RFB nº 1.226, de 23 de dezembro de 2011 disciplina o fornecimento de informações fiscais com o país com o qual o Brasil tenha firmado acordo para evitar a dupla tributação",
    "legal_source": "(Decreto nº 3.000, de 26 de março de 1999 - Regulamento do Imposto sobre a Renda - RIR/1999, art. 997)"
  },
  {
    "id": "136",
    "metadata": {
      "section": "PNUD"
    },
    "question": "Qual é o tratamento tributário dos rendimentos auferidos por funcionário do Programa das Nações Unidas para o Desenvolvimento no Brasil (PNUD), da ONU?",
    "answer": "Os rendimentos do funcionário do PNUD, da ONU, têm o seguinte tratamento:\nSobre os rendimentos do trabalho oriundos de suas funções específicas nesse organismo, bem como os produzidos no exterior, não incide o imposto sobre a renda brasileiro.\nÉ  contribuinte  do  imposto  sobre  a  renda  brasileiro,  na  condição  de  não  residente  no  Brasil,  quanto  aos rendimentos que tenham sido produzidos no Brasil, tais como remuneração por serviços aqui prestados e por aplicação de capital em imóveis no País, pagos ou creditados por qualquer pessoa física ou jurídica, quer sejam estas residentes no Brasil ou não.\nCaracteriza-se a condição de residente, se receber de fonte brasileira rendimentos do trabalho com vínculo empregatício.\nOs rendimentos  do  trabalho  oriundos  de  suas  funções  específicas  nesse  organismo  não  se  sujeitam  ao imposto sobre a renda brasileiro, desde que o nome do funcionário conste da relação entregue à Secretaria da Receita Federal do Brasil (RFB) na forma do anexo II da Instrução Normativa SRF nº 208, de 27 de setembro de 2002.\nQuaisquer  outros  rendimentos  percebidos,  quer  sejam  pagos  ou  creditados  por  fontes  nacionais  ou estrangeiras, no Brasil ou no exterior, sujeitam-se à tributação como os demais residentes no Brasil.\nOs rendimentos de técnico que presta serviços a esses organismos, sem vínculo empregatício, na condição de peritos de assistência técnica com contrato temporário com período pré-fixado ou por meio de empreitada a ser realizada (apresentação ou execução de projeto e/ou consultoria) não se sujeitam ao imposto sobre a renda brasileiro, porque esta categoria de profissionais está equiparada aos funcionários do PNUD, por força do Acordo Básico de Assistência Técnica firmado entre o Brasil, a ONU e suas agências. /PGFN/\nOs proventos da aposentadoria, bem como as pensões, qualquer que seja a forma de pagamento, pagos pelas Nações Unidas aos seus funcionários aposentados ou aos seus dependentes, não estão sujeitos à tributação pelo imposto sobre a renda no Brasil.\nPara que os rendimentos do trabalho oriundos do exercício de funções específicas no Programa das Nações Unidas para o Desenvolvimento no Brasil (PNUD), nas Agências Especializadas da Organização das Nações Unidas (ONU), na Organização dos Estados Americanos (OEA) e na Associação Latino-Americana de Integração (Aladi), situadas no Brasil, recebidos por funcionários aqui residentes, sejam considerados isentos, é necessário que seus nomes sejam relacionados e informados à Secretaria da Receita Federal do Brasil (RFB) por tais organismos, como integrantes de suas categorias por elas especificadas, em formulário específico conforme modelo constante no Anexo II da Instrução Normativa SRF nº 208, de 27 de setembro de 2002, e enviado à CoordenaçãoGeral de Fiscalização (Cofis) da RFB até o último dia útil do mês de fevereiro do ano-calendário subsequente ao do pagamento dos rendimentos.\n(Resolução da Assembleia Geral da ONU, de 1946; Lei nº 9.779, de 19 de janeiro de 1999, art. 7º; Decreto nº 27.784, de 16 de fevereiro de 1950; Decreto nº 59.308, de 23 de setembro de 1966; Instrução Normativa SRF nº 208, de 27 de setembro de 2002, art. 21, §§ 1º e 2º; Parecer Normativo\nCosit nº 3, de 28 de agosto de 1996; Solução de Consulta Cosit nº 64, de 7 de março de 2014; Solução de Consulta Cosit nº 194, de 5 de agosto de 2015)",
    "legal_source": null
  },
  {
    "id": "137",
    "metadata": {
      "section": "AGÊNCIAS ESPECIALIZADAS DA ONU"
    },
    "question": "Qual  é  o  tratamento  tributário  dos  rendimentos  auferidos  por  funcionário  das  Agências Especializadas da ONU?",
    "answer": "Os rendimentos auferidos por funcionário das Agências Especializadas da Organização das Nações Unidas estão sujeitos ao mesmo tratamento tributário determinado para os servidores do PNUD.\nSão Agências Especializadas da ONU:\n-  Agência Internacional de Energia Atômica (AIEA) Decreto nº 59.308, de 23 de setembro de 1966, Decreto nº 59.309, de 23 de setembro de 1966 -International Atomic Energy Agency (AEA);\n-  Associação Internacional de Desenvolvimento (AID) Decreto nº 63.151, de 22 de agosto de 1968 International Development Association (IDA);\n-  Banco Internacional para a Reconstrução e o Desenvolvimento - Banco Mundial - Decreto nº 21.177, de  27  de  maio  de  1946;  Decreto  nº  63.151,  de  22  de  agosto  de  1968  -  International  Bank  for Reconstruction and Development (IBRD);\n-  Corporação Financeira Internacional (CFI) Decreto nº 63.151, de 22 de agosto de 1968 - International Finance Corporation (IFC);\n-  Fundo das Nações Unidas para a Infância (Fisi) Decreto nº 62.125, de 16 de janeiro de 1968 - United Nations Children Fund (Unicef);\n-  Fundo Monetário Internacional (FMI) Decreto nº 21.177, de 27 de maio de 1946; Decreto nº 63.151, de 22 de agosto de 1968 - International Monetary Fund (IMF);\n-  Organização da Aviação Civil Internacional (Oaci) Decreto nº 63.151, de 22 de agosto de 1968 International Civil Aviation Organization (Icao);\n-  Organização das Nações Unidas para a Alimentação e Agricultura (FAO) Decreto nº 63.151, de 22 de agosto de 1968; Decreto nº 86.006, de 14 de maio de 1981 - Food And Agriculture Organization of the United Nations (FAO);\n-  Organização das Nações Unidas para Educação, Ciência e Cultura (Unesco) Decreto nº 63.151, de 22 de agosto de 1968 - United Nations Educational, Scientific and Cultural Organization (Unesco);\n-  Organização Internacional de Refugiados (OIR) Decreto nº 63.151, de 22 de agosto de 1968 - Office of the United Nations High Comissioner for Refugies (UNHCR);\n-  Organização  Internacional  do  Trabalho  (OIT)  Decreto  nº  63.151,  de  22  de  agosto  de  1968  International Labour Organization (ILO);\n-  Organização Marítima Consultiva Intergovernamental (OCMI) Decreto nº 63.151, de 22 de agosto de 1968 - Inter-Governamental Maritime Consultative Organization (IMCO);\n-  Organização Meteorológica Mundial (OMM) Decreto nº 63.151, de 22 de agosto de 1968 - World Meteorological Organization (WMO);\n-  Organização Mundial da Saúde (OMS) Decreto nº 63.151, de 22 de agosto de 1968 - World Health Organization (WHO);\n-  Organização Mundial do Turismo (OMT) Decreto nº 75.102, de 20 de dezembro de 1974; (segundo o Sitio da ONU é Agencia Especializada da ONU);\n-  União  Internacional  de  Telecomunicações  (UIT)  Decreto  nº  63.151,  de  22  de  agosto  de  1968  International Telecomunication Union (ITU);\n-  União Postal Universal (UPU) Decreto nº 63.151, de 22 de agosto de 1968 - Universal Postal Union (UPU).\n(Para todas as agências: Decreto nº 52.288, de 24 de julho de 1963; Decreto nº 63.151, de 22 de agosto de 1968; Parecer Normativo Cosit nº 3, de 28 de agosto de 1996; Solução de Consulta Cosit nº 194, de 5 de agosto de 2015)",
    "legal_source": null
  },
  {
    "id": "138",
    "metadata": {
      "section": "ALADI"
    },
    "question": "Qual é o tratamento tributário dos  rendimentos auferidos por funcionário da  Associação Latino-Americana de Integração (Aladi)?",
    "answer": "O funcionário da Aladi, seja ele nacional ou estrangeiro, tem seus rendimentos tributados da mesma forma e condições dos funcionários do PNUD, da ONU, exceto no que concerne a proventos de aposentadoria e pensões pagos pela Aladi, que se submetem ao imposto sobre a renda brasileiro, quando residente no Brasil",
    "legal_source": "(Decreto-legislativo nº 118, de 1964; Decreto nº 50.656, de 24 de maio de 1961, Decreto nº 57.787, de 1966, Decreto nº 60.987, de 1967; Decreto nº 85.893, de 9 de abril de 1981; Solução de Consulta Cosit nº 194,de 5 de agosto de 2015)"
  },
  {
    "id": "139",
    "metadata": {
      "section": "OEA"
    },
    "question": "Qual é o tratamento dos rendimentos recebidos por funcionário da Organização dos Estados Americanos (OEA)?",
    "answer": "O funcionário da OEA, seja ele nacional ou estrangeiro, tem seus rendimentos tributados da mesma forma e condições dos funcionários do PNUD, da ONU, exceto no que concerne a proventos de aposentadoria e pensões pagos pela OEA, que se submetem ao imposto sobre a renda brasileiro, quando residente no Brasil",
    "legal_source": "(Decreto nº 57.942, de 10 de março de 1966, Decreto nº 66.774, de 24 de junho de 1970; Decreto nº 67.542, de 12 de novembro de 1970; Solução de Consulta Cosit nº 194, de 5 de agosto de 2015)"
  },
  {
    "id": "140",
    "metadata": {
      "section": "ORGANISMOS ESPECIALIZADOS DA OEA"
    },
    "question": "Qual é o tratamento tributário dos rendimentos auferidos por funcionário dos Organismos Especializados na Organização dos Estados Americanos (OEA)?",
    "answer": "O  tratamento  tributário  dos  rendimentos  recebidos  por  funcionário  dos  organismos  especializados  na Organização  dos  Estados  Americanos,  a  exemplo  do  Instituto  Interamericano  de  Cooperação  para  a Agricultura (IICA), é o seguinte:\nQualquer que seja o cargo exercido, o tratamento fiscal é igual ao prescrito para o funcionário estrangeiro da ONU, exceto no que concerne a proventos de aposentadoria e pensões pagos pela OEA, que se submetem ao imposto sobre a renda brasileiro, quando residente no Brasil.\nQualquer que seja o cargo exercido, o funcionário é contribuinte do imposto sobre a renda, segundo disponha a  legislação  tributária  brasileira,  sobre  quaisquer  rendimentos  percebidos,  inclusive  os  oriundos  de  suas funções específicas nesse organismo.\nOs rendimentos de técnico que presta serviço temporário a esses organismos, sem vínculo empregatício, não são tributados consoante dispõe a NOTA/PGFN/CRJ/Nº 1.549/2012, quer seja residente no Brasil ou não",
    "legal_source": "(Decreto nº 57.942, de 10 de março de 1966; Decreto nº 67.542, de 12 de novembro de 1970; e Solução de Consulta Cosit nº 194, de 5 de agosto de 2015)"
  },
  {
    "id": "141",
    "metadata": {
      "section": "AEE"
    },
    "question": "Qual é o tratamento tributário dos rendimentos auferidos por funcionário da Agência Espacial Europeia (AEE)?",
    "answer": "Não estão sujeitos ao imposto sobre a renda no Brasil os rendimentos pagos pela AEE a seus funcionários, desde que estes não sejam residentes no Brasil ou aqui não permaneçam por mais de 183 dias em cada exercício financeiro.\nOs rendimentos de técnico que presta serviço temporário a esses organismos, sem vínculo empregatício, não são tributados consoante dispõe a NOTA/PGFN/CRJ/Nº 1.549/2012, quer seja residente no Brasil ou não",
    "legal_source": "(Decreto nº 57.942, de 10 de março de 1966; e Decreto nº 86.084, de 8 de junho de 1981, art. IX, 2)"
  },
  {
    "id": "142",
    "metadata": {
      "section": "RITLA DO SELA"
    },
    "question": "Qual  é  o  tratamento  tributário  dos  rendimentos  auferidos  por  funcionário  da  Rede  de Informação Tecnológica Latino-Americana (Ritla) do Sistema Econômico Latino-Americano (Sela)?",
    "answer": "O funcionário da Secretaria do Comitê de Ação para o Estabelecimento da Rede de Informação Tecnológica Latino-Americana (Ritla),  do  Sistema  Econômico Latino-Americano (Sela),  em nível de  direção, técnico  e administrativo, que não seja brasileiro, nem residente no Brasil, está isento do imposto sobre a renda quanto aos salários e vencimentos a ele pago pelo Sela, em decorrência de suas funções específicas.\n(Decreto nº 87.563, de 13 de setembro de 1982, art. XV, \"b\")\nOs rendimentos de técnico que presta serviço temporário a esses organismos, sem vínculo empregatício, não são tributados consoante dispõe a NOTA/PGFN/CRJ/Nº 1.549/2012, quer seja residente no Brasil ou não.",
    "legal_source": null
  },
  {
    "id": "143",
    "metadata": {
      "section": "INTELSAT"
    },
    "question": "Qual é o tratamento tributário dos rendimentos auferidos por funcionário da Organização Internacional de Telecomunicações por Satélite (Intelsat)?",
    "answer": "Os salários e vencimentos auferidos por membros do quadro de funcionários da Intelsat não estão sujeitos ao imposto sobre a renda, excluindo pensões e outros benefícios similares.\n(Decreto nº 85.306, de 30 de outubro de 1980, capítulo II, art. 7, 'f', do Protocolo sobre Privilégios, Isenções e Imunidades da Intelsat)\nOs rendimentos de técnico que presta serviço temporário a esses organismos, sem vínculo empregatício, não são tributados consoante dispõe a NOTA/PGFN/CRJ/Nº 1.549/2012, quer seja residente no Brasil ou não.",
    "legal_source": null
  },
  {
    "id": "144",
    "metadata": {
      "section": "OEI"
    },
    "question": "Qual é o tratamento tributário relativo aos salários e emolumentos pagos pela Organização dos Estados Ibero-Americanos para a Educação, a Ciência e a Cultura (OEI)?",
    "answer": "Em razão do Acordo Básico de Cooperação Técnica firmado entre o Brasil e a Organização dos Estados IberoAmericanos para a Educação, a Ciência e a Cultura (OEI), promulgado pelo Decreto nº 8.289, de 2014, não se concederá, a partir de 1º de janeiro de 2015, aos cidadãos brasileiros ou estrangeiros com residência permanente no País, isenção do Imposto de Renda sobre salários e emolumentos pagos pela OEI, estando\nestes sujeitos, portanto, à tributação, sob a forma de recolhimento mensal obrigatório ('carnê-leão') no mês do recebimento e na Declaração de Ajuste Anual.\nTodavia, ressalte-se que, anteriormente à mencionada data, por força do Acordo de Sede celebrado entre as Partes, internalizado pelo Decreto nº 5.128, de 2004, os membros do quadro de pessoal e especialistas do aludido organismo  internacional gozavam  de  isenção  daquele  tributo  relativamente aos  salários e emolumentos pagos por essa entidade.",
    "legal_source": null
  },
  {
    "id": "145",
    "metadata": {
      "section": "CONSELHO DE COOPERAÇÃO ADUANEIRA"
    },
    "question": "Qual é o tratamento tributário dos rendimentos auferidos por funcionário do Conselho de Cooperação Aduaneira?",
    "answer": "Os salários  e  emolumentos  auferidos  por  funcionário  do  Conselho  de  Cooperação  Aduaneira  não  estão sujeitos  ao  imposto sobre  a renda no  Brasil. Esse organismo determina expressamente as categorias de funcionários beneficiários dessa isenção",
    "legal_source": "(Decreto nº 85.801, de 10 de março de 1981)"
  },
  {
    "id": "146",
    "metadata": {
      "section": "CORPORAÇÃO INTERAMERICANA DE INVESTIMENTOS"
    },
    "question": "Qual é o tratamento tributário dos rendimentos auferidos por funcionário da Corporação Interamericana de Investimentos?",
    "answer": "Os salários e honorários auferidos por funcionário e empregado da Corporação, que não sejam brasileiros nem residentes no Brasil, não estão sujeitos ao imposto sobre a renda no Brasil.\n(Decreto nº 93.153, de 22 de agosto de 1986, Convênio Constitutivo da Corporação, art. VII, seção 9)\nOs rendimentos de técnico que presta serviço temporário a esses organismos, sem vínculo empregatício, não são tributados consoante dispõe a NOTA/PGFN/CRJ/Nº 1.549/2012, quer seja residente no Brasil ou não.",
    "legal_source": null
  },
  {
    "id": "147",
    "metadata": {
      "section": "EX-FUNCIONÁRIO DE ORGANISMO INTERNACIONAL"
    },
    "question": "Qual é o tratamento tributário aplicado ao funcionário de organismo internacional a partir do momento em que deixa a instituição?",
    "answer": "A partir do momento em que a pessoa física deixa o organismo internacional passa a ser tributada como os demais  residentes  no  Brasil,  desde  que  se  enquadre  como  tal,  conforme perguntas 106 e 108 , salvo disposição expressa em acordo ou tratados internacionais em relação a proventos de aposentadoria.",
    "legal_source": null
  },
  {
    "id": "148",
    "metadata": {
      "section": "FUNCIONÁRIO A SERVIÇO DO BRASIL NO EXTERIOR - TRIBUTAÇÃO"
    },
    "question": "Qual é o tratamento tributário estabelecido à pessoa física ausente no exterior a serviço do Brasil?",
    "answer": "A pessoa física, ausente no exterior, a serviço de autarquias ou repartições do governo brasileiro situados no exterior,  está  obrigada  a manter a condição de residente no Brasil e seus rendimentos são tributados da seguinte forma:\n- 1  -  Rendimentos  do  trabalho  assalariado,  pagos  por  esses  órgãos,  em  dólares  norte-americanos,  ou  em moeda estrangeira equivalente ao valor que deveriam receber em dólar, são tributados na fonte aplicando-se a tabela progressiva mensal.\nNa incidência mensal do imposto podem ser deduzidos os valores relativos a:\n-  contribuição à Previdência Social;\n-  contribuição  a  entidade  de  previdência  complementar  domiciliada  no  Brasil  e  aos  Fundos  de Aposentadoria Programada Individual (Fapi) (para contribuições feitas a partir de 1º de janeiro de 2005, veja o tópico 'Atenção' da pergunta 318);\n-  contribuições para as entidades fechadas de previdência complementar de natureza pública de que trata o § 15 do art. 40 da Constituição Federal, cujo ônus tenha sido do contribuinte, destinadas a custear benefícios complementares assemelhados aos da Previdência Social;\n-  pensão alimentícia paga em cumprimento de decisão judicial ou acordo homologado judicialmente, conforme as normas do Direito de Família, inclusive a prestação de alimentos provisionais, ou de escritura pública a que se refere o art. 1.124-A da Lei nº 5.869, de 11 de janeiro de 1973 - Código de Processo Civil; e\nPara efeitos da aplicação da referida dedução, observe-se que:\n1) as importâncias pagas relativas ao suprimento de alimentos, em face do Direito de Família, serão aquelas em dinheiro e somente a título de prestação de alimentos provisionais ou a título de pensão alimentícia;\n2)  tratando-se  de  sociedade  conjugal,  a  dedução  somente  se  aplica,  quando  o  provimento  de alimentos for decorrente da dissolução daquela sociedade;\n3) o beneficiário da pensão não necessita se enquadrar nas condições descritas na pergunta 323 , que trata de dedução de dependentes;\n4) não alcança o provimento de alimentos decorrente de sentença arbitral, de que trata a Lei nº 9.307, de 23 de setembro de 1996.\n5) o valor mensal, por dependente, para o ano-calendário 2015 é de R$ 179,71, nos meses de janeiro a março, e de R$ 189,59, nos meses de abril a dezembro.\n2 - Na Declaração de Ajuste Anual do Exercício de 2016, ano-calendário de 2015, podem ser efetuadas as seguintes deduções:\n-  contribuição à Previdência Social;\n-  contribuições  a  entidade  de  previdência  complementar  domiciliada  no  Brasil  e  aos  Fundos  de Aposentadoria  Programada  Individual  (Fapi),  destinadas  a  seu  próprio  benefício  e/ou  de  seus dependentes, limitadas a 12% dos rendimentos tributáveis (para contribuições feitas a partir de 1º de janeiro de 2005, veja o tópico 'Atenção' da pergunta 318);\n-  contribuições para as entidades fechadas de previdência complementar de natureza pública de que trata o § 15 do art. 40 da Constituição Federal, cujo ônus tenha sido do contribuinte, destinadas a custear benefícios complementares assemelhados aos da Previdência Social;\n-  pensão alimentícia paga em cumprimento de decisão judicial ou acordo homologado judicialmente, conforme as normas do Direito de Família, inclusive a prestação de alimentos provisionais, ou de escritura pública a que se refere o art. 1.124-A da Lei nº 5.869, de 11 de janeiro de 1973 - Código de Processo Civil;\nPara efeitos da aplicação da referida dedução, observe-se que:\n1) as importâncias pagas relativas ao suprimento de alimentos, em face do Direito de Família, serão aquelas em dinheiro e somente a título de prestação de alimentos provisionais ou a título de pensão alimentícia;\n2)  tratando-se  de  sociedade  conjugal,  a  dedução  somente  se  aplica,  quando  o  provimento  de alimentos for decorrente da dissolução daquela sociedade;\n3) o beneficiário da pensão não necessita se enquadrar nas condições descritas na pergunta 323 , que trata de dedução de dependentes;\n4) não alcança o provimento de alimentos decorrente de sentença arbitral, de que trata a Lei nº 9.307, de 23 de setembro de 1996.\n-  a parcela de R$ 2.275,08  por dependente;\n-  despesas médicas do contribuinte, de seus dependentes e de seus alimentandos; e\n-  despesas com instrução até o limite anual individual de R$ 3.561,50 .\n- 1 - Na incidência mensal do imposto e na Declaração de Ajuste Anual são considerados tributáveis 25%  do  valor  total  dos  rendimentos  do  trabalho.  Os  75%  restantes  são  informados  como rendimentos não tributáveis.\n- 2 - Outros rendimentos recebidos no exterior estão sujeitos à tributação no Brasil por meio do carnêleão, na Declaração de Ajuste Anual e como ganhos de capital, conforme a natureza do rendimento.\n- 3  -  Outros rendimentos recebidos no Brasil são tributados como os de residente no País.\n- 4 - As deduções legais, referentes a pagamentos efetuados em moeda estrangeira, são convertidas em dólares dos Estados Unidos da América pelo valor fixado pela autoridade monetária do país no qual as despesas foram realizadas para a data do pagamento e, em seguida, em reais pela cotação do dólar para venda fixada pelo Banco Central do Brasil para o último dia útil da primeira quinzena do mês anterior ao do pagamento.\n- 5 - Os rendimentos e o imposto pago no exterior devem ser convertidos em dólares dos Estados Unidos  da  América,  pelo  seu  valor  fixado  pela  autoridade  monetária  do  país  de  origem  do rendimento na data do recebimento e, em seguida, em reais mediante utilização do valor do dólar fixado para compra pelo Banco Central do Brasil para o último dia útil da primeira quinzena do mês anterior ao do recebimento do rendimento",
    "legal_source": "(Lei nº 9.250, de 26 de dezembro de 1995, arts. 5º e 8º, inciso II, alíneas 'b', item 10, e 'c', item 9; Lei nº 11.482, de 31 de maio de 2007, alterada pela Lei nº 12.469, de 26 de agosto de 2011, art. 2º e 3º; Decreto nº 3.000, de 26 de março de 1999 - Regulamento do Imposto sobre a Renda RIR/1999, arts. 17 e 44, § 2º; Instrução Normativa SRF nº 208, de 27 de setembro de 2002, arts. 17 e 18; Solução de Consulta Interna Cosit nº 3, de 8 de fevereiro de 2012; Instrução Normativa RFB nº 1.500, de 29 de outubro de 2014, art. 28)"
  },
  {
    "id": "149",
    "metadata": {
      "section": "FUNCIONÁRIO A SERVIÇO DO BRASIL NO EXTERIOR"
    },
    "question": "Quem pode se enquadrar na condição de \"a serviço do País no exterior\" para usufruir dos benefícios fiscais próprios dessa situação particular?",
    "answer": "O servidor público a serviço no exterior, assim considerado aquele que se encontra em missão fora do Brasil, por ter sido nomeado ou designado para o desempenho ou exercício de cargo, função ou atividade no exterior, pode enquadrar-se na condição fiscal de \"a serviço do País no exterior\", se transferir sua sede ou lotação para o exterior, de modo a passar a perceber seus rendimentos do trabalho assalariado, em moeda estrangeira, de autarquias ou repartições do Governo brasileiro situadas no exterior. Para esse fim, considera-se servidor público o funcionário civil ou militar, aplicando-se esta regra também:\n- a) ao funcionário da administração federal direta regido pela legislação trabalhista, da administração federal indireta e das fundações sob supervisão ministerial;\n- b) ao funcionário do Poder Legislativo, do Poder Judiciário e do Tribunal de Contas da União;\n- c) no que couber, ao funcionário do Distrito Federal, dos Estados e dos Municípios, bem como à pessoa sem vínculo com o serviço público designada pelo Presidente da República.\nEssas pessoas estão obrigadas a apresentar a Declaração de Ajuste Anual nas condições previstas no ajuda do programa IRPF2016.\nO empregado de empresa pública ou de sociedade de economia mista, bem assim o contratado local  de  representações  diplomáticas,  não  são  considerados  ausentes  \"a  serviço  do  País  no exterior\" quando se encontrarem a serviço específico dessas entidades fora do Brasil",
    "legal_source": "(Lei nº 5.809, de 10 de outubro de 1972; Decreto nº 71.733, de 18 de janeiro de 1973; Decreto nº 75.430, de 27 de fevereiro de 1975; Instrução Normativa SRF nº 208, de 27 de setembro de 2002, arts. 17 e 18; Solução de Consulta Cosit nº 19, de 4 de novembro de 2013)"
  },
  {
    "id": "150",
    "metadata": {
      "section": "SERVIDOR PÚBLICO EM MISSÃO NO EXTERIOR"
    },
    "question": "Como devem ser declarados os rendimentos do trabalho assalariado de servidor público, civil ou militar, que esteve em missão no exterior durante o ano-calendário?",
    "answer": "O tratamento fiscal dos rendimentos recebidos depende da situação particular de cada servidor, de acordo com a natureza do serviço desempenhado no exterior, da forma abaixo explicitada.\nOs rendimentos recebidos antes da saída ou após o regresso, de autarquias ou repartições do Governo, pagos no Brasil, são declarados e tributados normalmente, como de residente no Brasil, na forma da legislação vigente.\nOs rendimentos são declarados como rendimentos tributáveis pelo seu total.\nOs valores recebidos em dólares são convertidos em reais pela taxa cambial para compra, fixada pelo Banco Central do Brasil, para o último dia útil da primeira quinzena do mês anterior ao de cada recebimento e o total assim apurado deve ser declarado e tributado como de residente no Brasil.\nOs rendimentos referentes a diárias e ajudas de custo não sofrem tributação, devendo os valores recebidos em moeda estrangeira serem convertidos em reais na forma do item 2",
    "legal_source": "(Instrução Normativa SRF nº 208, de 27 de setembro de 2002, arts. 16 e 17)"
  },
  {
    "id": "151",
    "metadata": {
      "section": "TRANSFERÊNCIA DE RESIDÊNCIA - EXTERIOR"
    },
    "question": "A pessoa física pode optar pela manutenção da condição de residente no Brasil quando transfere a residência para o exterior?",
    "answer": "O contribuinte tem que verificar em que condição se enquadra, ou seja, residente ou não residente no Brasil, de acordo com as condições descritas nas perguntas 108 e 110",
    "legal_source": "(Instrução Normativa SRF nº 208, de 27 de setembro de 2002, arts. 2º e 3º)"
  },
  {
    "id": "152",
    "metadata": {
      "section": "TRABALHO ASSALARIADO - EXTERIOR"
    },
    "question": "Como  são  tributados  os  rendimentos  do  trabalho  assalariado  auferidos  no  exterior  por brasileiro que saiu do Brasil para prestar serviço a empresa estrangeira?",
    "answer": "A  pessoa  física  que  se  ausentou  do  Brasil,  exceto  a  serviço  do  País,  tem  seus  rendimentos  tributados conforme se enquadre como residente ou não residente no Brasil.",
    "legal_source": null
  },
  {
    "id": "153",
    "metadata": {
      "section": "DECLARAÇÃO DE BENS - PESSOA FÍSICA QUE PASSA A SER RESIDENTE"
    },
    "question": "Como deve informar os bens na Declaração de Ajuste Anual a pessoa física que passou à condição de residente no Brasil em 2015?",
    "answer": "A pessoa física que passou à condição de residente no Brasil está sujeita às normas vigentes na legislação tributária aplicáveis aos demais residentes, a partir da data em que se caracterizar a condição de residente, estando obrigada a apresentar a Declaração de Ajuste Anual do exercício de 2016, ano-calendário de 2015.\nNa Declaração de Bens e Direitos da Declaração de Ajuste Anual devem ser relacionados, pormenorizadamente, os bens móveis, imóveis, direitos e obrigações que, no Brasil e no exterior, constituíam o  patrimônio  da  pessoa  física  e  o  de  seus  dependentes  na  data  em  que  se  caracterizou  a  condição  de residente.\nNos campos 'Situação em 31/12/2014 (R$)' e 'Situação em 31/12/2015 (R$)', a pessoa física que passou à condição de residente no Brasil deve declarar os bens e direitos, situados no exterior:\nI - se adquiridos até 31/12/1999, pela cotação cambial de venda, fixada pelo Banco Central do Brasil, para o dia da transmissão da propriedade. Caso a moeda utilizada na aquisição dos bens e direitos não tenha cotação no Brasil, o valor de aquisição dos bens e direitos deve ser convertido em dólar, mediante a cotação cambial fixada pela autoridade monetária do país cuja moeda tenha sido utilizada na aquisição, e, em seguida, para a moeda nacional;\nII - se adquiridos a partir de 01/01/2000, convertidos em dólares dos Estados Unidos da América e, em seguida em reais pela cotação do dólar fixada, para venda, pelo Banco Central do Brasil, para o dia da transmissão da propriedade.\nBens e direitos situados no Brasil, adquiridos até 31/12/1995 podem ser atualizados até 31 de dezembro de 1995, com base na Tabela de Atualização do Custo de Bens e Direitos, constante na Instrução Normativa SRF nº 208, de 27 de setembro de 2002.\nNa impossibilidade de comprovação do custo dos bens e direitos por qualquer meio normal e usual, o custo de aquisição é igual a zero.\nOs saldos dos depósitos mantidos em bancos no exterior, assim como as dívidas e ônus reais assumidos no exterior, devem ser relacionados em reais, no campo 'Situação em 31/12/2014 (R$)', utilizando-se, para a conversão do valor em moeda estrangeira, a cotação cambial de compra fixada pelo Banco Central do Brasil para o dia em que se caracterizar a condição de residente no Brasil. No campo 'Situação em 31/12/2015 (R$)' a cotação é a de 30/12/2015.\nO estoque de moeda estrangeira em poder do contribuinte deve ser convertido em dólares dos Estados Unidos da América pelo valor fixado para a data em que se caracterizou a condição de residente no Brasil e, em seguida, em reais pela cotação do dólar fixada, para venda, pelo Banco Central do Brasil, para esta data.\nA  moeda  estrangeira  adquirida  a  partir  da  data  em  que  o  contribuinte  passou  à  condição  de residente é convertida em dólares dos Estados Unidos da América, na data da aquisição e, em seguida em reais pela cotação média mensal do dólar, para venda, divulgada pela Secretaria da Receita Federal do Brasil (RFB)",
    "legal_source": "(Instrução Normativa SRF nº 208, de 27 de setembro de 2002 art. 8º; Instrução Normativa SRF nº 84, de 11 de outubro de 2001, alterada pela Instrução Normativa nº 599, de 28 de dezembro de 2005; Instrução Normativa RFB nº 1.500, 29 de outubro de 2014, art. 74, §§ 4º a 8º)"
  },
  {
    "id": "154",
    "metadata": {
      "section": "DECLARAÇÃO DE BENS - PESSOA FÍSICA QUE READQUIRE A CONDIÇÃO DE RESIDENTE"
    },
    "question": "Como deve informar os bens e direitos na Declaração de Ajuste Anual a pessoa física que retornou à condição de residente no Brasil em 2015?",
    "answer": "A pessoa física que retornou à condição de residente no Brasil está sujeita às normas vigentes na legislação tributária aplicáveis aos demais residentes a partir da data em que se caracterizar a condição de residente, estando obrigada, caso se enquadre nas condições de obrigatoriedade, a apresentar a Declaração de Ajuste Anual do exercício de 2016, ano-calendário de 2015.\nNa Declaração de Bens e Direitos da Declaração de Ajuste Anual devem ser relacionados, pormenorizadamente, os bens móveis, imóveis, direitos e obrigações que, no Brasil e no exterior, constituíam o  patrimônio  da  pessoa  física  e  o  de  seus  dependentes  na  data  em  que  se  caracterizou  a  condição  de residente.\nA pessoa física que retornar à condição de residente no Brasil deve considerar como custo, nos campos 'Situação em 31/12/2014' e 'Situação em 31/12/2015', para os bens e direitos:\na) adquiridos anteriormente à saída do Brasil, o valor constante na Declaração de Saída Definitiva do País ou na última declaração apresentada ou, ainda, no caso de não obrigado a apresentar a declaração anual de rendimentos,  o  custo  de  aquisição,  atualizado  até  31  de  dezembro  de  1995,  com  base  na  Tabela  de Atualização do Custo de Bens e Direitos, constante na Instrução Normativa SRF nº 208, de 27 de setembro de 2002, observado o disposto no art. 96 da Lei nº 8.383, de 30 de dezembro de 1991;\n- b)  situados  no  exterior  adquiridos  no  período  em  que  o  contribuinte  se  encontrava  na  condição  de  não residente no Brasil:\nI - se adquiridos até 31/12/1999, pela cotação cambial de venda, fixada pelo Banco Central do Brasil, para o dia da aquisição da propriedade. Caso a moeda utilizada na aquisição dos bens e direitos não tenha cotação no Brasil, o valor de aquisição dos bens e direitos deve ser convertido em dólar, mediante a cotação cambial fixada pela autoridade monetária do país cuja moeda tenha sido utilizada na aquisição, e, em seguida, para a moeda nacional;\nII - se adquiridos a partir de 01/01/2000, convertidos em dólares dos Estados Unidos da América e, em seguida em reais pela cotação do dólar fixada, para venda, pelo Banco Central do Brasil, para o dia da transmissão da propriedade.\nc) situados no Brasil adquiridos no período em que o contribuinte se encontrava na situação de não residente no Brasil, o valor de aquisição, quando adquiridos a partir de 01/01/96. Para bens e direitos adquiridos até 31/12/95, o custo de aquisição atualizado até 31/12/1995 com base na Tabela de Atualização do Custo de Bens e Direitos, constante na Instrução Normativa SRF nº 208, de 27 de setembro de 2002.\nNa impossibilidade de comprovação do custo dos bens e direitos por qualquer meio normal e usual, o custo de aquisição é igual a zero.\nOs saldos dos depósitos mantidos em bancos no exterior, assim como as dívidas e ônus reais assumidos no exterior,  devem  ser  relacionados  em  reais,  nos  campos  'Situação  em  31/12/2014',  utilizando-se,  para  a conversão do valor em moeda estrangeira, a cotação cambial de compra fixada pelo Banco Central do Brasil para o dia em que se caracterizar a condição de residente no Brasil. No campo 'Situação em 31/12/2015' a cotação é a de 30/12/2015.\nO estoque de moeda estrangeira em poder do contribuinte deve ser convertido em dólares dos Estados Unidos da América pelo valor fixado pela autoridade monetária do país emissor da moeda para a data em que passou à condição de residente no Brasil e, em seguida, em reais pela cotação do dólar fixada, para venda, pelo Banco Central do Brasil, para esta data.\nA moeda estrangeira adquirida a partir da data em que o contribuinte passou à condição de residente é convertida em dólares dos Estados Unidos da América, na data da aquisição e, em seguida em reais pela cotação média mensal do dólar, para venda, divulgada pela Secretaria da Receita Federal do Brasil (RFB)",
    "legal_source": "(Instrução Normativa SRF nº 208, de 27 de setembro de 2002, art. 8º, § 1º; Instrução Normativa RFB nº 1.500, de 29 de outubro de 2014, art. 74, §§ 4º a 8º; Instrução Normativa SRF nº 84, de 11 de outubro de 2001, alterada pela Instrução Normativa nº 599, de 28 de dezembro de 2005.)"
  },
  {
    "id": "155",
    "metadata": {
      "section": "TRABALHO ASSALARIADO - JAPÃO"
    },
    "question": "Como  são  tributados  os  rendimentos  do  trabalho  assalariado,  auferidos  no  Japão,  por brasileiro que saiu do Brasil para prestar serviços naquele país?",
    "answer": "O tratamento tributário está previsto no Decreto nº 61.899, de 14 de dezembro de 1967, que promulgou a Convenção firmada entre o Brasil e o Japão, destinada a evitar a dupla tributação.\nSegundo o disposto no art. 14, o residente no Brasil com emprego no Japão tem seus rendimentos tributados no Brasil e isentos no Japão se ocorrerem essas três condições cumulativas:\na) período de permanência no Japão não superior a 183 dias no ano fiscal;\n- b) remuneração paga por um empregador ou em nome de um empregador que não seja residente no Japão;\nc) o encargo da remuneração não seja suportado por um estabelecimento permanente ou por uma instalação fixa que o empregador tiver no Japão.\nNão atendidas todas essas condições, os rendimentos são tributados em ambos os países, e o imposto pago no Japão pode ser compensado no carnê-leão e na Declaração de Ajuste Anual, desde que não exceda a diferença entre o imposto calculado antes da inclusão dos rendimentos produzidos no Japão e o imposto devido após a inclusão desses rendimentos.\nNão incide o imposto sobre a renda sobre a remessa desses rendimentos para o Brasil. Entretanto, os valores devem ser remetidos por intermédio de instituições financeiras autorizadas a operar com câmbio ou declarados à Alfândega no momento do desembarque, para que possam dar cobertura a acréscimos patrimoniais",
    "legal_source": "(Parecer Normativo Cosit nº 3, de 1º de setembro de 1995)"
  },
  {
    "id": "156",
    "metadata": {
      "section": "FUNCIONÁRIO BRASILEIRO NO EXTERIOR PARA ESTUDO"
    },
    "question": "Qual é o regime de tributação dos rendimentos do trabalho pagos por fontes situadas no Brasil a funcionários ou empregados brasileiros que estejam no exterior por motivo de estudos em estabelecimento de ensino superior, técnico ou equivalente?",
    "answer": "Enquanto perdurar a condição de residente no Brasil, os rendimentos provenientes do vínculo de emprego são tributados na fonte, normalmente, às alíquotas aplicáveis aos rendimentos do trabalho assalariado, e incluídos pelo seu total na Declaração de Ajuste Anual. Os rendimentos recebidos de outras fontes, situadas ou não no Brasil, têm o mesmo tratamento de rendimentos auferidos por residente no País.\nApós a perda da condição de residente no Brasil, os rendimentos recebidos de fontes situadas no Brasil são tributados como os de não residente",
    "legal_source": "(Lei nº 9.250, de 26 de dezembro de 1995, art. 42; Lei nº 9.779, de 19 de janeiro de 1999, art. 7º; Parecer Normativo Cosit nº 4, de 16 de setembro de 1996)"
  },
  {
    "id": "157",
    "metadata": {
      "section": "CONVERSÃO EM REAIS - RENDIMENTOS/ IMPOSTO/DEDUÇÕES"
    },
    "question": "Como converter para reais os valores recebidos ou pagos em moeda estrangeira?",
    "answer": "Os rendimentos e o imposto pago no exterior devem ser convertidos em dólares dos Estados Unidos da América, pelo seu valor fixado pela autoridade monetária do país de origem dos rendimentos na data do recebimento ou pagamento e, em seguida, em reais mediante utilização do valor do dólar fixado para compra pelo Banco Central do Brasil para o último dia útil da primeira quinzena do mês anterior ao do recebimento do rendimento.\nAs deduções referentes aos pagamentos efetuados em moeda estrangeira devem ser convertidas em dólar dos Estados Unidos da América pelo seu valor fixado pela autoridade monetária do país de origem dos rendimentos na data do pagamento e, em seguida, em reais mediante utilização do valor do dólar fixado para venda  pelo  Banco  Central  do  Brasil  para  o  último  dia  útil  da  primeira  quinzena  do  mês  anterior  ao  do pagamento",
    "legal_source": "(Instrução Normativa SRF nº 208, de 27 de setembro de 2002, art. 16, §§ 2º e 4º)"
  },
  {
    "id": "158",
    "metadata": {
      "section": "DEDUÇÕES - EXTERIOR"
    },
    "question": "Quais são as deduções cabíveis na determinação da base de cálculo relativa a rendimentos recebidos de fontes situadas no exterior?",
    "answer": "-  as importâncias pagas a título de pensão alimentícia em face das normas do Direito de Família, quando em  cumprimento  de  decisão  judicial  ou  acordo  homologado  judicialmente,  inclusive  a  prestação  de alimentos provisionais, ou de escritura pública a que se refere o art. 1.124-A da Lei nº 5.869, de 11 de janeiro  de  1973  -  Código  de  Processo  Civil  -  a  seguir  transcrito  (tratando-se  de  pensão  paga  em cumprimento de sentença estrangeira, consulte a pergunta 342 );\nPara efeitos da aplicação da referida dedução, observe-se que:\n1) as importâncias pagas relativas ao suprimento de alimentos, em face do Direito de Família, serão aquelas em dinheiro e somente a título de prestação de alimentos provisionais ou a título de pensão alimentícia;\n- 2)  tratando-se  de  sociedade  conjugal,  a  dedução  somente  se  aplica,  quando  o  provimento  de alimentos for decorrente da dissolução daquela sociedade;\n- 3) o beneficiário da pensão não necessita se enquadrar nas condições descritas na pergunta 323 , que trata de dedução de dependentes;\n- 4) não alcança o provimento de alimentos decorrente de sentença arbitral, de que trata a Lei nº 9.307, de 23 de setembro de 1996.\n-  o valor mensal, por dependente, para o ano-calendário 2015, de:\n- R$ 179,71, para os meses de janeiro a março; e\n- R$ 189,59, para os meses de abril a dezembro;\n-  contribuição à Previdência Social no Brasil; e\n-  despesas  escrituradas  no  livro-caixa,  desde  que  relativas  a  rendimentos  recebidos  por  profissional autônomo.\nAs deduções podem ser consideradas apenas quando não utilizadas para fins de retenção na fonte.\nO  imposto  deve  ser  calculado  mediante  utilização  da  tabela  progressiva  mensal  vigente  no  mês  do recebimento do rendimento.\n-  as importâncias pagas a título de pensão alimentícia em face das normas do Direito de Família, quando em  cumprimento  de  decisão  judicial  ou  acordo  homologado  judicialmente,  inclusive  a  prestação  de alimentos provisionais, ou de escritura pública a que se refere o art. 1.124-A da Lei nº 5.869, de 11 de janeiro de 1973 - Código de Processo Civil;\nPara efeitos da aplicação da referida dedução, observe-se que:\n1) as importâncias pagas relativas ao suprimento de alimentos, em face do Direito de Família, serão aquelas em dinheiro e somente a título de prestação de alimentos provisionais ou a título de pensão alimentícia;\n2)  tratando-se  de  sociedade  conjugal,  a  dedução  somente  se  aplica,  quando  o  provimento  de alimentos for decorrente da dissolução daquela sociedade;\n3) o beneficiário da pensão não necessita se enquadrar nas condições descritas na pergunta 323 , que trata de dedução de dependentes;\n4) não alcança o provimento de alimentos decorrente de sentença arbitral, de que trata a Lei nº 9.307, de 23 de setembro de 1996.\n-  R$ 2.275,08 por dependente;\n-  despesas  escrituradas  no  livro-caixa,  desde  que  relativas  a  rendimentos  recebidos  por  profissional autônomo;\n-  contribuição à Previdência Social no Brasil;\n-  contribuições  a  entidades  de  previdência  complementar  domiciliadas  no  Brasil  destinadas  a  custear benefícios complementares assemelhados aos da Previdência Social e para os Fundos de Aposentadoria Programada Individual (Fapi), cujo ônus tenha sido do próprio contribuinte e desde que destinadas a seu próprio  benefício  ou  a  de  seus  dependentes,  limitadas  a  12%  do  total  dos  rendimentos  tributáveis  na declaração (para contribuições feitas a partir de 1º de janeiro de 2005, veja o tópico 'Atenção' da pergunta 318);\n-  contribuições para as entidades fechadas de previdência complementar de natureza pública de que trata o § 15 do art. 40 da Constituição Federal, cujo ônus tenha sido do contribuinte,  destinadas a custear benefícios complementares assemelhados aos da Previdência Social, observados os limites e condições fixados na legislação pertinentes;\n-  despesas médicas, próprias, de seus dependentes e de seus alimentandos, inclusive quando pagas no exterior, observadas as condições previstas na legislação; e\n-  despesas com instrução própria, de seus dependentes e de seus alimentandos, até o limite anual individual de R$ 3.561,50.\nAs deduções referentes aos pagamentos efetuados em moeda estrangeira são convertidas em dólares dos Estados Unidos da América, pelo seu valor fixado pela autoridade monetária do país no qual as despesas foram realizadas, na data do pagamento e, em seguida, em reais mediante utilização do valor do dólar dos Estados Unidos da América, fixado para venda pelo Banco Central do Brasil para o último dia útil da primeira quinzena do mês anterior ao do pagamento",
    "legal_source": "(Lei nº 9.250, de 26 de dezembro de 1995, art. 8º, inciso II, alíneas 'b', item 10, e 'c', item 9; Medida Provisória nº 2.158-35, de 24 de agosto de 2001, art. 61; Lei nº 11.482, de 31 de maio de 2007, alterada pela Lei nº 12.469, de 26 de agosto de 2011, art. 2º e 3º; Instrução Normativa SRF nº 208,\nde 27 de setembro de 2002, art. 16, §§ 3º e 4º; Solução de Consulta Interna Cosit nº 3, de 8 de fevereiro de 2012)"
  },
  {
    "id": "159",
    "metadata": {
      "section": "INDENIZAÇÕES, PENSÕES E APOSENTADORIAS - EXTERIOR"
    },
    "question": "As indenizações, pensões e aposentadorias recebidas do exterior são tributáveis no Brasil?",
    "answer": "Para determinar a tributação correspondente a esses rendimentos, faz-se necessário verificar a existência de acordo ou tratado firmado entre o país de origem dos rendimentos e o Brasil para evitar a dupla tributação ou se há reciprocidade de tratamento, devendo ser observadas as disposições neles contidas. A princípio, tais rendimentos  são  tributados  no  Brasil  por  meio  do  recolhimento  mensal  (carnê-leão)  na  data  de  seu recebimento e na Declaração de Ajuste Anual. Na inexistência de tratados ou reciprocidade de tratamento, não é permitida a compensação do imposto pago no exterior",
    "legal_source": "(Instrução Normativa RFB nº 1.500, de 29 de outubro de 2014, arts. 53, inciso II, § 4º, 54, 65, § 2º, e 81)"
  },
  {
    "id": "160",
    "metadata": {
      "section": "NÃO RESIDENTE COM MAIS DE 65 ANOS"
    },
    "question": "Pessoa física com 65 anos ou mais, não residente, tem direito à parcela de isenção referente a rendimentos de aposentadoria ou pensão recebidos de fonte no Brasil?",
    "answer": "Não. Apenas o residente no Brasil tem direito a essa isenção",
    "legal_source": "(Lei nº 7.713, de 22 de dezembro de 1988, art. 1º)"
  },
  {
    "id": "161",
    "metadata": {
      "section": "NÃO RESIDENTE - APRESENTAÇÃO DA DECLARAÇÃO DE AJUSTE ANUAL"
    },
    "question": "Não residente no Brasil, ainda que se enquadre em qualquer das hipóteses de obrigatoriedade de apresentação da Declaração de Ajuste Anual para o residente no Brasil está obrigado a apresentála?",
    "answer": "A pessoa física não residente no Brasil não está obrigada a apresentar Declaração de Ajuste Anual no Brasil.",
    "legal_source": null
  },
  {
    "id": "162",
    "metadata": {
      "section": "NÃO RESIDENTE - LUCROS/DIVIDENDOS"
    },
    "question": "São tributáveis os lucros e dividendos pagos por pessoa jurídica domiciliada no Brasil a sócio não residente?",
    "answer": "Não estão sujeitos à incidência do imposto sobre a renda os lucros e dividendos calculados com base nos resultados  apurados  a  partir  de  1º  de  janeiro  de  1996  e  pagos,  creditados,  entregues,  empregados  ou remetidos pela pessoa jurídica a seus sócios ou acionistas domiciliados no exterior",
    "legal_source": "(Instrução Normativa SRF nº 208, de 27 de setembro de 2002, art. 45; Lei nº 9.249, de 26 de dezembro de 1995, art. 10; Instrução Normativa RFB nº 1.500, de 29 de outubro de 2014, art. 8º, inciso I e § 2º)"
  },
  {
    "id": "163",
    "metadata": {
      "section": "FÉRIAS"
    },
    "question": "Como devem ser tributados os rendimentos correspondentes a férias?",
    "answer": "O valor pago a título de férias, acrescido do adicional previsto no inciso XVII do art. 7º da Constituição Federal (terço  constitucional),  deve  ser  tributado  no  mês  de  seu  pagamento  e  em  separado  de  qualquer  outro rendimento pago no mês.\nPara determinação da base de cálculo  mensal podem  ser  efetuadas as  deduções  dos valores correspondentes a pensão alimentícia, dependentes e contribuições à previdência oficial, às entidades de\nprevidência  complementar  domiciliadas  no  Brasil  e  aos  Fundos  de  Aposentadoria  Programada  Individual (Fapi).\nPara efeitos da aplicação da referida dedução, observe-se que:\n1) as importâncias pagas relativas ao suprimento de alimentos, em face do Direito de Família, serão aquelas em dinheiro e somente a título de prestação de alimentos provisionais ou a título de pensão alimentícia;\n2)  tratando-se  de  sociedade  conjugal,  a  dedução  somente  se  aplica,  quando  o  provimento  de alimentos for decorrente da dissolução daquela sociedade;\n3) o beneficiário da pensão não necessita se enquadrar nas condições descritas na pergunta 323 , que trata de dedução de dependentes;\n4) não alcança o provimento de alimentos decorrente de sentença arbitral, de que trata a Lei nº 9.307, de 23 de setembro de 1996.\nNa Declaração de Ajuste Anual, as férias são tributadas em conjunto com os demais rendimentos.\nEm decorrência do disposto no art. 19 da Lei nº 10.522, de 19 de julho de 2002, com a redação dada pelo art. 21 da Lei nº 11.033, de 21 de dezembro de 2004, não são tributados pelo Imposto sobre a Renda na fonte, nem na Declaração de Ajuste Anual, os pagamentos efetuados sob as rubricas de férias não gozadas  integrais,  proporcionais ou  em dobro  - convertidas em pecúnia, e de adicional de um terço constitucional quando agregado a pagamento de férias, por ocasião da rescisão do contrato de trabalho, aposentadoria, ou exoneração,  observados  os  termos  dos  atos  declaratórios  editados  pelo  Procurador-Geral  da  Fazenda Nacional em relação a essas matérias, indicados abaixo.\nPela mesma razão, não são tributados os pagamentos efetuados sob as rubricas de abono pecuniário relativo à conversão de 1/3 do período de férias, de que trata o art. 143 do Decreto-Lei nº 5.452, de 1º de maio de 1943 - Consolidação das Leis do Trabalho (CLT), com a redação dada pelo Decreto-Lei nº 1.535, de 13 de abril de 1977. A pessoa física que recebeu tais rendimentos com desconto do Imposto sobre a Renda na fonte e que incluiu tais rendimentos na Declaração de Ajuste Anual como tributáveis, para pleitear a restituição da retenção indevida, deve apresentar declaração retificadora do respectivo exercício da retenção, excluindo o valor recebido a título de abono pecuniário de férias do campo \"rendimentos tributáveis\" e informando-o no campo  \"outros\"  da  ficha  \"rendimentos  isentos  e  não  tributáveis\",  com  especificação  da  natureza  do rendimento.\nO  Procurador-Geral  da  Fazenda  Nacional  editou  Atos  Declaratórios  (AD)  declarando  que, relativamente às hipóteses neles previstas, fica autorizada a dispensa de interposição de recursos e a desistência dos já interpostos, desde que inexista outro fundamento relevante.\nA Secretaria da Receita Federal do Brasil (RFB), em decorrência do disposto no art. 19, II, e § 4º, da Lei nº 10.522, de 19 de julho de 2002, com a redação dada pelo art. 21 da Lei nº 11.033, de 21 de dezembro de 2004, não constituirá os créditos tributários relativos às matérias de que tratam os AD do Procurador-Geral da Fazenda Nacional mencionados acima.\nSão os seguintes os atos declaratórios relacionados a férias:\n-  Ato  Declaratório  PGFN  nº  4,  de  12  de  agosto  de  2002,  em  relação  ao  pagamento  (in pecunia) de férias não gozadas - por necessidade do serviço - pelo servidor público;\n-  Ato Declaratório PGFN nº 1, de 18 de fevereiro de 2005, em relação às verbas recebidas por trabalhadores em geral a título de férias e licença-prêmio não gozadas por necessidade do serviço;\n-  Ato  Declaratório  PGFN  nº  5,  de  16    de  novembro  de  2006,  em  relação  às  férias proporcionais convertidas em pecúnia;\n-  Ato Declaratório PGFN nº 6, de 16  de novembro de 2006, em relação ao abono pecuniário de férias de que trata o art. 143 da Consolidação das Leis do Trabalho - CLT, aprovada pelo Decreto-Lei nº 5.452, de 1º de maio de 1943;\n-  Ato Declaratório PGFN nº 6, de 1º de dezembro de 2008, em relação ao adicional de um terço  previsto  no  art.  7º,  inciso  XVII,  da  Constituição  Federal,  quando  agregado  a pagamento de férias - simples ou proporcionais - vencidas e não gozadas, convertidas em pecúnia, em razão de rescisão do contrato de trabalho;\n-  Ato Declaratório PGFN nº 14, de 1º de dezembro de 2008, em relação às férias em dobro pagas ao empregado na rescisão contratual;\n-  Ato Declaratório Interpretativo SRF nº 5, de 27 de abril de 2005, em relação às verbas recebidas em face da conversão em pecúnia de licença-prêmio e férias não gozadas por necessidade do serviço, por trabalhadores em geral ou por servidores públicos;\n-  Ato Declaratório Interpretativo SRF nº 14, de 1º de dezembro de 2005, esclarecendo que o ADI SRF nº 5, de 2005, tratou somente das hipóteses de pagamento de valores a título de férias integrais e de licença-prêmio não gozadas por necessidade do serviço quando da aposentadoria, rescisão de contrato de trabalho ou exoneração, previstas nas Súmulas nºs 125 e 136 do Superior Tribunal de Justiça (STJ), a trabalhadores em geral ou a servidores públicos",
    "legal_source": "(Lei nº 10.522, de 19 de julho de 2002, art.19, com a redação dada pelo art. 21 da Lei nº 11.033, de 21 de dezembro de 2004; Instrução Normativa RFB nº 936, de 5 de maio de 2009; Solução de Consulta Interna Cosit nº 3, de 8 de fevereiro de 2012; Instrução Normativa RFB nº 1.500, de 29 de outubro de 2014, art. 29)"
  },
  {
    "id": "164",
    "metadata": {
      "section": "PARTICIPAÇÃO DOS EMPREGADOS NOS LUCROS DAS EMPRESAS"
    },
    "question": "Qual é o tratamento tributário da participação dos empregados nos lucros das empresas?",
    "answer": "Até 31/12/2012 a participação dos empregados nos lucros das empresas era tributada na fonte, em separado  dos  demais  rendimentos  recebidos  no  mês,  como  antecipação  do  imposto  sobre  a  renda devido na declaração de rendimentos da pessoa física, competindo a pessoa jurídica a responsabilidade pela retenção e recolhimento do imposto",
    "legal_source": "(Lei nº 10.101, de 19 de dezembro de 2000).\nRegra vigente a partir de 1º de janeiro de 2013 , diante do novo tratamento tributário introduzido pela Lei nº 12.832, de 20 de junho de 2013:\nA participação dos trabalhadores nos lucros ou resultados da empresa é tributada pelo imposto sobre a renda exclusivamente na fonte, em separado dos demais rendimentos recebidos, no ano do recebimento ou crédito, com base nas tabelas progressivas anuais abaixo indicadas e não integrará a base de cálculo do imposto devido pelo beneficiário na Declaração de Ajuste Anual.\nNa determinação da base de cálculo da referida participação, poderão ser deduzidas as importâncias pagas em dinheiro a título de pensão alimentícia em face das normas do Direito de Família, quando em cumprimento  de decisão judicial,  de  acordo  homologado  judicialmente  ou  de  separação  ou  divórcio consensual realizado por escritura pública, desde que correspondentes a esse rendimento, não podendo ser utilizada a mesma parcela para a determinação da base de cálculo dos demais rendimentos.\nTABELA DE TRIBUTAÇÃO EXCLUSIVA NA FONTE - PARTICIPAÇÃO NOS LUCROS - AnoCalendário de 2015, meses de janeiro a março:\n| VALOR DO PLR ANUAL(EM R$) De 0,00 a 6.270,00   | ALÍQUOTA 0,0%   | PARCELA A DEDUZIR DO IR (EM R$) -   |\n|------------------------------------------------|-----------------|-------------------------------------|\n| De 6.270,01 a 9.405,00                         | 7,5%            | 470,25                              |\n| De 9.405,01 a 12.540,00                        | 15,0%           | 1.175,63                            |\n| De 12.540,01 a 15.675,00                       | 22,5%           | 2.116,13                            |\n| Acima de 15.675,00                             | 27,5%           | 2.899,88                            |\nTABELA DE TRIBUTAÇÃO EXCLUSIVA NA FONTE - PARTICIPAÇÃO NOS LUCROS - AnoCalendário de 2015, meses de abril a dezembro:\n| VALOR DO PLR ANUAL(EM R$)   | ALÍQUOTA   | PARCELA A DEDUZIR DO IR (EM R$)   |\n|-----------------------------|------------|-----------------------------------|\n| De 0,00 a 6.677,55          | 0,0%       | -                                 |\n| De 6.677,56 a 9.922,28      | 7,5%       | 500,82                            |\n| De 9.922,29 a 13.167,00     | 15,0%      | 1.244,99                          |\n| De 13.167,01 a 16.380,38    | 22,5%      | 2.232,51                          |\n| Acima de 16.380,38          | 27,5%      | 3.051,53                          |\n(Lei nº 10.101, de 19 de dezembro de 2000; Lei nº 12.832, de 20 de junho de 2013; Solução de Consulta Cosit nº 53, de 16 de dezembro de 2013; Instrução Normativa RFB nº 1.500, de 29 de outubro de 2014, art. 17)"
  },
  {
    "id": "165",
    "metadata": {
      "section": "VERBAS RECEBIDAS POR PARLAMENTARES"
    },
    "question": "São  tributáveis  as  importâncias  recebidas  por  parlamentares  a  título  de  remuneração, inclusive por motivo de convocação extraordinária da casa legislativa?",
    "answer": "As importâncias recebidas por parlamentares a título de remuneração são tributáveis na fonte e na Declaração de Ajuste Anual.\nEntretanto, em decorrência do disposto no art. 19 da Lei nº 10.522, de 19 de julho de 2002, com a redação dada pela Lei nº 11.033, de 21 de dezembro de 2004, e do Ato Declaratório PGFN nº 3, de 18 de setembro de 2008, não são tributados os pagamentos efetuados sob as rubricas de parcela indenizatória devida aos parlamentares em face de convocação para sessão legislativa extraordinária, observados os termos do AD PGFN",
    "legal_source": "(Lei nº 7.713, de 22 de dezembro de 1988, arts. 2º e 3º, § 1º; AD PGFN nº 3 de 18 de setembro de 2008; Parecer PGFN/PGA/Nº 1888 /2008)"
  },
  {
    "id": "166",
    "metadata": {
      "section": "BOLSA DE ESTUDO - CONTRAPRESTAÇÃO DE SERVIÇOS"
    },
    "question": "Os rendimentos recebidos a título de bolsa por pessoa física que realiza pesquisa acadêmica e atua como orientador de trabalhos de conclusão são tributáveis?",
    "answer": "Sim.  Os  valores  recebidos  para  proceder  a  estudos  ou  pesquisas  que  importem  em  contraprestação  de serviços, ou que, de alguma forma, representem vantagem para o doador em função dos resultados obtidos na pesquisa, são considerados rendimentos tributáveis e estão sujeitos à retenção de imposto na fonte e ao ajuste anual, ainda que o concedente desenvolva atividades sem fins lucrativos",
    "legal_source": "(Lei nº 9.250, de 26 de dezembro de 1995, art. 26; Decreto nº 3.000, de 26 de março de 1999 Regulamento do Imposto sobre a Renda - RIR/1999, art. 39, inciso VII, e art. 43, inciso I; Solução de Consulta Cosit nº 81, de 31 de março de 2014)"
  },
  {
    "id": "167",
    "metadata": {
      "section": "RESIDÊNCIA MÉDICA"
    },
    "question": "Qual é o tratamento aplicável às importâncias recebidas a título de residência médica ou por estágio remunerado  em  hospitais,  laboratórios, centro de pesquisa  e  universidades,  para complementação de estudo ou treinamento e aperfeiçoamento?",
    "answer": "Essas importâncias são consideradas rendimentos do trabalho, ainda que não haja vínculo empregatício e obrigatoriedade de desconto para o INSS, devendo compor a base de cálculo na apuração da renda mensal sujeita à retenção na fonte e ao ajuste anual. Com o advento do art. 2º da Lei nº 12.514, 28 de outubro de 2011, que acrescentou o parágrafo único ao art. 26 da Lei nº 9.250, de 26 de dezembro de 1995 (a seguir transcrito), no caso específico das bolsas de estudo recebidas pelos médicos-residentes, elas passam a ser isentas do imposto sobre a renda, desde que atendidas às condições impostas nos citados dispositivos legais:\n'Art. 26. Ficam isentas do imposto de renda as bolsas de estudo e de pesquisa caracterizadas como doação, quando recebidas exclusivamente para proceder a estudos ou pesquisas e desde que os resultados dessas atividades não representem vantagem para o doador, nem importem contraprestação de serviços.\nParágrafo único.  Não caracterizam contraprestação de serviços nem vantagem para o doador, para efeito da isenção referida no caput , as bolsas de estudo recebidas pelos médicos-residentes.' (NR)",
    "legal_source": "(Lei nº 9.250, de 26 de dezembro de 1995, art. 26 e parágrafo único; Decreto nº 3.000, de 26 de março de 1999 - Regulamento do Imposto sobre a Renda - RIR/1999, art. 43, inciso I; e parágrafo único)"
  },
  {
    "id": "168",
    "metadata": {
      "section": "EMPRESA OPTANTE PELO SIMPLES NACIONAL - SÓCIO OU TITULAR"
    },
    "question": "Como são tributados os rendimentos de sócios ou titular de empresa optante pelo Regime Especial  Unificado  de  Arrecadação  de  Tributos  Contribuições  devidos  pelas  Microempresas  e Empresas de Pequeno Porte - Simples Nacional?",
    "answer": "São considerados isentos do imposto sobre a renda, na fonte e na declaração de ajuste do beneficiário, os valores efetivamente pagos ou distribuídos ao titular ou sócio da microempresa ou empresa de pequeno porte optante pelo Simples Nacional, salvo os que corresponderem a pro labore , aluguéis ou serviços prestados.\nA isenção fica limitada ao valor resultante da aplicação dos percentuais de presunção, de que trata o art. 15 da Lei nº 9.249, de 26 de dezembro de 1995, do Imposto sobre a Renda das Pessoas Jurídicas (IRPJ) sobre a  receita  bruta  mensal,  no  caso  de  antecipação  de  fonte,  ou  da  receita  bruta  total  anual,  tratando-se  de declaração de ajuste, subtraído do valor devido na forma do Simples Nacional no período, relativo ao IRPJ.\nO limite não se aplica na hipótese de a microempresa ou empresa de pequeno porte manter escrituração contábil e evidenciar lucro superior àquele limite",
    "legal_source": "(Lei Complementar nº 123, de 14 de dezembro de 2006, art. 14; Resolução CGSN nº 94, de 29 de novembro de 2011, art. 131)"
  },
  {
    "id": "169",
    "metadata": {
      "section": "MICROEMPREENDEDOR INDIVIDUAL (MEI)"
    },
    "question": "Como são tributados os rendimentos de titular de empresa optante pelo Regime Especial Unificado de Arrecadação de Tributos Contribuições devidos pelas Microempresas e Empresas de Pequeno Porte - Simples Nacional, na condição de Microempreendedor Individual (MEI)?",
    "answer": "São considerados isentos do imposto sobre a renda, na fonte e na declaração de ajuste do beneficiário, os valores efetivamente pagos ou distribuídos ao Microempreendedor Individual - MEI, optante pelo Simples Nacional, exceto os que corresponderem a pro labore , aluguéis ou serviços prestados.\nA isenção fica limitada ao valor resultante da aplicação, sobre a receita bruta mensal, no caso de antecipação de fonte, ou da receita bruta total  anual, tratando-se de Declaração de Ajuste Anual, dos percentuais de apuração do Lucro Presumido, mencionados no artigo 15, da Lei nº 9.249, de 26 de dezembro de 1995.\nO limite acima não se aplica na hipótese de o microempreendedor individual manter escrituração contábil que evidencia lucro superior àquele limite",
    "legal_source": "(Lei Complementar nº 123, de 14 de dezembro de 2006, art. 14; e Resolução CGSN nº 94, de 29 de novembro de 2011, art. 131)"
  },
  {
    "id": "170",
    "metadata": {
      "section": "BENEFÍCIOS INDIRETOS"
    },
    "question": "Qual  é  o  tratamento  tributário  dos  benefícios  indiretos  concedidos  pela  empresa  a administradores, diretores, gerentes e assessores?",
    "answer": "São computados, para fins de apuração do imposto sobre a renda na fonte, todos os pagamentos efetuados em caráter de remuneração, inclusive as despesas de representação e os benefícios e vantagens concedidos pela  empresa  a  título  de  salários  indiretos,  tais  como  despesas  de  supermercado  e  cartões  de  crédito, pagamento de anuidades escolares, clubes, associações etc.\nIntegram ainda a remuneração desses beneficiários, como salário indireto, as despesas pagas ou incorridas com o aluguel de imóveis e com os veículos utilizados  para  o seu transporte,  quando de  uso particular, computando-se, também, a manutenção, conservação, consumo de combustíveis, encargos de depreciação e respectiva correção monetária, valor do aluguel ou do arrendamento dos veículos.\nSe  o  beneficiário  não  for  identificado,  a  tributação  é  definitiva  e  à  alíquota  de  35%  sobre  o rendimento reajustado",
    "legal_source": "(Lei nº 8.981, de 20 de janeiro de 1995, art. 61; Lei nº 8.383, de 30 de dezembro de 1991, art.74; Decreto nº 3.000, de 26 de março de 1999 - Regulamento do Imposto sobre a Renda - RIR/1999, art. 622; Parecer Normativo Cosit nº 11, de 1992)"
  },
  {
    "id": "171",
    "metadata": {
      "section": "HORAS EXTRAS"
    },
    "question": "Qual é o tratamento a ser dado às parcelas relativas a horas extras pagas em virtude de acordo coletivo mediado por sindicato?",
    "answer": "Pagamentos de horas extras, mesmo que realizados em virtude de acordo coletivo mediado por sindicato, configuram-se como rendimentos do trabalho, sujeitando-se à retenção na fonte e tributação na Declaração de Ajuste Anual",
    "legal_source": "(Decreto nº 3.000, de 26 de março de 1999 - Regulamento do Imposto sobre a Renda - RIR/1999, art. 43, inciso I; Instrução Normativa RFB nº 1.500, de 29 de outubro de 2014, art. 29)"
  },
  {
    "id": "172",
    "metadata": {
      "section": "BENEFÍCIOS DA PREVIDÊNCIA COMPLEMENTAR"
    },
    "question": "Como são tributados os valores pagos pelas entidades de previdência complementar aos participantes de planos de benefícios?",
    "answer": "No caso de contribuintes não optantes pelo regime de tributação de que trata o art. 1º da Lei nº 11.053, de 2004:\nOs  benefícios  pagos  por  essas  entidades  sujeitam-se  à  incidência  do  imposto  sobre  a  renda  na  fonte, aplicando a tabela mensal, e na Declaração de Ajuste Anual.\nOs resgates de contribuições, parciais ou totais, em virtude de desligamento do participante do plano de benefícios  da  entidade,  sujeitam-se  à  incidência  de  imposto  sobre  a  renda  na  fonte  à  alíquota  de  15%, calculado sobre os valores de resgate, no caso de planos de previdência, inclusive Fapi, e na Declaração de Ajuste Anual, com exceção do resgate de recursos efetuado em plano estruturado na modalidade de benefício definido, que permanece submetido à tributação com base na tabela progressiva mensal e na Declaração de Ajuste Anual.\nO pagamento de valores a título de benefício ou resgate de contribuições aos participantes ou assistidos por planos  de  caráter  previdenciário,  estruturados  nas  modalidades  de  contribuição  definida  ou  contribuição variável  e  mantidos  por  entidade  de  previdência  complementar,  sociedade  seguradora  ou  Fundo  de Aposentadoria Programada Individual (Fapi), estão sujeitos à tributação exclusiva na fonte, com as seguintes alíquotas:\n- 35%, para recursos com prazo de acumulação inferior ou igual a 2 anos;\n- 30%, para recursos com prazo de acumulação superior a 2 anos e inferior ou igual a 4 anos;\n- 25%, para recursos com prazo de acumulação superior a 4 anos e inferior ou igual a 6 anos;\n- 20%, para recursos com prazo de acumulação superior a 6 anos e inferior ou igual a 8 anos;\n- 15%, para recursos com prazo de acumulação superior a 8 anos e inferior ou igual a 10 anos; e\n- 10%, para recursos com prazo de acumulação superior a 10 anos.\nTratamento tributário aplicável ao Plano Gerador de Benefício Livre (PGBL), ao Fundo de Aposentadoria Programada Individual (Fapi) e ao Vida Gerador de Benefício Livre - VGBL, na Declaração de Ajuste Anual:\na) no Plano Gerador de Benefício Livre (PGBL) e no Fundo de Aposentadoria Programada Individual (Fapi), Planos de caráter previdenciário, o valor das contribuições são dedutíveis na Declaração de Ajuste Anual, limitado a 12% do rendimento tributável incluído na base de cálculo do imposto sobre a renda na declaração. Quando do pagamento/benefício ou crédito, tributa-se a totalidade do rendimento, sendo adotado o regime de tributação,  conforme  a  opção  do  contribuinte.  Informar  na  ficha  'Pagamentos  Efetuados'  no  código  36Previdência Complementar, o valor das contribuições pagas no ano-calendário;\nb)  no  Vida  Gerador  de  Benefício  Livre  (VGBL),  plano  de  seguro  de  vida  com  cláusula  de  cobertura  por sobrevivência,  o  valor  das  contribuições  não  são  dedutíveis  na  Declaração  de  Ajuste  Anual.  Quando  do recebimento, tributa-se a diferença entre o valor recebido e o valor aplicado, sendo adotado o regime de tributação, conforme a opção do contribuinte. Informar na ficha 'Bens e Direitos' no código 97 - VGBL - Vida Gerador de Benefício Livre, a discriminação do VGBL contratado e os saldos acumulados referentes aos valores históricos dos prêmios de VGBL em 31 de dezembro do ano-calendário anterior e em 31 de dezembro do ano-calendário, independentemente do valor.\nCabe esclarecer que as importâncias pagas pelas entidades fechadas de previdência complementar a título de reversão de valores não se enquadram no conceito de benefício previdenciário ou resgate, sujeitando-se à incidência do Imposto sobre a Renda na Fonte e na Declaração de Ajuste Anual. Consulte a pergunta 286 .\nA Instrução Normativa RFB nº 1.343, de 5 de abril de 2013, estabelece normas e procedimentos relativos ao tratamento tributário a ser aplicado na apuração do Imposto sobre a Renda da Pessoa Física (IRPF) sobre os valores pagos ou creditados por entidade de previdência complementar a título de complementação de aposentadoria, resgate e rateio de patrimônio em caso de extinção da entidade de previdência complementar, correspondentes às contribuições efetuadas exclusivamente pelo beneficiário no período de 1º de janeiro de 1989 a 31 de dezembro de 1995.\nPara  os  beneficiários  que  se  aposentarem  a  partir  de  1º  de  janeiro  de  2013,  a  entidade  de previdência  complementar  (fonte  pagadora)  fica  desobrigada  da  retenção  do  imposto  na  fonte relativamente à complementação  de  aposentadoria recebida de entidade de previdência complementar, inclusive a relativa ao abono anual pago a título de décimo terceiro salário, no limite que  corresponda  aos  valores  das  contribuições  efetuadas  exclusivamente  pelo  beneficiário  no período de 1º de janeiro de 1989 a 31 de dezembro de 1995.\nOs valores das contribuições, nas hipóteses descritas, devem ser abatidos da complementação de aposentadoria recebida de previdência complementar, mês a mês, até se exaurirem.\nA fonte pagadora deverá fornecer ao beneficiário comprovante de rendimentos, com a informação dos  referidos  valores  abatidos,  no  quadro  correspondente  aos  rendimentos  isentos  e  não tributáveis.\nPara os beneficiários que se aposentaram entre os anos de 2008 e 2012, consultar disciplinamento contido na referida Instrução Normativa RFB nº 1.343, de 5 de abril de 2013, disponível no sítio da Secretaria da Receita Federal do Brasil (RFB) na internet, no endereço &lt;http://rfb.gov.br&gt;",
    "legal_source": "(Medida Provisória nº 2.159-70, de 24 de agosto de 2001, art. 7º; Lei nº 9.250, de 26 de dezembro de 1995, art. 33; Lei nº 11.053, de 2004, arts. 1º, 3º, e 5º; Decreto nº 3.000, de 26 de março de 1999 - Regulamento do Imposto sobre a Renda - RIR/1999, arts. 43, inciso XIV, 633 e 634; Instrução Normativa SRF nº 588, de 21 de dezembro de 2005, art. 12, § 4º, inciso I, e art. 13 a 15, 18 e 21; Instrução Normativa RFB nº 698, de 20 de dezembro de 2006, Instrução Normativa RFB nº 1.343, de 5 de abril de 2013, Ato Declaratório Normativo Cosit nº 28, de 1996 e Ato Declaratório PGFN n º 4, de 7 de novembro de 2006 )"
  },
  {
    "id": "173",
    "metadata": {
      "section": "SEGUROS - PREVIDÊNCIA COMPLEMENTAR"
    },
    "question": "Qual é o tratamento tributário das importâncias pagas a título de seguros aos beneficiários de participantes de planos previdenciários pelas entidades de previdência complementar?",
    "answer": "São  isentos  do  imposto  sobre  a  renda  os  seguros  recebidos  de  entidade  de  previdência  complementar decorrente de morte ou invalidez permanente do participante. A palavra 'seguros' tem o significado de pecúlio recebido de uma só vez.\nEntende-se  por  pecúlio,  apenas,  o  benefício  pago  em  parcela  única,  por  entidade  de  previdência complementar, em virtude de morte ou invalidez permanente do participante de plano de previdência, assim entendido  como  benefício  de  risco,  com  característica  de  seguro,  previsto  expressamente  no  plano  de benefício contratado.\nA  importância  paga  em  prestação  única,  em  razão  de  morte  ou  invalidez  permanente  do  participante, correspondente à reversão (devolução) de contribuições efetuadas ao plano, acrescida ou não de rendimentos financeiros,  não  caracteriza  pagamento  de  pecúlio  (seguro),  sendo  portanto,  tributável  na  fonte,  como antecipação do imposto devido na declaração de ajuste anual da pessoa física, ou de forma exclusiva, nos casos em que houve opção por aquele regime de tributação.\nPecúlio não se confunde com resgate de contribuições. As importâncias pagas a entidades de previdência complementar a título de pecúlio (seguro) não são dedutíveis para fins de apuração do imposto sobre a renda devido na declaração de ajuste anual da pessoa física",
    "legal_source": "(Lei nº 7.713, de 22 de dezembro de 1988, art. 6º, inciso VII, com redação dada pela Lei nº 9.250, de 26 de dezembro de 1995, art. 32)"
  },
  {
    "id": "174",
    "metadata": {
      "section": "PENSÃO ESPECIAL DE EX-COMBATENTE"
    },
    "question": "É tributável a pensão especial paga a ex-combatente?",
    "answer": "É tributável a pensão especial concedida a ex-combatente ou a seus dependentes, por força da Lei nº 8.059, de 4 de julho de 1990.\nSomente as pensões e os proventos concedidos aos ex-combatentes  da Força Expedicionária  Brasileira (FEB) de acordo com o Decreto-lei nº 8.794, de 23 de janeiro de 1946, e Decreto-lei nº 8.795, de 23 de janeiro de 1946, Lei nº 2.579, de 23 de agosto de 1955, e Lei nº 4.242, de 1963, art. 30 (mantido pelo art. 17 da Lei nº 8.059, de 4 de julho de 1990), são isentos do imposto sobre a renda. Essa isenção não substitui nem impede o contribuinte maior de 65 anos de usufruir da parcela de isenção sobre rendimentos recebidos de outra fonte pagadora a título de aposentadoria ou pensão",
    "legal_source": "(Lei nº 7.713, de 22 de dezembro de 1988, art. 6º, inciso XII; Decreto nº 3.000, de 26 de março de 1999  -  Regulamento  do  Imposto  sobre  a  Renda  -  RIR/1999,  art.  39,  inciso  XXXV;  Instrução Normativa RFB nº 1.500, de 29 de outubro de 2014, art. 6º, inciso IV)"
  },
  {
    "id": "175",
    "metadata": {
      "section": "DOENÇA GRAVE - PENSÃO POR FALECIMENTO DE FUNCIONÁRIO"
    },
    "question": "É tributável a pensão especial concedida à viúva ou dependente de funcionário civil ou militar que faleceu por motivo de doença grave?",
    "answer": "Sim. Os rendimentos decorrentes de pensão especial estabelecida pela Lei nº 3.738, de 4 de abril de 1960, assegurada à viúva ou a dependentes de funcionário civil ou militar falecido em decorrência de doença grave, caracterizam-se como rendimentos tributáveis e devem compor a base de cálculo para apurar a renda mensal sujeita à incidência na fonte e na declaração de ajuste, pelo seu total.",
    "legal_source": null
  },
  {
    "id": "176",
    "metadata": {
      "section": "SÍNDICO DE CONDOMÍNIO"
    },
    "question": "São tributáveis os rendimentos recebidos por síndico de condomínio?",
    "answer": "Sim. Esses rendimentos são considerados prestação de serviços e devem compor a base de cálculo para apuração do recolhimento mensal obrigatório (carnê-leão) e do ajuste anual, ainda que havidos como dispensa do pagamento do condomínio",
    "legal_source": "(Decreto nº 3.000, de 26 de março de 1999 - Regulamento do Imposto sobre a Renda - RIR/1999, arts. 106 a 112)"
  },
  {
    "id": "177",
    "metadata": {
      "section": "PRESTAÇÃO DE SERVIÇO DE TRANSPORTE"
    },
    "question": "Como devem ser tributados os rendimentos oriundos da prestação de serviços efetuados com a utilização de veículos, inclusive transporte de passageiros e de cargas?",
    "answer": "Esses rendimentos, bem como aqueles referentes a fretes e carretos, aos prestados com tratores, máquinas de terraplenagem, colheitadeiras e semelhantes, barcos, chatas, carros, camionetas, caminhões, aviões etc., podem ser considerados como de pessoa física ou jurídica.\nSão considerados rendimentos de pessoa física se observadas, cumulativamente, as condições descritas abaixo (caso contrário, são considerados rendimentos de pessoa jurídica):\n- a) se executados apenas pelo locatário ou proprietário do veículo (ainda que este tenha sido adquirido com reserva de domínio ou esteja sob alienação fiduciária);\n- b) se para auxiliá-lo na execução do serviço for necessária a participação remunerada de outras pessoas, com ou sem vínculo empregatício, estas não podem ser profissionais qualificados, mas sim meros auxiliares ou ajudantes;\n- c) se o veículo for de propriedade ou estiver na posse de duas ou mais pessoas, estas não podem explorar o serviço em conjunto, por meio de sociedade regular ou não;\n- d) se houver a posse ou a propriedade de dois ou mais veículos, estes não podem ser utilizados ao mesmo tempo na prestação de um determinado serviço.\nPor força das disposições da Lei nº 7.713, de 22 de dezembro de 1988, tais rendimentos sujeitam-se ao recolhimento mensal (carnê-leão), se recebidos de pessoa física ou, na fonte, se pagos por pessoa jurídica, devendo,  na  segunda  hipótese,  a  fonte pagadora  fornecer  ao  beneficiário  documento  autenticado comprobatório da retenção na fonte efetuada. O rendimento bruto dessas atividades é o correspondente a, no mínimo, 10% do valor total dos fretes e carretos recebidos, ou, no mínimo, 60% no caso de transporte de passageiros.\nO valor relativo a 90% dos fretes e 40% do transporte de passageiros deve ser informado na linha específica da Ficha Rendimentos Isentos e Não Tributáveis. Esses valores não justificam acréscimo patrimonial, e a pessoa física que desejar fazê-lo, deve incluir como tributável na declaração de ajuste e no recolhimento do carnê-leão percentual superior aos referidos acima",
    "legal_source": "(Lei nº 7.290, de 19 de dezembro de 1984; Lei nº 7.713, de 22 de dezembro de 1988, art. 9º; Lei nº 12.794, de 2 de abril de 2013, art. 18; Decreto nº 3.000, de 26 de março de 1999 - Regulamento do Imposto sobre a Renda - RIR/1999, arts. 47 e 146, § 1º; PMF nº 20, de 1979; Ato Declaratório Normativo nº 35, de 1976; Parecer Normativo CST nº 122, de 1974)"
  },
  {
    "id": "178",
    "metadata": {
      "section": "TRANSPORTADOR AUTÔNOMO RESIDENTE NO PARAGUAI"
    },
    "question": "Como  devem  ser  tributados  os  rendimentos  percebidos  por  transportador  autônomo residente na Republica do Paraguai?",
    "answer": "Os  valores  pagos,  creditados,  entregues,  empregados  ou  remetidos  por  contratante  pessoa  jurídica domiciliada  no  País,  autorizada  a  operar  transporte  rodoviário  internacional  de  carga,  a  beneficiário transportador  autônomo  pessoa  física  residente  na  República  do  Paraguai,  considerado  como  sociedade unipessoal naquele País, quando decorrentes da prestação de serviços de transporte rodoviário internacional de carga, estão sujeitos à incidência do imposto sobre a renda na fonte, calculado mediante a utilização da progressiva mensal.\nO  imposto  incidirá  sobre  10%  (dez  por  cento)  do  rendimento  bruto  decorrente  do  transporte  rodoviário internacional de carga e deve ser retido na fonte por ocasião de cada pagamento, crédito, entrega, emprego ou remessa, aplicando-se, se houver mais de um desses eventos efetuados pela mesma fonte pagadora no mês de apuração, a  alíquota  correspondente  à  base  de  cálculo  apurada  após  a  soma  dos  rendimentos, compensando-se o imposto retido anteriormente.\nO imposto  sobre  a  renda  apurado  deve  ser  recolhido  até  o  último  dia  útil  do  primeiro  decêndio  do  mês subsequente",
    "legal_source": "(Instrução Normativa RFB nº 1.500, de 29 de outubro de 2014, art. 18)"
  },
  {
    "id": "179",
    "metadata": {
      "section": "REPRESENTANTE COMERCIAL AUTÔNOMO"
    },
    "question": "Qual  é  o  tratamento  tributário  dos  rendimentos  recebidos  por  representante  comercial autônomo?",
    "answer": "Os rendimentos recebidos por representante comercial autônomo que exerce exclusivamente a mediação para a realização de negócios mercantis, nos termos do art. 1º da Lei nº 4.886, de 9 de dezembro de 1965, quando praticada por conta de terceiros, são tributados na pessoa física. É irrelevante, para os efeitos do imposto sobre a renda, a existência de registro, como firma individual, na Junta Comercial e no Cadastro Nacional da Pessoa Jurídica (CNPJ).\nAlerte-se que, no caso de o representante comercial executar os negócios mercantis por conta própria, ele adquire a condição de comerciante, independentemente de qualquer requisito formal, ocorrendo neste caso, para efeitos tributários, equiparação da empresa individual a pessoa jurídica, por força do disposto no art. 150 do Decreto nº 3.000, de 26 de março de 1999 - Regulamento do Imposto sobre a Renda - RIR/1999, sendo seus rendimentos tributados nessa condição",
    "legal_source": "(Ato Declaratório Normativo CST nº 25, de 1989)"
  },
  {
    "id": "180",
    "metadata": {
      "section": "OBRA DE ARTE"
    },
    "question": "Qual é o tratamento tributário dos rendimentos recebidos por pessoa física autora de obras de arte, tais como escultura, pintura?",
    "answer": "Os rendimentos obtidos por pessoa física com a criação de objeto artístico configuram-se como rendimentos do trabalho. Não descaracteriza esse entendimento a utilização de mão de obra de terceiros para tarefas auxiliares. As despesas podem ser deduzidas desde que decorrentes do exercício da atividade e devidamente registradas em livro-caixa.\nNo caso de obra adquirida por pessoa jurídica, esta deve efetuar retenção na fonte, por ocasião do crédito ou pagamento, na forma do art. 7º da Lei nº 7.713, de 22 de dezembro de 1988.\nQuando adquirida por pessoa física, o contribuinte sujeita-se ao recolhimento mensal obrigatório (carnê-leão), na forma do art. 8º da Lei nº 7.713, de 22 de dezembro de 1988, c/c o art. 6º da Lei nº 8.134, de 27 de dezembro de 1990, e na declaração de ajuste.",
    "legal_source": null
  },
  {
    "id": "181",
    "metadata": {
      "section": "PRÊMIO RECEBIDO EM BENS"
    },
    "question": "Contribuinte  que  recebe  da  fonte  pagadora  prêmios  em  bens,  a  título  de  produtividade, promoção de vendas, eficiência, não ocorrência de acidentes etc., deve oferecer à tributação o valor correspondente?",
    "answer": "O  valor  do  prêmio  em  bens  avaliados  em  dinheiro  na  data  de  sua  percepção  assume  o  aspecto  de remuneração do trabalho assalariado ou não assalariado, conforme haja ou não vínculo empregatício entre a pessoa física e a fonte pagadora. O valor de tal prêmio sujeita-se à tributação no carnê-leão e na Declaração de Ajuste Anual, se recebido de pessoa física sem vínculo empregatício ou, na fonte e na declaração de ajuste, se distribuído por pessoa jurídica ou empregador pessoa física",
    "legal_source": "(Decreto nº 3.000, de 26 de março de 1999 - Regulamento do Imposto sobre a Renda - RIR/1999, art. 55, inciso IV)"
  },
  {
    "id": "182",
    "metadata": {
      "section": "PRÊMIO RECEBIDO EM CONCURSOS E COMPETIÇÕES"
    },
    "question": "Os  prêmios  obtidos  em  concursos  e  competições  artísticas,  científicas,  desportivas  e literárias são tributáveis?",
    "answer": "Sim. Na hipótese da ocorrência de concursos artísticos, desportivos, científicos, literários ou a outros títulos assemelhados, com distribuição de prêmios efetuada por pessoa jurídica a pessoa física, quando houver vinculação quanto à avaliação do desempenho dos participantes, hipótese na qual tais prêmios assumem o aspecto de remuneração do trabalho, independentemente se distribuídos em dinheiro ou sob a forma de bens e serviços, o imposto sobre a renda incide na fonte, calculado de acordo com a tabela progressiva mensal, a título de antecipação do devido na Declaração de Ajuste Anual (DAA).\nNo caso de não ocorrência da vinculação quanto à avaliação do desempenho dos participantes, consultar as perguntas 299 e 301",
    "legal_source": "(Lei nº 4.506, 30 de novembro de 1964, art. 14; Decreto-lei nº 1.493, de 7 de dezembro de 1976, art. 10; Decreto nº 3.000, de 26 de março de 1999 - Regulamento do Imposto sobre a Renda RIR/1999, art. 685, inciso II,  'a';  Parecer  Normativo  CST  nº  173,  de  26  de  setembro  de  1974; Parecer Normativo CST nº 62, de 1976)"
  },
  {
    "id": "183",
    "metadata": {
      "section": "PRÊMIO RECEBIDO EM COMPETIÇÕES ESPORTIVAS"
    },
    "question": "Os valores das gratificações, prêmios, participações etc., pagos a atleta profissional, em decorrência dos resultados obtidos em competições esportivas, são tributáveis?",
    "answer": "Sim. Os valores pagos pelo empregador a título de luvas, prêmios, bichos, direito de arena, publicidade em camisas etc., como retribuição pelo contrato de serviços profissionais, por vitórias, empates, títulos e troféus conquistados,  possuem  caráter  remuneratório  e,  como  tal,  são  considerados  rendimentos  do  trabalho assalariado devendo compor, juntamente com os salários pagos ou creditados em cada mês, a base de cálculo para apurar a renda mensal sujeita à incidência na fonte e na declaração de ajuste",
    "legal_source": "(Lei nº 9.615, de 24 de março de 1998; Instrução Normativa RFB nº 1.500, de 29 de outubro de 2014, art. 3º)"
  },
  {
    "id": "184",
    "metadata": {
      "section": "FONTE PAGADORA QUE ASSUME O ÔNUS DO IMPOSTO"
    },
    "question": "Como deve proceder a fonte pagadora que assume o ônus do imposto sobre a renda devido pelo beneficiário?",
    "answer": "O valor do rendimento deve ser reajustado mediante a seguinte fórmula:\n<!-- formula-not-decoded -->\nRR = rendimento reajustado;\nRP = rendimento pago (corresponde à base de cálculo antes do reajustamento);\nD = parcela a deduzir da classe de rendimentos a que pertence o RP, observados os itens seguintes;\nT = alíquota da classe de rendimentos a que pertence o RP, observados os itens seguintes.\n- 1 - se a alíquota aplicável for fixa, o valor da parcela a deduzir é zero e T é a própria alíquota;\n- 2 - se alíquota aplicável integrar a tabela progressiva, observar se o RR obtido pertence ou não à classe de renda do RP. Se RR pertencer à classe de renda seguinte, o cálculo deve ser refeito, utilizando-se a dedução e a alíquota da classe a que pertencer o RR apurado;\n- 3 - o valor reajustado deve ser informado no Comprovante de Rendimentos e na Declaração de Imposto sobre a Renda Retido na Fonte (Dirf)",
    "legal_source": "(Instrução Normativa RFB nº 1.500, de 29 de outubro de 2014, art. 64; Parecer Normativo CST 2, de 1980)"
  },
  {
    "id": "185",
    "metadata": {
      "section": "NOTAS PROMISSÓRIAS"
    },
    "question": "A quitação de honorários ou rendimentos do trabalho assalariado em notas promissórias é tributável?",
    "answer": "Sim.  A  nota  promissória  é  um  título  de  crédito  que  se  basta  a  si  mesmo,  ou  seja,  tem  característica  de independência, não se ligando ao ato originário de onde proveio.\nAssim, a quitação de direitos mediante recebimento em notas promissórias ou título de crédito caracteriza a disponibilidade jurídica referida no § 4º do art. 3º da Lei nº 7.713, de 22 de dezembro de 1988, devendo o valor a elas correspondente ser tributado no mês do recebimento do respectivo título e na declaração de ajuste.",
    "legal_source": null
  },
  {
    "id": "186",
    "metadata": {
      "section": "DÍVIDA PERDOADA EM TROCA DE SERVIÇOS"
    },
    "question": "O valor da dívida perdoada em troca de serviços prestados é tributável?",
    "answer": "Sim. A importância com que for beneficiado o devedor nos casos de perdão ou cancelamento de dívida, inclusive correção monetária e juros vencidos, se houver, em troca de serviços prestados, bem como qualquer hipótese que resulte em acréscimo patrimonial, é rendimento sujeito à tributação no mês em que os serviços forem prestados e na declaração de ajuste.\nObserve-se que se o perdão ou cancelamento da dívida não corresponder à contraprestação de serviços ao credor, tal valor será considerado rendimento isento",
    "legal_source": "(Decreto nº 3.000, de 26 de março de 1999 - Regulamento do Imposto sobre a Renda - RIR/1999, art. 55, inciso I; Solução de Consulta Cosit nº 70, de 30 de dezembro de 2013 )"
  },
  {
    "id": "187",
    "metadata": {
      "section": "PAGAMENTO EFETUADO EM BENS"
    },
    "question": "Qual é o tratamento tributário aplicável no caso de pagamento efetuado em bens?",
    "answer": "O pagamento efetuado em bens móveis ou imóveis, títulos de crédito ou valores mobiliários etc., é tributável, devendo os bens serem avaliados em dinheiro pelo valor que tiverem na data de sua percepção, sujeitandose ao recolhimento mensal (carnê-leão), se recebido de pessoa física sem vínculo empregatício ou, na fonte, se pago por pessoa jurídica, ou pessoa física com vínculo empregatício e na declaração de ajuste",
    "legal_source": "(Lei nº 7.713, de 22 de dezembro de 1988, art. 3º, § 4º; Decreto nº 3.000, de 26 de março de 1999 - Regulamento do Imposto sobre a Renda - RIR/1999, art. 994)"
  },
  {
    "id": "188",
    "metadata": {
      "section": "RENDIMENTOS RECEBIDOS EM MÊS POSTERIOR"
    },
    "question": "Quando  devem  ser  tributados  os  rendimentos  (comissões,  honorários,  salários  etc.) correspondentes a um mês e recebidos no mês seguinte?",
    "answer": "Os rendimentos são tributados  no  mês  em  que  forem  recebidos,  considerado  como  tal  o  da  entrega  de recursos pela fonte pagadora, mesmo mediante depósito em instituição financeira em favor do beneficiário.\nNo caso de comissões recebidas por trabalhador assalariado, essas devem ser somadas ao salário do mês do recebimento",
    "legal_source": "(Decreto nº 3.000, de 26 de março de 1999 - Regulamento do Imposto sobre a Renda - RIR/1999, art. 38, parágrafo único)"
  },
  {
    "id": "189",
    "metadata": {
      "section": "ACIDENTE DE TRABALHO"
    },
    "question": "O valor recebido em virtude de acidente de trabalho é tributável?",
    "answer": "A indenização e os proventos de aposentadoria ou reforma recebidos em decorrência de acidente de trabalho são isentos.\nA pensão paga aos dependentes em decorrência do falecimento da pessoa acidentada é tributável",
    "legal_source": "(Lei nº 7.713, de 22 de dezembro de 1988, art. 6º, incisos IV e XIV; Decreto nº 3.000, de 26 de março de 1999 - Regulamento do Imposto sobre a Renda - RIR/1999, art. 39, incisos XVII e XXXIII)"
  },
  {
    "id": "190",
    "metadata": {
      "section": "VANTAGEM PECUNIÁRIA INDIVIDUAL E ABONO DE PERMANÊNCIA"
    },
    "question": "Qual é o tratamento tributário dos rendimentos recebidos a título de Vantagem Pecuniária Individual, instituída pela Lei nº 10.698, de 2 de julho de 2003, e de Abono de Permanência?",
    "answer": "São tributados como rendimentos do trabalho com vínculo empregatício, na fonte e na Declaração de Ajuste Anual, os rendimentos recebidos a título de Vantagem Pecuniária Individual, instituída pela Lei nº 10.698, de 2 de julho de 2003, e de Abono de Permanência, a que se referem o § 19 do art. 40 da Constituição Federal, o § 5º do art. 2º e o § 1º do art. 3º da Emenda Constitucional nº 41, de 19 de dezembro de 2003, e o art. 7º da Lei nº 10.887, de 18 de junho de 2004",
    "legal_source": "(Ato Declaratório Interpretativo SRF nº 24, de 2004)"
  },
  {
    "id": "191",
    "metadata": {
      "section": "RESTITUIÇÃO DA CONTRIBUIÇÃO PREVIDENCIÁRIA"
    },
    "question": "Qual é o tratamento tributário do valor da restituição da contribuição previdenciária retida ou recolhida indevidamente?",
    "answer": "O valor da restituição de contribuição previdenciária, incluindo a incidente sobre o 13º salário, que fora utilizado como dedução  da  base  de  cálculo  do  imposto  sobre  a  renda  da  Pessoa  Física,  deverá  ser  oferecido  à tributação do imposto na Declaração de Ajuste Anual relativa ao ano-calendário do recebimento.\nConsideram-se sujeitos à tributação do imposto sobre a renda, também, os juros de mora decorrentes da restituição  da  contribuição  previdenciária,  exceto se estes corresponderem a rendimentos isentos ou não tributáveis.",
    "legal_source": null
  },
  {
    "id": "192",
    "metadata": {
      "section": "PAGAMENTO AO LOCADOR"
    },
    "question": "Quando ocorre o fato gerador no caso de o aluguel de imóvel ser pago ao locador em mês subsequente ao do recebimento pela imobiliária?",
    "answer": "O  fato  gerador  ocorre  no  mês  em  que  o  locatário  efetuar  o  pagamento  do  aluguel  à  imobiliária, independentemente de quando o mesmo tenha sido repassado para o locador",
    "legal_source": "(Instrução Normativa SRF nº 1.500, de 29 de outubro de 2014, art. 31, § 2º)"
  },
  {
    "id": "193",
    "metadata": {
      "section": "USUFRUTO DE RENDIMENTOS DE ALUGUÉIS"
    },
    "question": "O pai deu ao filho o usufruto de rendimentos de aluguel de imóvel. Como tributar esses rendimentos?",
    "answer": "Se o usufruto constar de escritura pública averbada no registro de imóveis, o pai, ao relacionar o imóvel em sua Declaração de Bens e Direitos, informa a constituição do usufruto em favor do filho. Os rendimentos do aluguel são tributáveis em nome do filho.\nSe não houver escritura averbada, o pai, ao relacionar o imóvel em sua Declaração de Bens e Direitos, informa que  os  rendimentos  respectivos  foram  doados  ao  filho.  Os  rendimentos  do  aluguel  estão  sujeitos  ao recolhimento mensal (carnê-leão), se recebidos de pessoa física ou, na fonte, se pagos por pessoa jurídica e devem  ser  incluídos,  como  rendimentos  tributáveis,  na  declaração  de  ajuste  do  pai.  Para  o  filho,  os rendimentos são não tributáveis, como doação em espécie",
    "legal_source": "(Lei nº 6.015, de 31 de dezembro de 1973, arts. 167, inciso I, item 7, e 220, inciso V; Lei nº 7.713, de 22 de dezembro de 1988, art. 3º; Instrução Normativa RFB nº 1.500, de 29 de outubro de 2014, art. 3º)"
  },
  {
    "id": "194",
    "metadata": {
      "section": "RENDIMENTOS DE IMÓVEL CEDIDO"
    },
    "question": "Como tratar os rendimentos produzidos por imóvel cujo direito de exploração tenha sido cedido, por meio de contrato, a terceiros?",
    "answer": "Esses rendimentos são tributáveis em nome de quem explora o imóvel, ou seja, o cessionário ou arrendatário.\nPor sua vez, o proprietário do imóvel deve tributar o valor recebido pela cessão de direitos, como rendimentos equiparados a aluguéis, por meio do recolhimento mensal (carnê-leão), se recebidos de pessoa física ou, na fonte, se pagos por pessoa jurídica e na declaração de ajuste",
    "legal_source": "(Lei nº 7.713, de 22 de dezembro de 1988, art. 3º, Instrução Normativa RFB nº 1.500, de 29 de outubro de 2014, art. 3º)"
  },
  {
    "id": "195",
    "metadata": {
      "section": "LOCAÇÃO DE ESPAÇO EM IMÓVEIS, INCLUSIVE CONDOMÍNIOS"
    },
    "question": "Como deve ser tributada a quantia recebida por locação de espaço físico em imóveis ou condomínios edilícios?",
    "answer": "As quantias recebidas por pessoa física pela locação de espaço físico sujeitam-se ao recolhimento mensal obrigatório (carnê-leão) se recebidas de pessoa física ou de fonte no exterior, ou à retenção na fonte se pagas por pessoa jurídica, e ao ajuste na Declaração de Ajuste Anual.\nRessalte-se  que,  diante  da  inexistência  de  personalidade  jurídica  do  condomínio  edilício,  as  receitas  de locação por este auferidas, na realidade, constituem-se em rendimentos dos próprios condôminos, devendo ser tributados por cada condômino, na proporção do quinhão que lhe for atribuído, na forma explicada no primeiro parágrafo. Ainda que os condôminos não tenham recebido os pagamentos em espécie, são eles os beneficiários dessa quantia, observando-se isso, por exemplo, quando o valor recebido se incorpora ao fundo\npara o qual contribuem, ou quando diminui o montante do condomínio cobrado, ou, ainda, quando utilizado para qualquer outro fim.\nNo caso de condomínio edilício, o pagamento pela ocupação ou uso de partes comuns (salão de festas, piscinas, churrasqueiras etc.) pelos próprios condôminos não é considerado rendimento de aluguel.\nDesde 14 de maio de 2014, são isentos do Imposto sobre a Renda das Pessoas Físicas os rendimentos recebidos pelos condomínios residenciais constituídos nos termos da Lei nº 4.591, de 16 de dezembro de 1964, observado o limite de R$ 24.000,00 (vinte e quatro mil reais) por ano-calendário, e desde que sejam revertidos em benefício do condomínio para cobertura de despesas de custeio e de despesas extraordinárias, estejam  previstos  e  autorizados  na  convenção  condominial,  não  sejam  distribuídos  aos  condôminos  e decorram:\n- 1 - de uso, aluguel ou locação de partes comuns do condomínio;\n- 2 - de multas e penalidades aplicadas em decorrência de inobservância das regras previstas na convenção condominial; ou\n- 3 - de alienação de ativos detidos pelo condomínio",
    "legal_source": "(Lei nº 12.973, de 13 de maio de 2014, art. 3º; Ato Declaratório Interpretativo SRF nº 2, de 27 de março de 2007)"
  },
  {
    "id": "196",
    "metadata": {
      "section": "BENFEITORIAS - COMPENSAÇÃO"
    },
    "question": "Como apurar o rendimento tributável de aluguel, inclusive quando o contrato de locação contenha cláusula que admita a sua compensação com as despesas efetuadas com benfeitorias pelo locatário?",
    "answer": "Tributa-se o valor recebido de aluguel subtraído, quando o encargo tenha sido exclusivamente do locador, somente das quantias relativas a:\n- a) impostos, taxas e emolumentos incidentes sobre o bem que produzir o rendimento;\n- b) aluguel pago pela locação de imóvel sublocado;\n- c) despesas pagas para cobrança ou recebimento do rendimento;\n- d) despesas de condomínio.\nO valor das benfeitorias efetuadas, compensadas em determinado mês com o valor total ou parcial do aluguel de imóvel, tem natureza de rendimento de aluguel para o proprietário e sofre incidência do imposto sobre a renda, juntamente com valores recebidos no mês a título de aluguel",
    "legal_source": "(Lei  nº  7.739,  de  16  de  março de  1989, art.  14; Decreto  nº 3.000,  de  26  de  março de  1999  Regulamento do Imposto sobre a Renda - RIR/1999, arts. 50 e 632; Instrução Normativa RFB nº 1.500, de 29 de outubro de 2014, art. 13, § 1º)"
  },
  {
    "id": "197",
    "metadata": {
      "section": "ARRENDAMENTO DE IMÓVEL RURAL"
    },
    "question": "Os rendimentos oriundos de contrato de arrendamento de imóvel rural são tributáveis?",
    "answer": "Os rendimentos provenientes de arrendamento de imóvel rural, ainda que o contrato celebrado refira-se a parceria rural, se o cedente perceber quantia fixa sem partilhar os riscos do negócio, que é da essência do contrato de parceria rural, estão sujeitos ao imposto sobre a renda. Esses rendimentos são tributados, como rendimentos equiparados a aluguéis, por meio do recolhimento mensal (carnê-leão), se recebidos de pessoa física ou, na fonte, se pagos por pessoa jurídica e na declaração de ajuste.\nQuando o contrato celebrado referir-se a parceria rural e o cedente não receber quantia fixa e participar dos riscos do negócio, a tributação desses rendimentos é efetuada como atividade rural",
    "legal_source": "(Decreto nº 3.000, de 26 de março de 1999 - Regulamento do Imposto sobre a Renda - RIR/1999, art. 49, inciso I; Instrução Normativa SRF nº 83, de 11 de outubro de 2001, arts. 2º e 14; Instrução Normativa RFB nº 1.500, de 29 de outubro de 2014, arts. 22, inciso VI, e 53, inciso I)"
  },
  {
    "id": "198",
    "metadata": {
      "section": "ALUGUEL DEPOSITADO JUDICIALMENTE"
    },
    "question": "Qual é o tratamento tributário de rendimentos de aluguel depositados judicialmente?",
    "answer": "No caso de o locatário efetuar em juízo o depósito desses rendimentos, tal fato não configura a aquisição da disponibilidade econômica ou jurídica da renda ou proventos para o seu legítimo titular, não estando este obrigado a tributar os rendimentos no mês do depósito. Esses rendimentos são tributados somente quando liberados pela autoridade judicial",
    "legal_source": "(Instrução Normativa RFB nº 1.500, de 29 de outubro de 2014, arts. 3º, § 3º, e 65, § 1º)"
  },
  {
    "id": "199",
    "metadata": {
      "section": "LUVAS E GRATIFICAÇÕES PAGAS AO LOCADOR"
    },
    "question": "As luvas e gratificações pagas ao locador são rendimentos tributáveis?",
    "answer": "Sim. As luvas, prêmios, gratificações ou quaisquer outras importâncias pagas ao locador ou cedente do direito, pelo  contrato  celebrado  para  uso,  ocupação,  fruição  ou  exploração  de  bens  corpóreos  e  direitos  são rendimentos  tributáveis,  como  aluguéis,  por  meio  do  recolhimento  mensal  (carnê-leão),  se  recebidos  de pessoa física ou, na fonte, se pagos por pessoa jurídica, e na declaração de ajuste",
    "legal_source": "(Lei nº 7.713, de 22 de dezembro de 1988, art. 3º; Instrução Normativa RFB nº 1.500, de 29 de outubro de 2014, art. 3º)"
  },
  {
    "id": "200",
    "metadata": {
      "section": "INDENIZAÇÃO PARA DESOCUPAÇÃO DO IMÓVEL"
    },
    "question": "A importância recebida pelo locatário a título de indenização para desocupação do imóvel locado é tributável?",
    "answer": "Sim. O valor da indenização recebida pelo locatário para desocupar o imóvel locado é rendimento tributável, quer tenha sido pago pelo locador, pelo novo proprietário ou por terceiro. Esse valor é tributável na fonte, se pago por pessoa jurídica, ou sujeito ao recolhimento mensal (carnê-leão), se recebido de pessoa física e na declaração de ajuste",
    "legal_source": "(Lei nº 7.713, de 22 de dezembro de 1988, art. 3º; Instrução Normativa RFB nº 1.500, de 29 de outubro de 2014, art. 3º)"
  },
  {
    "id": "201",
    "metadata": {
      "section": "CESSÃO GRATUITA DE IMÓVEL"
    },
    "question": "Qual é o tratamento tributário do valor locativo de imóvel cedido gratuitamente?",
    "answer": "O valor locativo de imóvel cedido a terceiro é tributado na Declaração de Ajuste Anual, devendo ser informado em Rendimentos Tributáveis Recebidos de Pessoas Jurídicas, não se sujeitando, portanto, ao recolhimento mensal (carnê-leão).\nO valor tributável corresponde a 10% do valor venal do imóvel, podendo ser adotado o constante da guia do IPTU do ano-calendário da Declaração de Ajuste Anual. Se a cessão de uso não abrangeu todo o anocalendário, o valor tributável é apurado proporcionalmente ao período de cessão de uso de imóvel.\nNão há incidência do imposto quando o imóvel for ocupado por seu proprietário ou cedido gratuitamente para uso do cônjuge ou de parentes de 1º grau (pais e filhos).\nDo valor tributável podem ser subtraídas as seguintes despesas, quando o ônus tenha sido do proprietário:\n- a) impostos, taxas e emolumentos incidentes sobre o bem que produzir o rendimento;\n- b) aluguel pago pela locação de imóvel sublocado;\n- c) despesas pagas para cobrança ou recebimento do rendimento;\n- d) despesas de condomínio",
    "legal_source": "(Lei nº 7.713, de 22 de dezembro de 1988, art. 6º, inciso III; Decreto nº 3.000, de 26 de março de 1999 - Regulamento do Imposto sobre a Renda - RIR/1999, arts. 39, inciso IX, 49, § 1º, e 50)"
  },
  {
    "id": "202",
    "metadata": {
      "section": "SUBLOCAÇÃO"
    },
    "question": "Os rendimentos oriundos da sublocação de imóvel são tributáveis?",
    "answer": "Sim.  Os  rendimentos  recebidos  pelo  sublocador  estão  sujeitos  ao  recolhimento  mensal  (carnê-leão),  se recebidos de pessoa física ou, à retenção na fonte, se pagos por pessoa jurídica e na Declaração de Ajuste Anual. É dedutível do valor do rendimento bruto recebido pela sublocação o aluguel pago ao proprietário do imóvel sublocado",
    "legal_source": "(Decreto nº 3.000, de 26 de março de 1999 - Regulamento do Imposto sobre a Renda - RIR/1999, arts. 49, inciso I, e 50, inciso II; Instrução Normativa RFB nº 1.500, de 29 de outubro de 2014, art. 31, inciso II)"
  },
  {
    "id": "203",
    "metadata": {
      "section": "ALUGUÉIS RECEBIDOS POR NÃO RESIDENTE"
    },
    "question": "Qual é o tratamento tributário dos rendimentos de aluguel de imóvel localizado no Brasil recebidos por não residente no Brasil?",
    "answer": "Preliminarmente, deve-se verificar se há acordo ou tratado entre o Brasil e o país de origem do residente no exterior  ou  legislação  interna  que  permita  a  reciprocidade  de  tratamento.  Existindo  tais  instrumentos,  o tratamento fiscal será aquele neles previsto. Não havendo acordo o rendimento é tributado exclusivamente na fonte à alíquota de 15%.\nO imposto  deve  ser  recolhido  na  data  da  ocorrência  do  fato  gerador,  sendo  responsável  pelo recolhimento o procurador do residente no exterior",
    "legal_source": "(Decreto-Lei nº 5.844, de 23 de setembro de 1943, art. 100, parágrafo único; Decreto nº 3.000, de 26 de março de 1999 - Regulamento do Imposto sobre a Renda - RIR/1999, art. 721; Instrução Normativa SRF nº 208, de 27 de setembro de 2002; Instrução Normativa RFB nº 1.500, de 29 de outubro de 2014, art. 33)"
  },
  {
    "id": "204",
    "metadata": {
      "section": "IMÓVEL PERTENCENTE A MAIS DE UMA PESSOA"
    },
    "question": "Como proceder quando o imóvel locado pertencer a mais de uma pessoa física?",
    "answer": "Quando o imóvel locado pertencer a mais de uma pessoa física, em condomínio, o contrato de locação deve discriminar  a  percentagem  do  aluguel  que  cabe  a  cada  condômino.  Caso  não  conste  no  contrato  essa cláusula, recomenda-se fazer um aditivo ao mesmo.\nQuando o locatário for pessoa jurídica, essa deve efetuar a retenção na fonte aplicando a tabela mensal em relação  ao  valor  pago  individualmente  a  cada  condômino.  Anualmente,  a  pessoa  jurídica  locatária  deve fornecer comprovante do rendimento que couber a cada um, com indicação do respectivo valor retido na fonte.\nEm se tratando de bens comuns, em decorrência do regime de casamento, os rendimentos são tributados na proporção de 50% em nome de cada cônjuge ou, opcionalmente, podem ser tributados pelo total em nome de um dos cônjuges. Na união estável, adota-se idêntico tratamento, salvo contrato escrito entre os companheiros (neste caso, será fixado o percentual nele previsto), aplicando-se o regime da comunhão parcial de bens (bens comuns, em decorrência do regime de casamento).\nInstrução Normativa RFB nº 1.500, de 29 de outubro de 2014, art. 4º).",
    "legal_source": null
  },
  {
    "id": "205",
    "metadata": {
      "section": "RENDIMENTOS DE BENS COMUNS"
    },
    "question": "Podem os contribuintes casados no regime de comunhão de bens optar por tributar 100% dos rendimentos produzidos por um dos bens comuns na declaração de um dos cônjuges e 50% dos rendimentos produzidos pelos demais bens comuns na declaração de cada um dos cônjuges?",
    "answer": "Não, pois a opção, efetuada por ocasião da entrega da Declaração de Ajuste Anual, é pela tributação em nome de um dos cônjuges da totalidade dos rendimentos produzidos pelos bens comuns durante o anocalendário.\nPortanto, no caso de contribuintes casados pelo regime de comunhão de bens, ou segue-se a regra geral e tributa-se 50% dos rendimentos produzidos pelos bens comuns na declaração de cada um dos cônjuges ou\nopta-se pela tributação da totalidade dos rendimentos produzidos pelos bens comuns na declaração de um dos cônjuges.\n(Decreto nº 3.000, de 26 de março de 1999 - Regulamento do Imposto sobre a Renda - RIR/1999, art. 6º e parágrafo único; Instrução Normativa RFB nº 1.500, de 29 de outubro de 2014, art. 4º, inciso II e parágrafo único).",
    "legal_source": null
  },
  {
    "id": "206",
    "metadata": {
      "section": "PENSÃO PAGA POR ACORDO OU DECISÃO JUDICIAL"
    },
    "question": "Qual é o tratamento tributário aplicável à pensão alimentícia recebida mensalmente?",
    "answer": "O rendimento recebido a título de pensão está sujeito ao recolhimento mensal (carnê-leão) e à tributação na Declaração de Ajuste Anual. O contribuinte do imposto é o beneficiário da pensão, ainda que esta tenha sido paga a seu representante legal. O beneficiário deve efetuar o recolhimento do carnê-leão até o último dia útil do mês seguinte ao do recebimento.\nSe  um contribuinte  informar  em  sua  declaração  de  ajuste  um  dependente  que  receba  pensão alimentícia, deve incluir tais rendimentos como tributáveis, independentemente do valor. Pode ainda o beneficiário da pensão apresentar declaração em nome próprio, tributando os rendimentos de pensão em separado",
    "legal_source": "(Instrução Normativa RFB nº 1.500, de 29 de outubro de 2014, arts. 53, inciso IV, e 103)"
  },
  {
    "id": "207",
    "metadata": {
      "section": "PENSÃO ALIMENTÍCIA RECEBIDA ACUMULADAMENTE"
    },
    "question": "Qual é a forma de tributação no caso de pensão alimentícia recebida acumuladamente em cumprimento de decisão judicial, acordo homologado judicialmente ou por escritura pública?",
    "answer": "Essas pensões são tributadas exclusivamente na fonte, no mês do recebimento ou crédito, em separado dos demais rendimentos no mês. O imposto será retido pela pessoa física ou jurídica obrigada ao pagamento ou pela instituição financeira depositária do crédito, sendo calculado sobre o montante dos rendimentos pagos ou creditados, mediante a utilização de tabela progressiva resultante da multiplicação da quantidade de meses a que se referem os rendimentos pelos valores constantes da tabela progressiva mensal correspondente ao mês do recebimento ou crédito. Poderão ser excluídas as despesas, relativas ao montante dos rendimentos tributáveis, com ação judicial necessárias ao seu recebimento, inclusive de advogados, se tiverem sido pagas pelo contribuinte, sem indenização.\nSerão tributadas, no mês do recebimento ou crédito, sobre o total dos rendimentos, diminuídos do valor das despesas com ação judicial necessárias ao seu recebimento, inclusive de advogados, se tiverem sido pagas pelo contribuinte, sem indenização",
    "legal_source": "(Lei nº 7.713, de 22 de dezembro de 1988, arts. 12-A e 12-B; Decreto nº 3.000, de 26 de março de 1999 - Regulamento do Imposto sobre a Renda - RIR/1999, art. 718)"
  },
  {
    "id": "208",
    "metadata": {
      "section": "PENSÃO PAGA POR MEIO DE BENS E DIREITOS"
    },
    "question": "Qual é o tratamento tributário de pensão alimentícia paga por meio de bens e direitos?",
    "answer": "A pensão alimentícia paga em bens e direitos não está sujeita à tributação sob a forma de carnê-leão, pelo beneficiário, por não ter sido efetuada em dinheiro.\nO alimentando que recebeu os bens e direitos deve incluí-los na declaração de ajuste considerando como custo de aquisição o valor relativo à pensão alimentícia.\nO alimentante deve apurar o ganho de capital relativo aos bens e direitos dados em pagamento, quando tributáveis, considerando como valor de alienação o valor da pensão alimentícia",
    "legal_source": "(Lei nº 7.713, de 22 de dezembro de 1988, art. 3º, § 1º; Decreto nº 3.000, de 26 de março de 1999 - Regulamento do Imposto sobre a Renda - RIR/1999, art. 54)"
  },
  {
    "id": "209",
    "metadata": {
      "section": "SERVIDÃO DE PASSAGEM - INDENIZAÇÃO"
    },
    "question": "Qual é o tratamento tributário da indenização recebida em decorrência de constituição de servidão de passagem?",
    "answer": "Na  servidão  o  proprietário  do  imóvel  suporta  limitações  em  seu  domínio,  mas  não  perde  o  direito  de propriedade,  portanto,  não  ocorre  a  alienação  do  bem.  Assim,  o  valor  recebido  a  título  de  indenização decorrente  de desvalorização  de área  de terras,  para instituição  de  servidão  de  passagem  (ex.:  linha  de transmissão de energia elétrica), bem como a correção monetária incidente sobre a indenização, é tributável na fonte, no caso de fonte pagadora pessoa jurídica, ou como recolhimento mensal (carnê-leão), no caso de pagamento efetuado por pessoa física, e, em ambas as situações, na declaração de ajuste.",
    "legal_source": null
  },
  {
    "id": "210",
    "metadata": {
      "section": "LAUDÊMIO"
    },
    "question": "O valor do laudêmio recebido por pessoa física é tributável?",
    "answer": "Sim. É tributável o valor do laudêmio e do foro anual como carnê-leão, se recebidos de pessoa física, ou na fonte, se recebidos de pessoa jurídica, conforme o caso, e na declaração de ajuste",
    "legal_source": "(Decreto nº 3.000, de 26 de março de 1999 - Regulamento do Imposto sobre a Renda - RIR/1999, art. 55, inciso XVII; Parecer Normativo CST nº 9, de 1983)"
  },
  {
    "id": "211",
    "metadata": {
      "section": "INDENIZAÇÃO POR MORTE"
    },
    "question": "Qual é o tratamento tributário dos juros produzidos por quantia correspondente à indenização por morte, cujos valores ficam bloqueados até a maioridade do beneficiário?",
    "answer": "O crédito dos juros em conta de depósito configura a disponibilidade jurídica, para os efeitos do imposto sobre a renda, devendo ser tributados exclusivamente na fonte, exceto quando se tratar de caderneta de poupança, cujos juros estão isentos.",
    "legal_source": null
  },
  {
    "id": "212",
    "metadata": {
      "section": "INDENIZAÇÃO POR DANOS MORAIS"
    },
    "question": "Qual é o tratamento tributário da indenização recebida por danos morais?",
    "answer": "Apesar de a indenização - de verba percebida a título de dano moral por pessoa física - paga por pessoa física ou jurídica, em virtude de acordo ou decisão judicial, ser rendimento tributável sujeito à incidência do imposto sobre a renda na fonte e na declaração de ajuste, a fonte pagadora está desobrigada de reter o tributo devido pelo contribuinte e a Secretaria da Receita Federal do Brasil (RFB) não constituirá os respectivos créditos tributários, tendo em vista a vigência do Ato Declaratório PGFN nº 9, de 20 de dezembro de 2011",
    "legal_source": "(Lei nº 8.541, de 23 de dezembro de 1992, art. 46; Decreto nº 3.000, de 26 de março de 1999 Regulamento do Imposto sobre a Renda - RIR/1999, art. 718; Ato Declaratório PGFN nº 9, de 20 de dezembro de 2011 , Solução de Consulta Cosit nº 98, de 3 de abril de 2014)"
  },
  {
    "id": "213",
    "metadata": {
      "section": "ENCARGO DE DOAÇÃO MODAL"
    },
    "question": "Os valores recebidos em razão do encargo estipulado em doação modal de bens ou direitos são tributáveis?",
    "answer": "Sim. A doação modal ou onerosa é aquela que traz consigo um encargo para o donatário. Os valores recebidos em função desse encargo estão sujeitos ao recolhimento mensal (carnê-leão), se recebidos de pessoa física ou, na fonte, se pagos por pessoa jurídica, e na declaração de ajuste.",
    "legal_source": null
  },
  {
    "id": "214",
    "metadata": {
      "section": "RENDIMENTOS DE EMPRÉSTIMOS"
    },
    "question": "Incide o imposto sobre a renda sobre os rendimentos recebidos por pessoa física decorrentes de empréstimos?",
    "answer": "Sim. Os juros decorrentes de empréstimos concedidos a pessoa jurídica estão sujeitos à incidência do imposto sobre a renda, exclusivamente na fonte, às alíquotas de:\n- a) 22,5%, com prazo de até seis meses;\n- b) 20%, com prazo de seis meses e um dia até doze meses;\n- c) 17,5%, com prazo de doze meses e um dia até vinte e quatro meses;\n- d) 15%, com prazo acima de vinte e quatro meses.\nSe recebidos de pessoa física, os juros recebidos estão sujeitos ao recolhimento mensal (carnê-leão) e à tributação na Declaração de Ajuste Anual",
    "legal_source": "(Lei nº 9.532, de 10 de dezembro de 1997, art. 35; Lei nº 9.779, de 19 de janeiro de 1999, art. 5º; Lei nº 11.033, de 2004, art. 1º; Decreto nº 3.000, de 26 de março de 1999 - Regulamento do Imposto sobre a Renda - RIR/1999, arts. 729 e 730, III; Instrução Normativa RFB nº 1.500, de 29 de outubro de 2014, art. 19, inciso XVIII)"
  },
  {
    "id": "215",
    "metadata": {
      "section": "RENDIMENTOS PAGOS EM CUMPRIMENTO DE DECISÃO JUDICIAL"
    },
    "question": "Como são tributados os rendimentos pagos em cumprimento de decisão judicial?",
    "answer": "Os rendimentos pagos em cumprimento de decisão judicial estão sujeitos ao imposto sobre a renda na fonte mediante aplicação da tabela progressiva mensal. A retenção, de responsabilidade da pessoa física ou jurídica obrigada  ao  pagamento,  dar-se-á  no  momento  em  que,  por  qualquer  forma,  os  rendimentos  se  tornem disponíveis ao beneficiário ( observadas as orientações contidas na pergunta 236 ).\nFica dispensada a soma dos rendimentos pagos no mês, para aplicação da alíquota correspondente, nos casos de:\nII  -  honorários advocatícios e remuneração pela prestação de serviços no curso do processo judicial, tais como:  serviços  de  engenharia,  médico,  contador,  perito,  assistente  técnico,  avaliador,  leiloeiro,  síndico, testamenteiro, liquidante.\nDesde 1º de fevereiro de 2004, os rendimentos pagos, em cumprimento de decisão da Justiça Federal, mediante precatório ou requisição de pequeno valor, estão sujeitos à retenção do imposto sobre a renda na fonte, pela instituição financeira responsável pelo pagamento, à alíquota de 3% sobre o montante pago, sem quaisquer deduções, no momento em que, por qualquer forma, o rendimento se torne disponível para o beneficiário",
    "legal_source": "(Lei nº 10.833, de 29 de dezembro de 2003, arts. 27 e 93, inciso II; e Lei nº 10.865, de 30 de abril de 2004, art. 21).\nFica  dispensada  a  retenção  do  imposto  quando  o  beneficiário  declarar  à  instituição  financeira responsável pelo pagamento que os rendimentos recebidos são isentos ou não tributáveis.\nO imposto retido na fonte é considerado antecipação do imposto apurado na Declaração de Ajuste Anual do Imposto sobre a Renda das pessoas físicas.\nDeve ser indicado como fonte pagadora o número do Cadastro Nacional da Pessoa Jurídica (CNPJ) da instituição financeira depositária do crédito.\nCabe à fonte pagadora, no prazo de 15 (quinze) dias da data da retenção de que trata o caput do art.  46  da  Lei  nº  8.541,  de  23  de  dezembro  de  1992,  comprovar,  nos  respectivos  autos,  o recolhimento  do  imposto  sobre  a  renda  na  fonte  incidente  sobre  os  rendimentos  pagos  em cumprimento de decisão da Justiça do Trabalho (Lei nº 10.833, de 29 de dezembro de 2003, art. 28).\nNa  hipótese  de  omissão  da  fonte  pagadora  relativamente  à  referida  comprovação,  e  nos pagamentos de honorários periciais, competirá ao Juízo do Trabalho calcular o imposto sobre a renda na fonte e determinar o seu recolhimento à instituição financeira depositária do crédito.\nA  não  indicação  pela  fonte  pagadora  da  natureza  jurídica  das  parcelas  objeto  de  acordo homologado perante a Justiça do Trabalho acarretará a incidência do imposto sobre a renda na fonte sobre o valor total da avença.\nDeve  ser  apurado  e  recolhido  utilizando  o  código  de  receita  próprio,  conforme  a  natureza  do rendimento.\nA partir de 11 de março de 2015, os rendimentos submetidos à incidência do imposto sobre a renda com base na  tabela  progressiva,  quando  correspondentes  a  anos-calendário  anteriores  ao  do  recebimento,  são tributados exclusivamente na fonte, no mês do recebimento ou crédito, em separado dos demais rendimentos recebidos no mês, inclusive os decorrentes de decisões das Justiças do Trabalho, Federal, Estaduais e do Distrito Federal.\nA  mesma  regra  aplica-se,  desde  28  de  julho  de  2010,  aos  rendimentos  provenientes  de  aposentadoria, pensão, transferência para a reserva remunerada ou reforma, pagos pela Previdência Social da União, dos estados, do Distrito Federal e dos municípios, e aos rendimentos do trabalho.\nO disposto acima aplica-se ao décimo terceiro salário e a quaisquer acréscimos e juros referentes aos mesmos rendimentos.\nO imposto será retido pela pessoa física ou jurídica obrigada ao pagamento ou pela instituição financeira depositária do crédito, sendo calculado sobre o montante dos rendimentos pagos ou creditados, mediante a utilização de tabela progressiva resultante da multiplicação da quantidade de meses a que se referem os rendimentos pelos valores constantes da tabela progressiva mensal correspondente ao mês do recebimento ou crédito.\nDo montante recebido  poderão  ser  excluídas  despesas,  relativas  aos  rendimentos  tributáveis,  com  ação judicial necessária ao seu recebimento, inclusive de advogados, se tiverem sido pagas pelo contribuinte, sem indenização, e deduzidas as seguintes despesas:\n- a) importâncias pagas em dinheiro a título de pensão alimentícia em face das normas do Direito de Família, quando em cumprimento de decisão judicial, de acordo homologado judicialmente ou de separação ou divórcio consensual realizado por escritura pública; e\nPara efeitos da aplicação da referida dedução, observe-se que:\nI - as importâncias pagas relativas ao suprimento de alimentos, em face do Direito de Família, serão aquelas em dinheiro e somente a título de prestação de alimentos provisionais ou a título de pensão alimentícia;\nII - tratando-se de sociedade conjugal, a dedução somente se aplica quando o provimento de alimentos for decorrente da dissolução daquela sociedade;\nIII - o beneficiário da pensão não necessita se enquadrar nas condições descritas na pergunta 323 que trata da dedução de dependentes;\nIV - não alcança o provimento de alimentos decorrente de sentença arbitral, de que trata a Lei nº 9.307, de 23 de setembro de 1996.\n- b) contribuições para a Previdência Social da União, dos estados, do Distrito Federal e dos municípios.\nA inclusão dos rendimentos recebidos acumuladamente e respectivos dados, na DAA, será feita mediante acesso ao menu 'fichas da  declaração'  no  Programa  IRPF  e  seleção  da  ficha  'Rendimentos  Recebidos Acumuladamente', para fins de preenchimento.\n(Lei nº 7.713, de 22 de dezembro de 1988, arts. 12-A e 12-B; Lei nº 12.350, de 20 de dezembro de 2010, art. 44; Decreto nº 3.000, de 26 de março de 1999 - Regulamento do Imposto sobre a Renda - RIR/1999, art. 718; Instrução Normativa RFB nº 1.500, de 29 de outubro de 2014, art. 36 a 42; Solução de Consulta Interna Cosit nº 3, de 8 de fevereiro de 2012)"
  },
  {
    "id": "216",
    "metadata": {
      "section": "PRECATÓRIOS"
    },
    "question": "Qual é o tratamento tributário de precatórios recebidos por pessoas físicas?",
    "answer": "O imposto sobre a renda  sobre os rendimentos pagos,  em cumprimento de  decisão  da Justiça Federal, mediante  precatório  ou  requisição  de  pequeno  valor,  será  retido  na  fonte  pela  instituição  financeira responsável  pelo  pagamento  e  incidirá  à  alíquota  de  3%  (três  por  cento)  sobre  o  montante  pago,  sem quaisquer  deduções,  no  momento  do  pagamento  ao  beneficiário  ou  seu  representante  legal ( verificar  as orientações contidas na pergunta 216 e, em especial, o conteúdo a respeito da tributação de rendimentos recebidos acumuladamente , constante da pergunta 236 )\nVale ressaltar que o valor retido na fonte (3%) não é definitivo. O imposto retido será considerado antecipação do imposto apurado, ou seja, o contribuinte deverá informar por ocasião da declaração de ajuste anual, o valor dos rendimentos recebidos pelo precatório e respectiva antecipação, para fins de apuração do imposto sobre a renda.\nA retenção do imposto é dispensada, quando o beneficiário declarar à instituição financeira responsável pelo pagamento que os rendimentos recebidos são isentos ou não tributáveis.\nO Parecer PGFN/CRJ/nº 2.331/2010 suspendeu os efeitos do Ato Declaratório PGFN nº 1, de 27 de  março  de  2009,  que  considerava  que  o  cálculo  do  imposto  sobre  a  renda  incidente  sobre rendimentos pagos acumuladamente deveria ser realizado levando-se em consideração as tabelas e alíquotas das épocas próprias a que se referiram tais rendimentos, devendo o cálculo ser mensal e não global;",
    "legal_source": "(Lei nº 10.833, de 29 de dezembro de 2003, art. 27; Instrução Normativa RFB nº 1.500, de 29 de outubro de 2014, art. 25)"
  },
  {
    "id": "217",
    "metadata": {
      "section": "REPRESENTANTE COMERCIAL AUTÔNOMO"
    },
    "question": "A indenização e o aviso prévio pagos a representante comercial autônomo são tributáveis?",
    "answer": "Sim. As importâncias recebidas em obediência ao disposto no art. 27, 'j', e parágrafo único, e no art. 34 da Lei nº 4.886, de 9 de dezembro de 1965, com redação dada pela Lei nº 8.420, de 8 de maio de 1992, estão sujeitas à tributação na fonte e na declaração de ajuste. Somente as indenizações previstas no Decreto-Lei nº 5.452, de 1º de maio de 1943 - Consolidação das Leis do Trabalho - CLT (arts. 477 a 499, § 2º) e na legislação do Fundo de Garantia do Tempo de Serviço - FGTS estão isentas do imposto sobre a renda.",
    "legal_source": null
  },
  {
    "id": "218",
    "metadata": {
      "section": "PECÚLIO"
    },
    "question": "Qual é o tratamento tributário do pecúlio recebido por pessoas físicas?",
    "answer": "O valor relativo ao pecúlio recebido é tributável quando pago, na demissão ou retirada, por ex-empregador, institutos, caixas de aposentadoria ou entidades governamentais em decorrência de emprego, cargo ou função exercido no passado, independentemente da denominação empregada, tal como pecúlio resgate, pecúlio restituição, pecúlio patrimônio, pecúlio reserva de poupança, pecúlio devolução.\nÉ isento quando pago por intermédio de:\n- a) companhia de seguro, por morte do segurado;",
    "legal_source": "(Lei nº 7.713, de 22 de dezembro de 1988, art. 6º, inciso XIII)\n- b) INSS, correspondente às contribuições pagas ou descontadas dos aposentados que tenham voltado a trabalhar até 15/04/1994, quer seja o pecúlio recebido pelo segurado ou por seus dependentes, após sua morte;\n(Decreto nº 3.000, de 26 de março de 1999 - Regulamento do Imposto sobre a Renda - RIR/1999, art. 39, inciso XXX; Instrução Normativa RFB nº 1.500, de 29 de outubro de 2014, art. 6º, inciso VII)\nc) entidade de previdência complementar, quando se tratar de benefício de risco, com característica de seguro, previsto expressamente no plano de benefício contratado, pago em prestação única em razão de morte ou invalidez permanente do participante de plano de previdência complementar. As parcelas pagas a entidade de previdência complementar originadoras deste direito não podem ter sido utilizadas para fins de dedução do imposto devido na Declaração de Ajuste Anual.\n(Lei nº 7.713, de 22 de dezembro de 1988, art. 6º, inciso VII, com redação dada pela Lei nº 9.250, de 26 de dezembro de 1995, art. 32)"
  },
  {
    "id": "219",
    "metadata": {
      "section": "SEGURO POR INATIVIDADE TEMPORÁRIA"
    },
    "question": "Qual é o tratamento tributário dos valores pagos por companhia seguradora a autônomo que faz seguro para ter garantido o seu rendimento mensal em caso de inatividade temporária, em razão de acidente pessoal?",
    "answer": "Tal rendimento é tributável, não se enquadrando entre as isenções previstas no art. 39 do Decreto nº 3.000, de 26 de março de 1999 - Regulamento do Imposto sobre a Renda - RIR/1999, nem em qualquer outro dispositivo legal de isenção.",
    "legal_source": null
  },
  {
    "id": "220",
    "metadata": {
      "section": "DOENÇA GRAVE - RENDIMENTOS RECEBIDOS POR PESSOA FÍSICA PORTADORA DE DOENÇA GRAVE"
    },
    "question": "São tributáveis os rendimentos recebidos por pessoa física portadora de doença grave?",
    "answer": "São isentos apenas os rendimentos recebidos por pessoa física residente no Brasil, portadora de doença grave, relativos a proventos de aposentadoria, reforma ou pensão, e suas respectivas complementações, ainda que pagas por fonte situada no exterior. Tributam-se os demais rendimentos de outra natureza recebidos pelo contribuinte.\nTambém é  isenta  a  pensão  judicial,  inclusive  alimentos  provisionais,  recebida  por  beneficiário portador de doença grave. Para casos de falecimento do portador de doença grave, consulte a pergunta 107 .\n(Lei nº 7.713, de 22 de dezembro de 1988, art. 6º, incisos XXI e XIV; Lei nº 8.541, de 23 de dezembro de 1992, art. 47; Decreto nº 3.000, de 26 de março de 1999 - Regulamento do Imposto sobre a Renda - RIR/1999, art. 39, incisos XXXI e XXXIII, e § 6º; Instrução Normativa RFB nº 1.500, de 29 de outubro de 2014, art. 6º, incisos II, III e §§ 4º a 5º;)\nPara informações sobre laudo, consulte a pergunta 221",
    "legal_source": null
  },
  {
    "id": "221",
    "metadata": {
      "section": "DOENÇA GRAVE - LAUDO PERICIAL"
    },
    "question": "Laudo pericial expedido por entidade privada vinculada ao Sistema Único de Saúde (SUS) é documento comprobatório de doença grave?",
    "answer": "Não. Somente podem ser aceitos laudos periciais expedidos por instituições públicas, independentemente da vinculação destas ao Sistema Único de Saúde (SUS). Os laudos periciais expedidos por entidades privadas não atendem à exigência legal e, portanto,  não podem ser aceitos,  ainda que  o atendimento  decorra de convênio referente ao SUS.\nEntende-se por laudo pericial o documento emitido por médico legalmente habilitado ao exercício da profissão de medicina, integrante de serviço médico oficial da União, dos estados, do Distrito Federal ou dos municípios, independentemente de ser emitido por médico investido ou não na função de perito, observadas a legislação e as normas internas especificas de cada ente.\n- O laudo pericial deve conter, no mínimo, as seguintes informações:\n- a) o órgão emissor;\n- b) a qualificação do portador da moléstia;\n- c) o diagnóstico da moléstia (descrição; CID-10; elementos que o fundamentaram; a data em que a pessoa física é considerada portadora da moléstia grave, nos casos de constatação da existência da doença em período anterior à emissão do laudo);\nd) caso a moléstia seja passível de controle, o prazo de validade do laudo pericial ao fim do qual o portador de moléstia grave provavelmente esteja assintomático; e\n- e) o nome completo, a assinatura, o nº de inscrição no Conselho Regional de Medicina (CRM), o nº de  registro  no  órgão  público  e  a  qualificação  do(s)  profissional(is)  do  serviço  médico  oficial responsável(is) pela emissão do laudo pericial",
    "legal_source": "(Lei nº 9250, de 26 de dezembro de 1995, art 30; Instrução Normativa RFB nº 1.500, de 29 de outubro de 2014, art. 6º, §§ 4º e 5º; Solução de Consulta Interna Cosit nº 11, de 28 de junho de 2012)"
  },
  {
    "id": "222",
    "metadata": {
      "section": "DOENÇA GRAVE - RENDIMENTOS RECEBIDOS ACUMULADAMENTE"
    },
    "question": "Qual é o tratamento dos rendimentos recebidos acumuladamente, por portador de doença grave após o seu reconhecimento por laudo pericial oficial?",
    "answer": "Para definir qual o tratamento tributário, deve-se verificar a natureza dos rendimentos recebidos; tratando-se de  rendimentos  do  trabalho  assalariado,  são  tributáveis;  se  se  tratarem  de  proventos  de  aposentadoria, reforma ou pensão, são isentos, ainda que se refiram a período anterior à data em que foi contraída a moléstia, desde que recebidos após a data da emissão do laudo ou após a data constante do laudo que confirme a partir de que data foi contraída a doença.\nSobre laudo pericial consultar a pergunta 221 .\nNo caso de rendimentos recebidos acumuladamente provenientes do trabalho assalariado, o portador de doença grave deve verificar as orientações contidas nas perguntas 235 e 236.\nO Parecer PGFN/CRJ/nº 2.331/2010 suspendeu os efeitos do Ato Declaratório PGFN nº 1, de 27 de  março  de  2009,  que  considerava  que  o  cálculo  do  imposto  sobre  a  renda  incidente  sobre rendimentos pagos acumuladamente deveria ser realizado levando-se em consideração as tabelas e alíquotas das épocas próprias a que se referiram tais rendimentos, devendo o cálculo ser mensal e não global",
    "legal_source": "(Lei nº 7.713, de 22 de dezembro de 1988, art. 12-A; Instrução Normativa RFB nº 1.500, de 29 de outubro de 2014, art. 6º, incisos II, III, e §§ 4º e 5º)"
  },
  {
    "id": "223",
    "metadata": {
      "section": "DOENÇA GRAVE - MILITAR INTEGRANTE DE RESERVA"
    },
    "question": "Os proventos recebidos por militar integrante de reserva remunerada portador de doença grave são isentos?",
    "answer": "Não. O benefício da isenção prevista no inciso XIV do art. 6º da Lei nº 7.713, de 22 de dezembro de 1988, com redação promovida pela Lei nº 11.052, de 29 de dezembro de 2004, não se estende aos proventos recebidos por militares transferidos para a reserva remunerada",
    "legal_source": "(Lei nº 7.713, de 22 de dezembro de 1988, art. 6º, inciso XIV, com a redação dada pela Lei nº 11.052, de 29 de dezembro de 2004; Solução de Divergência Cosit nº 3, de 4 de abril de 2014)"
  },
  {
    "id": "224",
    "metadata": {
      "section": "RESCISÃO DE CONTRATO DE TRABALHO"
    },
    "question": "É tributável o salário recebido em conjunto com as indenizações previstas no Decreto-Lei nº 5.452, de 1º de maio de 1943 - Consolidação das Leis do Trabalho - CLT e o montante referente ao Fundo de Garantia do Tempo de Serviço - FGTS decorrentes da rescisão de contrato de trabalho?",
    "answer": "O valor referente ao salário é tributável na fonte e na declaração de ajuste. São isentas as indenizações pagas por despedida ou rescisão de contrato de trabalho até o limite garantido pela lei trabalhista (Consolidação das Leis  do  Trabalho  -  CLT)  ou  por  dissídio  coletivo  e  convenções  trabalhistas  homologados  pela  Justiça  do Trabalho,  bem  como  o  montante  recebido  pelos  empregados  e  diretores,  ou  respectivos  beneficiários, referente aos depósitos, juros e correção monetária creditados em contas vinculadas, nos termos da legislação do Fundo de Garantia do Tempo de Serviço (FGTS)",
    "legal_source": "(Lei nº 7.713, de 22 de dezembro de 1988, art. 6º, inciso V; Lei nº 8.036, de 11 de maio de 1990, art. 28; Decreto nº 3.000, de 26 de março de 1999 - Regulamento do Imposto sobre a Renda RIR/1999, art. 39, inciso XX; Parecer Normativo Cosit nº 1, de 1995)"
  },
  {
    "id": "225",
    "metadata": {
      "section": "FGTS PAGO PELO EX-EMPREGADOR"
    },
    "question": "É isento o valor referente ao FGTS pago pelo ex-empregador em virtude de decisão judicial?",
    "answer": "Sim.  A  isenção  alcança  os  depósitos,  juros,  correção  monetária  e  multa,  pagos  nos  limites  e  termos  da legislação do Fundo de Garantia do Tempo de Serviço (FGTS)",
    "legal_source": "(Lei nº 7.713, de 22 de dezembro de 1988, art. 6º, inciso V; Lei nº 8.036, de 11 de maio de 1990, art. 28; Decreto nº 3.000, de 26 de março de 1999 - Regulamento do Imposto sobre a Renda RIR/1999, art. 39, inciso XX)"
  },
  {
    "id": "226",
    "metadata": {
      "section": "PDV - TRATAMENTO TRIBUTÁRIO"
    },
    "question": "Qual  é  o  tratamento  tributário  das  indenizações  pagas  a  título  de  incentivo  à  adesão  a Programa de Desligamento Voluntário (PDV)?",
    "answer": "As verbas especiais pagas a título de PDV por pessoa jurídica de direito público a servidor público civil são isentas do imposto sobre a renda na fonte e na declaração de ajuste.\nA  partir  de  31/12/1998,  a  Instrução  Normativa  SRF  nº  165,  de  31  de  dezembro  de  1998  dispensou  a constituição de créditos da Fazenda Nacional relativos à incidência do imposto sobre a renda na fonte sobre as verbas indenizatórias pagas  em  decorrência  de programas  de  desligamento  voluntário (PDV), independentemente de a fonte pagadora ser pessoa jurídica de direito público. Assim sendo, os valores pagos por pessoa jurídica a seus empregados a título de PDV não se sujeitam à incidência do imposto sobre a renda na fonte nem na Declaração de Ajuste Anual.\nNão se incluem no conceito de verbas especiais indenizatórias recebidas a título de adesão ao PDV:\n- a) as verbas rescisórias previstas na legislação trabalhista em casos de rescisão de contrato de trabalho, tais como: décimo terceiro salário, saldo de salário, salário vencido, férias proporcionais ou vencidas, abono e gratificação de férias, gratificações e demais remunerações provenientes de trabalho prestado, remuneração indireta, aviso prévio trabalhado, participação dos empregados nos lucros ou resultados da empresa; e\n- b) os valores recebidos em função de direitos adquiridos, anteriormente à adesão ao PDV, em decorrência do vínculo  empregatício,  a  exemplo  do  resgate  de  contribuições  efetuadas  à  previdência  complementar  em virtude de desligamento do plano de previdência.\nCom relação à tributação de férias indenizadas, consulte a pergunta 163",
    "legal_source": "(Lei  nº  9.468,  de  10  de  julho  de  1997,  art.  14;  Decreto  nº  3.000,  de  26  de  março  de  1999  Regulamento do Imposto sobre a Renda - RIR/1999, art. 39, inciso XIX, § 9º)"
  },
  {
    "id": "227",
    "metadata": {
      "section": "PDV - RESGATE DE PREVIDÊNCIA"
    },
    "question": "Contribuinte que adere a Programa de Demissão Voluntária (PDV) e, na mesma ocasião, resgata valores pagos a entidade de previdência complementar da empresa da qual fazia parte, pode considerar os valores do resgate da previdência também isentos?",
    "answer": "Ainda que recebidos por ocasião de adesão a Programa de Demissão Voluntária (PDV), os resgates de previdência complementar, sujeitam-se à incidência do imposto sobre a renda na fonte e na Declaração de Ajuste Anual, quando não optante pela tributação exclusiva. No entanto, exclui-se da incidência o valor do resgate das contribuições, cujo ônus tenha sido da pessoa física, recebido por ocasião de seu desligamento do  plano  de  benefícios  da  entidade  de  previdência  complementar,  que  corresponder  às  parcelas  de contribuições efetuadas no período de 01/01/1989 a 31/12/1995",
    "legal_source": "(Lei nº 9.250, de 26 de dezembro de 1995, arts. 4º, inciso V, e 8º, inciso II, \"e\"; Decreto nº 3.000, de 26 de março de 1999 - Regulamento do Imposto sobre a Renda - RIR/1999, arts. 39, inciso XXXVIII e 74, inciso II; Ato Declaratório Normativo Cosit nº 9, de 1º de abril de 1999)"
  },
  {
    "id": "228",
    "metadata": {
      "section": "RENDIMENTOS DE SÓCIO OU TITULAR DE EMPRESA"
    },
    "question": "Qual é o tratamento tributário dos rendimentos de sócios ou titular de empresa tributada com base no lucro real, presumido ou arbitrado?",
    "answer": "Os lucros ou dividendos calculados com base nos resultados apurados a partir de 01/01/1996, pagos ou creditados pelas  pessoas jurídicas tributadas com base no lucro real,  presumido  ou arbitrado,  não  estão sujeitos  à  incidência  do  imposto  sobre  a  renda  na  fonte  nem  integram  a  base  de  cálculo  do  imposto  do beneficiário. São tributáveis os valores que ultrapassarem o resultado contábil e aos lucros acumulados e reservas de lucros de anos anteriores, observada a legislação vigente à época da formação dos lucros",
    "legal_source": "(Lei nº 9.249, de 26 de dezembro de 1995, art. 10)"
  },
  {
    "id": "229",
    "metadata": {
      "section": "RENDIMENTOS PAGOS AO SÓCIO DE SERVIÇO A TITULO DE PRO LABORE"
    },
    "question": "Qual é o tratamento tributário dos rendimentos pagos ao sócio de serviço a titulo de prolabore?",
    "answer": "Incide imposto sobre a renda, na fonte e na Declaração de Ajuste Anual, sobre os valores pagos ao sócio de serviço (consulte a Solução de Consulta Cosit nº 12, de 15 de maio de 2013, disponível no sítio da RFB na Internet), a título de pro labore (rendimentos de trabalho). No entanto, não incide imposto sobre a renda sobre valores pagos a título de distribuição de lucros pelas pessoas jurídicas.\n(Lei nº 9.249, de 26 de dezembro de 1995, art. 10; Solução de Consulta Interna Cosit nº 12, de 15 de maio de 2013).",
    "legal_source": null
  },
  {
    "id": "230",
    "metadata": {
      "section": "PRO LABORE E LUCRO DISTRIBUÍDO"
    },
    "question": "Qual é a diferença entre pro labore e lucro distribuído?",
    "answer": "Como são tributados?\nO pro labore refere-se à remuneração paga aos sócios pela prestação de serviços à empresa e sujeita-se à incidência do imposto sobre a renda na fonte e na declaração de ajuste.\nO lucro distribuído refere-se à remuneração do capital integralizado pelo sócio. Quanto à forma de tributação, depende da legislação vigente no período de formação do lucro que está sendo distribuído.",
    "legal_source": null
  },
  {
    "id": "231",
    "metadata": {
      "section": "DIVIDENDOS, BONIFICAÇÕES EM DINHEIRO E LUCROS"
    },
    "question": "Como  são  tributados  os  dividendos,  bonificações  em  dinheiro  e  lucros  apurados  na escrituração  comercial  em  1994  e  1995,  distribuídos  aos  sócios  em  2015  por  pessoas  jurídicas tributadas com base no lucro real?",
    "answer": "Tais rendimentos estão sujeitos à incidência do imposto sobre a renda na fonte à alíquota de 15%.\nO imposto descontado na fonte será deduzido do imposto devido na declaração de ajuste do beneficiário, assegurada a opção pela tributação exclusiva",
    "legal_source": "(Decreto nº 3.000, de 26 de março de 1999 - Regulamento do Imposto sobre a Renda - RIR/1999, art. 656, inciso I)"
  },
  {
    "id": "232",
    "metadata": {
      "section": "POOL HOTELEIRO"
    },
    "question": "Qual é o tratamento tributário dos rendimentos recebidos pela pessoa física em decorrência da locação de unidade imobiliária em sistema denominado de pool hoteleiro?",
    "answer": "No  sistema  de  locação  conjunta  de  unidades  imobiliárias  denominado  de pool hoteleiro,  constitui-se, independentemente de qualquer formalidade, Sociedade em Conta de Participação (SCP) com o objetivo de lucro comum, onde a administradora (empresa hoteleira) é a sócia ostensiva e os proprietários das unidades imobiliárias integrantes do pool são os sócios ocultos. As SCP são equiparadas às pessoas jurídicas pela legislação do imposto sobre a renda, e, como tais, são contribuintes do Imposto sobre a Renda das Pessoas Jurídicas (IRPJ), da Contribuição Social sobre o Lucro Líquido (CSLL), da Contribuição para o PIS/Pasep e da Contribuição para o Financiamento da Seguridade Social (Cofins).\nPortanto, os rendimentos recebidos pelas pessoas físicas em decorrência da locação de unidade imobiliária em sistema denominado de pool hoteleiro seguem as normas gerais aplicáveis aos pagamentos efetuados por pessoa jurídica aos seus sócios",
    "legal_source": "(Lei  nº  10.406,  de  10  de  janeiro  de  2002  -  Código  Civil,  arts.  991  a  996;  Ato  Declaratório Interpretativo SRF nº 14, de 4 de maio de 2004)"
  },
  {
    "id": "233",
    "metadata": {
      "section": "LUCROS NA LIQUIDAÇÃO DA MASSA FALIDA"
    },
    "question": "Qual é o tratamento tributário dos lucros distribuídos apurados na liquidação da massa falida de pessoa jurídica?",
    "answer": "Os lucros distribuídos durante a liquidação sujeitam-se às mesmas normas de tributação de distribuição de lucros aplicáveis às demais pessoas jurídicas",
    "legal_source": "(Lei nº 9.430, de 27 de dezembro de 1996, art. 60; Decreto nº 3.000, de 26 de março de 1999 Regulamento do Imposto sobre a Renda - RIR/1999, art. 146, § 2º)"
  },
  {
    "id": "234",
    "metadata": {
      "section": "AUXÍLIOS, PRÊMIO ASSIDUIDADE E COMPLEMENTAÇÃO PREVIDENCIÁRIA"
    },
    "question": "São tributáveis os valores ressarcidos ou pagos pelas empresas a título de complementação de  rendimento,  tais  como  seguro-desemprego,  auxílio-creche,  auxílio-doença,  auxílio-funeral, auxílio pré-escolar, prêmio assiduidade, gratificações por quebra de caixa, indenização adicional por acidente de trabalho etc.?",
    "answer": "Sim. Esses valores são tributáveis na fonte e na declaração de ajuste.\nSão isentos apenas os rendimentos pagos pela previdência oficial da União, dos Estados, do Distrito Federal e dos Municípios, ainda que pagos pelo empregador por força de convênios com órgãos previdenciários, e pelas  entidades  de  previdência  complementar,  decorrentes  de  seguro-desemprego,  auxílio-natalidade, auxílio-doença, auxílio-funeral e auxílio-acidente.\nEntretanto, no caso de verbas recebidas a título de auxílio-creche e auxílio pré-escolar pelos trabalhadores até o limite de cinco anos de idade de seus filhos, a fonte pagadora está desobrigada de reter o tributo devido pelo  contribuinte  e  a  RFB  não  constituirá  os  respectivos  créditos  tributários,  tendo  em  vista  o  Parecer\nPGFN/CRJ/nº 2.118, de 10 de novembro de 2011 e o Ato Declaratório PGFN nº 13, de 20 de dezembro de 2011.\nE  ainda,  não  incide  imposto  sobre  a  renda  nas  verbas  recebidas  a  título  de  reembolso-babá  pelos trabalhadores, ficando a fonte pagadora desobrigada de reter o tributo devido pelo contribuinte e a RFB não constituirá os respectivos créditos tributários, tendo em vista o Ato Declaratório PGFN nº 1, de 2 de janeiro de 2014",
    "legal_source": "(Lei nº 8.541, de 23 de dezembro de 1992, art. 48, com redação dada pela Lei nº 9.250, de 26 de dezembro de 1995, art. 27; art. 19 da Lei nº 10.522, de 19 de julho de 2002, com a redação dada pela Lei nº 11.033, de 21 de dezembro de 2004; Decreto nº 3.000, de 26 de março de 1999 Regulamento  do  Imposto  sobre  a  Renda  -  RIR/1999,  art.  39,  XLII;  e  item  9  do  Parecer PGFN/PGA/Nº 2683/2008, de 28 de novembro de 2008, Parecer PGFN/CRJ/Nº 2118/2011, de 10 de novembro de 2011, Parecer PGFN/CRJ Nº 2271/2013, de 06 de dezembro de 2013, Solução de Consulta Cosit nº 102, de 7 de abril de 2014)"
  },
  {
    "id": "235",
    "metadata": {
      "section": "RRA CORRESPONDENTES AO ANO-CALENDÁRIO EM CURSO"
    },
    "question": "Como são tributados os rendimentos recebidos acumuladamente em 2015 e correspondentes a esse mesmo ano-calendário?",
    "answer": "Desde o ano-calendário de 1989, por força da edição do art. 12 da Lei nº 7.713, de 22 de dezembro de 1988, os rendimentos recebidos acumuladamente, independente do período a que correspondiam, eram tributáveis no mês de seu recebimento na fonte e na declaração de ajuste, utilizando-se da tabela progressiva vigente no momento do pagamento (Regime de Caixa).\nNo entanto, essa norma foi declarada inconstitucional pelo Supremo Tribunal Federal (STF), do que decorreu sua revogação e alterações legislativas nos arts. 12-A e 12-B desse ato normativo, trazidas pelas Medidas Provisórias nºs 497, de 27 de julho de 2010, e 670, de 10 de março de 2015, bem como pela Lei nº 13.149, de 21 de julho de 2015. Entendeu a Corte Suprema pela aplicação da tabela progressiva mensal vigente à época de referência do pagamento dos rendimentos, quando estes se referirem a anos-calendário anteriores ao do recebimento efetivo (Regime de Competência).\nAssim sendo, os rendimentos recebidos acumuladamente, quando correspondentes ao ano-calendário em curso, no caso 2015, continuam tributados no mês do recebimento ou crédito, sobre o total dos rendimentos, diminuído apenas do valor das despesas com ação judicial necessárias à sua percepção, inclusive honorários de advogados, se tiverem sido suportadas pelo contribuinte.\nRessalta-se que se a percepção da renda ou provento acumulado se der em cumprimento de decisão da Justiça Federal ou Trabalhista, cabível será a aplicação da retenção na fonte segundo os arts. 27 e 28 da Lei nº 10.833, de 29 de dezembro de 2003",
    "legal_source": "(Decreto nº 3.000, de 26 de março de 1999 - Regulamento do Imposto sobre a Renda - RIR/1999, art. 56; Lei º 7.713, de 22 de dezembro de 1988, art. 12-B; Instrução Normativa RFB nº 1.500, de 29 de outubro de 2014, art. 44; e Instrução Normativa nº 1.558, de 31 de março de 2015)"
  },
  {
    "id": "236",
    "metadata": {
      "section": "RRA CORRESPONDENTES A ANOS-CALENDÁRIO ANTERIORES AO DO RECEBIMENTO"
    },
    "question": "Qual é o tratamento tributário de diferenças salariais recebidas acumuladamente relativas a anos-calendário anteriores ao do recebimento?",
    "answer": "Os rendimentos recebidos acumuladamente submetidos à tabela progressiva, quando correspondentes a anos-calendário  anteriores  ao  do  recebimento,  serão  tributados  exclusivamente  na  fonte,  no  mês  do recebimento ou crédito, em separado dos demais rendimentos recebidos no mês, por força da alteração do art. 12-A da Lei nº 7.713, de 22 de dezembro de 1988, promovida pela Lei nº 13.149, de 21 de julho de 2015.\nDestaca-se que este tratamento já era conferido, desde 28 de julho de 2010, aos rendimentos recebidos acumuladamente relativos a anos-calendário anteriores ao do recebimento, quando decorrentes de:\na) aposentadoria, pensão, transferência para a reserva remunerada ou reforma, pagos pela Previdência Social da União, dos estados, do Distrito Federal e dos municípios; e\n- b) rendimentos do trabalho.\nAplica-se a referida tributação, inclusive, aos rendimentos decorrentes de decisões das Justiças do Trabalho, Federal,  Estaduais  e  do  Distrito  Federal;  devendo  abranger  tais  rendimentos  o  décimo  terceiro  salário  e quaisquer acréscimos e juros deles decorrentes.\nNão se aplica a retenção na fonte no percentual de 3%, de que trata o art. 27 da Lei nº 10.833, de 29 de dezembro de 2003, a rendimento recebido acumuladamente relativo a ano-calendário anterior decorrente do cumprimento de decisão de Justiça Federal e pago mediante precatório ou requisição de pequeno valor.\nO imposto será retido, pela pessoa física ou jurídica obrigada ao pagamento ou pela instituição financeira depositária do crédito, e calculado sobre o montante dos rendimentos pagos, mediante a utilização  de  tabela  progressiva  resultante  da  multiplicação  da  quantidade  de  meses  a  que  se referem os rendimentos pelos valores constantes da tabela progressiva mensal correspondente ao mês do recebimento ou crédito.\nDo montante recebido  poderão  ser  excluídas  despesas,  relativas  aos  rendimentos  tributáveis,  com  ação judicial necessária ao seu recebimento, inclusive de advogados, se tiverem sido pagas pelo contribuinte, sem indenização; e deduzidas as seguintes despesas:\na) importâncias pagas em dinheiro a título de pensão alimentícia em face das normas do Direito de Família, quando em cumprimento de decisão judicial, de acordo homologado judicialmente ou de separação ou divórcio consensual realizado por escritura pública; e\nPara efeitos da aplicação da referida dedução, observe-se que:\n1) as importâncias pagas relativas ao suprimento de alimentos, em face do Direito de Família, serão aquelas em dinheiro e somente a título de prestação de alimentos provisionais ou a título de pensão alimentícia;\n2)  tratando-se  de  sociedade  conjugal,  a  dedução  somente  se  aplica,  quando  o  provimento  de alimentos for decorrente da dissolução daquela sociedade;\n3) o beneficiário da pensão não necessita se enquadrar nas condições descritas na pergunta 323 , que trata de dedução de dependentes;\n4) não alcança o provimento de alimentos decorrente de sentença arbitral, de que trata a Lei nº 9.307, de 23 de setembro de 1996.\nb) contribuições para a Previdência Social da União, dos estados, do Distrito Federal e dos municípios.\nA inclusão dos rendimentos recebidos acumuladamente e respectivos dados, na DAA, será feita mediante acesso ao menu 'fichas da  declaração'  no  Programa  IRPF  e  seleção  da  ficha  'Rendimentos  Recebidos Acumuladamente', para fins de preenchimento.\nNo caso de opção pela forma de tributação 'Ajuste Anual', à opção irretratável do contribuinte, os valores relativos aos RRA integrarão a base de cálculo do Imposto sobre a Renda na DAA do ano-calendário do recebimento. Neste caso, o imposto decorrente da tributação na fonte efetuada durante o ano-calendário pela fonte pagadora é considerado antecipação do imposto devido apurado na referida DAA.\nDeve marcar essa opção o contribuinte cuja tributação dos RRA na fonte ocorreu:\n- a) de forma exclusiva e ele quer alterar a forma de tributação para ajuste anual; e\n- b) pelo ajuste anual e ele quer confirmar a opção por essa forma de tributação.\nO contribuinte somente pode alterar a forma de tributação dos rendimentos recebidos acumuladamente para ajuste anual até 29/04/2016.\nNa hipótese em que a pessoa responsável pela retenção não a tenha feito em conformidade com o disposto no Capítulo VII da Instrução Normativa RFB nº 1.500, de 29 de outubro de 2014, ou que tenha promovido retenção indevida ou a maior, a pessoa beneficiária poderá alterar a forma de tributação dos rendimentos recebidos acumuladamente para exclusiva ainda que após a data de 29/04/2016.\n(Lei nº 7.713, de 22 de dezembro de 1988, art. 12-A; Instrução Normativa RFB nº 1.500, de 29 de outubro de 2014, arts. 36 a 42; Parecer Normativo Cosit nº 5, de 1995; Parecer PGFN/CAT nº 815/2010; Nota PGFN/CRJ nº 981/2015; e Nota PGFN/CRJ nº 1.040/2015).",
    "legal_source": null
  },
  {
    "id": "237",
    "metadata": {
      "section": "DIFERENÇAS SALARIAIS DE PESSOA FALECIDA"
    },
    "question": "Qual  é  o  tratamento  tributário  de  diferenças  salariais  recebidas  acumuladamente,  de rendimentos de anos anteriores, por força de decisão judicial, quando o beneficiário da ação é a pessoa falecida?",
    "answer": "As  diferenças  salariais  são  tributadas  na  declaração  do  espólio,  conforme  o  regime  de  tributação  dos rendimentos, sejam tributáveis na fonte e na declaração anual de rendimentos, tributáveis exclusivamente na fonte, isentos ou não tributáveis.\nSerão  tributadas  na  declaração  do(s)  herdeiros(s)  ou  legatários(s),  segundo  o  regime  de  tributação  dos rendimentos.\n- I  -  No  caso  de  rendimentos  recebidos  acumuladamente  provenientes  de  diferenças  salariais (verificar  as  orientações  contidas  na pergunta 215 e,  em  especial,  o  conteúdo  a  respeito  da tributação de rendimentos recebidos acumuladamente, constante das perguntas 235 e 236 ):\n- II  -  Não  se  beneficiam  da  isenção  os  valores  relativos  a  proventos  de  aposentadoria,  pagos acumuladamente ao espólio ou diretamente aos herdeiros (mediante alvará judicial), ainda que a pessoa falecida fosse portador de moléstia grave no período a que se referem os rendimentos",
    "legal_source": "(Lei nº 5.172, de 25 de outubro de 1966 - Código Tributário Nacional - CTN, art. 144; Decreto nº 3.000, de 26 de março de 1999 - Regulamento do Imposto sobre a Renda - RIR/1999, art. 38, parágrafo único; Lei nº 7.713, de 22 de dezembro de 1988, art. 12-A; Instrução Normativa SRF nº 81, de 11 de outubro de 2001, art. 14; Instrução Normativa RFB nº 1.500, de 29 de outubro de 2014, arts. 6º, § 4º ; Ato Declaratório Interpretativo SRF nº 26, de 26 de dezembro de 2003)"
  },
  {
    "id": "238",
    "metadata": {
      "section": "PROFISSIONAL AUTÔNOMO QUE PAGA A OUTROS PROFISSIONAIS"
    },
    "question": "Profissional autônomo que paga a outros profissionais por serviços realizados é considerado empresa individual?",
    "answer": "Se a prestação de serviços colegiada é feita apenas eventualmente, sem caráter de habitualidade, tal fato não caracteriza  sociedade.  O  profissional  responsável  pelo  trabalho  deve  computar  em  seu  rendimento  bruto mensal  o  valor  total  dos  honorários  recebidos,  podendo  deduzir  os  pagamentos  efetuados  aos  outros profissionais, no caso de escriturar livro-caixa, desde que necessários à percepção da receita e à manutenção da fonte produtora.\nQuando a prestação de serviços colegiada for sistemática, habitual, sempre sob a responsabilidade do mesmo profissional,  que  recebe  em  nome  próprio  o  valor  total  pago  pelo  cliente  e  paga  os  serviços  dos  demais profissionais, fica configurada a condição de empresa individual equiparada a pessoa jurídica, nos termos do inciso II do § 1º do art. 150 do Decreto nº 3.000, de 26 de março de 1999 - Regulamento do Imposto sobre a Renda - RIR/1999, por se tratar de venda, habitual e profissional, de serviços próprios e de terceiros",
    "legal_source": "(Parecer Normativo CST nº 38, de 1975)"
  },
  {
    "id": "239",
    "metadata": {
      "section": "EQUIPARAÇÃO À PESSOA JURÍDICA - HIPÓTESES"
    },
    "question": "Quais as hipóteses em que a pessoa física é equiparada a pessoa jurídica?",
    "answer": "A pessoa física equipara-se à pessoa jurídica quando:\na) em nome individual, explore, habitual e profissionalmente, qualquer atividade econômica de natureza civil ou  comercial,  com  o  fim  especulativo  de  lucro,  mediante  venda  a  terceiro  de  bens  ou  serviços,  quer  se\nencontre, ou não, regularmente inscrita no órgão do Registro de Comércio ou Registro Civil, exceto quanto às profissões de que trata o art. 150, § 2º, do Decreto nº 3.000, de 26 de março de 1999 - Regulamento do Imposto sobre a Renda - RIR/1999;\nb) promova a incorporação de prédios em condomínio ou loteamento de terrenos",
    "legal_source": "(Decreto nº 3.000, de 26 de março de 1999 - Regulamento do Imposto sobre a Renda - RIR/1999, art. 150, incisos II e III)"
  },
  {
    "id": "240",
    "metadata": {
      "section": "NÃO EQUIPARAÇÃO A EMPRESA INDIVIDUAL"
    },
    "question": "Quais as atividades exercidas por pessoas físicas que não a equiparam a empresa individual?",
    "answer": "Não se caracterizam como empresa individual, ainda que, por exigência legal ou contratual, encontrem-se cadastradas no Cadastro Nacional da Pessoa Jurídica ou que tenham seus atos constitutivos registrados em Cartório ou Junta Comercial, entre outras:\n- a) a pessoa física que, individualmente, exerça profissões ou explore atividades sem vínculo empregatício, prestando  tais  serviços  profissionais,  mesmo  quando  possua  estabelecimento  em  que  desenvolva  suas atividades e empregue auxiliares (Decreto nº 3.000, de 26 de março de 1999 - Regulamento do Imposto sobre a Renda - RIR/1999, art. 150, § 2º, inciso I, Parecer Normativo CST nº 38, de 1975);\n- b) a pessoa física que explore, individualmente, contratos de empreitada unicamente de mão de obra, sem o concurso  de  profissionais  qualificados  ou  especializados  (Decreto  nº  3.000,  de  26  de  março  de  1999  Regulamento do Imposto sobre a Renda - RIR/1999, art. 150, § 2º, inciso VI; Parecer Normativo CST nº 25, de 1976);\n- c) a pessoa física receptora de apostas da Loteria Esportiva e da Loteria de números (Lotomania, Supersena, Mega-Sena etc.) credenciada pela Caixa Econômica Federal, ainda que, para atender exigência do órgão credenciador,  esteja  registrada  como  pessoa  jurídica,  e  desde  que  não  explore,  no  mesmo  local,  outra atividade comercial (Ato Declaratório Normativo Cosit nº 24, de 14 de setembro de 1999);\nd) representante comercial que exerça exclusivamente a mediação para a realização de negócios mercantis, como definido pelo art. 1º da Lei nº 4.886, de 9 de dezembro de 1965, uma vez que não os tenham praticado por conta própria (Decreto nº 3.000, de 26 de março de 1999 - Regulamento do Imposto sobre a Renda RIR/1999, art. 150, § 2º, inciso III, c/c o Ato Declaratório Normativo CST nº 25, de 1989);\ne) a pessoa física que, individualmente, exerça as profissões ou explorem atividades consoante os termos do art. 150, § 2º, incisos IV, V e VII, do Decreto nº 3.000, de 26 de março de 1999 - Regulamento do Imposto sobre  a  Renda  -  RIR/1999,  como  por  exemplo:  serventuários  de  justiça,  tabeliães,  corretores,  leiloeiros, despachantes, artistas e outros;\nf) pessoa física que faz o serviço de transporte de carga ou de passageiros em veículo próprio ou locado, mesmo que ocorra a contratação de empregados, como ajudantes ou auxiliares (Decreto nº 3.000, de 26 de março de 1999 - Regulamento do Imposto sobre a Renda - RIR/1999, art. 47). Caso haja a contratação de profissional para dirigir o veículo, descaracteriza-se a exploração individual da atividade, ficando a pessoa física, que desta forma passa a explorar atividade econômica como firma individual, equiparada a pessoa jurídica;",
    "legal_source": null
  },
  {
    "id": "241",
    "metadata": {
      "section": "EQUIPARAÇÃO À PESSOA JURÍDICA - OPERAÇÕES IMOBILIÁRIAS"
    },
    "question": "Em que condições a pessoa física é equiparada a pessoa jurídica pela prática de operações imobiliárias?",
    "answer": "De acordo com a legislação do imposto sobre a renda, somente se considera equiparada a pessoa jurídica, pela  prática  de  operações  imobiliárias,  a  pessoa física que  promove  incorporação  imobiliária (prédios  em condomínios) ou loteamentos de terrenos urbanos ou rurais, com ou sem construção, inclusive:\n- a) os proprietários ou titulares de terrenos ou glebas de terra que, efetuando registro dos documentos de incorporação  ou  loteamento,  outorgarem mandato  a  construtor ou corretor de  imóveis com poderes  para alienação  de  frações  ideais  ou  lotes  de  terreno,  quando  o  mandante  se  beneficiar  do  produto  dessas alienações, ou assumir a iniciativa ou responsabilidade da incorporação ou loteamento",
    "legal_source": "(Decreto nº 3.000, de 26 de março de 1999 - Regulamento do Imposto sobre a Renda - RIR/1999, art. 151);\n- b) os proprietários ou titulares de terrenos ou glebas de terra que, sem efetuar o registro dos documentos de incorporação ou loteamento, neles promovam a construção de prédio de mais de duas unidades imobiliárias ou a execução de loteamento, se iniciar a alienação das unidades imobiliárias ou dos lotes de terreno antes de corrido o prazo de 60 meses contados da data da averbação, no Registro de Imóveis da construção do\nprédio ou da aceitação das obras de loteamento. Para os terrenos adquiridos até 30/06/77 o prazo é 36 meses (Decreto nº 3.000, de 26 de março de 1999 - Regulamento do Imposto sobre a Renda - RIR/1999, art. 152);\n- c) a subdivisão ou desmembramento de imóvel rural, havido após 30/06/1977, em mais de dez lotes, ou a alienação  de  mais  de  dez  quinhões  ou  frações  ideais  desse  imóvel,  tendo  em  vista  que  tal  operação  se equipara a loteamento, salvo se a subdivisão se der por força de partilha amigável ou judicial, em decorrência de herança, legado, doação como adiantamento da legítima, ou extinção de condomínio (Decreto nº 3.000, de 26 de março de 1999 - Regulamento do Imposto sobre a Renda - RIR/1999, art. 153).\nOs condomínios na propriedade de imóveis não são considerados sociedades de fato, ainda que deles  também  façam  parte  pessoas  jurídicas.  Assim,  a  cada  condômino,  pessoa  física,  serão aplicados os critérios de caracterização da empresa individual e demais dispositivos legais, como se ele fosse o único titular da operação imobiliária, nos limites da sua participação (Decreto nº 3.000, de 26 de março de 1999 - Regulamento do Imposto sobre a Renda - RIR/1999, art. 155).\n(Lei nº 4.591, de 16 de dezembro de 1964, arts. 29 a 31 e 68; Lei nº 6.766, de 19 de dezembro de 1979; Decreto nº 3.000, de 26 de março de 1999 - Regulamento do Imposto sobre a Renda RIR/1999, art. 151; Decreto-lei nº 58, de 10 de dezembro de 1937; Decreto-lei nº 271, de 28 de fevereiro de 1967; Parecer Normativo CST nº 6, de 1986)"
  },
  {
    "id": "242",
    "metadata": {
      "section": "EQUIPARAÇÃO  A PESSOA JURÍDICA - OPERAÇÕES IMOBILIÁRIAS - PRAZO"
    },
    "question": "Quando se considera ocorrido o término da equiparação caso a pessoa jurídica não efetue nenhuma alienação das unidades imobiliárias ou lotes de terreno?",
    "answer": "A pessoa física que, após sua equiparação a pessoa jurídica, não promover nenhum dos empreendimentos nem efetuar nenhuma das alienações de unidades imobiliárias ou lotes de terrenos, durante o prazo de 36 meses consecutivos, deixa de ser considerada equiparada a partir do término deste prazo, salvo quanto aos efeitos tributários das operações em andamento que terão o tratamento previsto na pergunta 243.",
    "legal_source": null
  },
  {
    "id": "243",
    "metadata": {
      "section": "EQUIPARAÇÃO A PESSOA JURÍDICA - OPERAÇÕES IMOBILIÁRIAS - DESTINO DO ATIVO"
    },
    "question": "Qual  é  o  destino  a  ser  dado  aos  imóveis  integrantes  do  ativo  (patrimônio)  da  empresa individual quando, completado o prazo de 36 meses consecutivos sem promover incorporações ou loteamentos, ocorrer o término da equiparação a pessoa jurídica?",
    "answer": "Permanecem no ativo da empresa individual, para efeito de tributação como lucro da pessoa jurídica (Decreto nº 3.000, de 26 de março de 1999 - Regulamento do Imposto sobre a Renda - RIR/1999, art. 166):\n- a)  as  unidades  imobiliárias  e  os  lotes  de  terrenos  integrantes  de  incorporações  ou  loteamentos,  até  sua alienação e, após esta, o saldo a receber, até o recebimento total do preço;\n- b) o saldo a receber do preço dos imóveis então alienados, até seu recebimento total.",
    "legal_source": null
  },
  {
    "id": "244",
    "metadata": {
      "section": "LUCRO NA CRIAÇÃO E VENDA DE CÃES, GATOS ETC."
    },
    "question": "Qual é o tratamento tributário do lucro auferido com a criação e venda de cães, passarinhos, gatos etc.?",
    "answer": "O tratamento tributário depende da habitualidade ou não da prática dessa atividade, da forma seguinte:\n- a) se for exercida de forma eventual, isto é, se configurar prática comercial esporádica, o lucro auferido na venda desses animais é tributado como ganho de capital da pessoa física;\n- b) se a atividade for exercida de forma habitual, isto é, se configurar prática comercial contínua, a pessoa física é considerada empresa individual equiparada a pessoa jurídica, sendo seu lucro tributado nessa condição",
    "legal_source": "(Decreto nº 3.000, de 26 de março de 1999 - Regulamento do Imposto sobre a Renda - RIR/1999, art. 150)"
  },
  {
    "id": "245",
    "metadata": {
      "section": "ESCRITOR QUE ARCA COM OS ENCARGOS DE IMPRESSÃO"
    },
    "question": "Como são tributados os rendimentos recebidos por escritor que assume os encargos da publicação e venda de livros de sua autoria?",
    "answer": "- 1 - Se tais atividades não forem exercidas com habitualidade, os rendimentos decorrentes da venda efetuada a pessoas físicas sujeitam-se ao recolhimento mensal obrigatório (carnê-leão) e na declaração. Tratando-se de venda a pessoa jurídica, sujeitam-se à retenção na fonte e na declaração.\n- 2 - Se houver habitualidade, o autor é considerado empresa individual equiparada a pessoa jurídica e seus ganhos são tributados nessa condição",
    "legal_source": "(Decreto nº 3.000, de 26 de março de 1999 - Regulamento do Imposto sobre a Renda - RIR/1999, art. 150, § 1º, II)"
  },
  {
    "id": "246",
    "metadata": {
      "section": "VENDA DE ARTESANATO E DE ANTIGUIDADES"
    },
    "question": "Como são tributados os rendimentos recebidos por pessoa física na venda de artesanato e de antiguidades em local de atração turística?",
    "answer": "Por se tratar de venda habitual, a pessoa física é considerada empresa individual equiparada a pessoa jurídica, sendo seus lucros tributados nessa condição",
    "legal_source": "(Decreto nº 3.000, de 26 de março de 1999 - Regulamento do Imposto sobre a Renda - RIR/1999, art. 150, § 1º, inciso II)"
  },
  {
    "id": "247",
    "metadata": {
      "section": "PESSOA FÍSICA QUE EXPLORA ATIVIDADE ECONÔMICA"
    },
    "question": "Como são tributados os rendimentos da pessoa física que explora atividade econômica?",
    "answer": "A pessoa física que, em nome individual, explore, habitual e profissionalmente, qualquer atividade econômica de natureza civil ou comercial com fim de lucro, mediante venda de bens e serviços, é considerada empresa individual (firma individual) equiparada a pessoa jurídica",
    "legal_source": "(Decreto nº 3.000, de 26 de março de 1999 - Regulamento do Imposto sobre a Renda - RIR/1999, art. 150, § 1º, inciso II)"
  },
  {
    "id": "248",
    "metadata": {
      "section": "PROFISSIONAIS QUE NÃO CONSTITUEM SOCIEDADE"
    },
    "question": "Qual é o tratamento tributário dos rendimentos recebidos por dois ou mais profissionais, que não constituem sociedade, mas utilizam um mesmo imóvel com despesas em comum?",
    "answer": "Tais  profissionais,  tendo  despesas  comuns,  como  aluguel,  telefone,  luz,  auxiliares,  mas  com  receitas totalmente independentes, não perdem a condição de pessoas físicas, conforme entendimento expresso no Parecer  Normativo  CST  nº  44,  de  1976.  Nesse  caso,  devem  computar  no  rendimento  bruto  mensal  os honorários recebidos em seu nome.\nAs despesas comuns devem ser escrituradas em livro-caixa da seguinte forma:\n-  aquele que tiver o comprovante da despesa em seu nome deve contabilizar o dispêndio pelo valor total pago e fornecer aos demais profissionais um recibo mensal devidamente autenticado, correspondente ao ressarcimento que cabe a cada um, escriturando como receita o valor total dos ressarcimentos recebidos;\n-  os demais devem considerar como despesa mensal o valor do ressarcimento, constante do comprovante recebido, que servirá como documento comprobatório do dispêndio.",
    "legal_source": null
  },
  {
    "id": "249",
    "metadata": {
      "section": "CARNÊ-LEÃO - RECOLHIMENTO"
    },
    "question": "Quem está sujeito ao recolhimento mensal obrigatório (carnê-leão)?",
    "answer": "Sujeita-se ao recolhimento mensal obrigatório a pessoa física residente no Brasil que receber:\n1  -  rendimentos  de  outras  pessoas  físicas  que  não  tenham  sido  tributados  na  fonte  no  Brasil,  tais  como decorrentes  de  arrendamento,  subarrendamento,  locação  e  sublocação  de  móveis  ou  imóveis,  e  os decorrentes  do  trabalho  não  assalariado,  assim  compreendidas  todas  as  espécies  de  remuneração  por serviços ou trabalhos prestados sem vínculo empregatício;\n2 - rendimentos ou quaisquer outros valores recebidos de fontes do exterior, tais como, trabalho assalariado ou não assalariado, uso, exploração ou ocupação de bens móveis ou imóveis, transferidos ou não para o Brasil, lucros e dividendos. Deve-se observar o disposto nos acordos, convenções e tratados internacionais firmados entre o Brasil e o país de origem dos rendimentos, e reciprocidade de tratamento;\n3 - emolumentos e custas dos serventuários da Justiça, como tabeliães, notários, oficiais públicos e demais servidores,  independentemente  de  a  fonte  pagadora  ser  pessoa  física  ou  jurídica,  exceto  quando  forem remunerados exclusivamente pelos cofres públicos;\n4 - importâncias em dinheiro a título de pensão alimentícia, em face das normas do Direito de Família, quando em cumprimento de decisão judicial ou acordo homologado judicialmente, inclusive alimentos provisionais;\n5  -  rendimentos  recebidos  por  residentes  no  Brasil  que  prestem  serviços  a  embaixadas,  repartições consulares, missões diplomáticas ou técnicas ou a organismos internacionais de que o Brasil faça parte;\n6 - rendimento de transporte de carga e de serviços com trator, máquina de terraplenagem, colheitadeira e assemelhados, considerando-se tributável, no mínimo, 10% do rendimento bruto, a partir de 1º de janeiro de 2013, conforme previsão contida no art. 18 da Lei nº 12.794, de 2 de abril de 2013, que alterou o disposto no inciso I do art. 9º da Lei nº 7.713, de 22 de dezembro de 1988; e\n7 - rendimento de transporte de passageiros, considerando-se tributável 60%, no mínimo, do rendimento bruto.\nOs médicos, odontólogos, fonoaudiólogos, fisioterapeutas, terapeutas ocupacionais, advogados e psicólogos deverão informar na Ficha Rendimentos Tributáveis Recebidos de Pessoa Física/Exterior  da  Declaração  de  Ajuste  Anual  (DAA)  o  número  de  inscrição  no  Cadastro  de Pessoas Físicas (CPF) do titular do pagamento e do beneficiário dos serviços por eles prestados, bem como o valor dos referidos serviços.\nCaso o contribuinte tenha preenchido o programa multiplataforma Recolhimento Mensal Obrigatório (Carnê-Leão)  relativo  ao  Imposto  sobre  a  Renda  da  Pessoa  Física  com  esses  dados,  poderá importa-los por meio da DAA.\nOs rendimentos em moeda estrangeira devem ser convertidos em dólares dos Estados Unidos da América, pelo seu valor fixado pela autoridade monetária do país de origem dos rendimentos na data do recebimento e, em seguida, em reais mediante utilização do valor do dólar fixado para compra pelo Banco Central do Brasil para o último dia útil da primeira quinzena do mês anterior ao do recebimento do rendimento.\nNão  se  sujeitam  ao  carnê-leão  os  rendimentos  tributados  como  Ganho  de  Capital  (moeda estrangeira) na forma da Instrução Normativa SRF nº 118, de 28 de dezembro de 2000.\nOs rendimentos sujeitos ao carnê-leão estão também sujeitos ao ajuste anual na Declaração de Ajuste Anual, e o imposto pago será considerado antecipação do apurado nessa declaração",
    "legal_source": "(Decreto nº 3.000, de 26 de março de 1999 - Regulamento do Imposto sobre a Renda - RIR/1999, arts. 106 a 110 e art. 112; Instrução Normativa RFB nº 1.500, de 29 de outubro de 2014, art. 53 e 54; e Instrução Normativa RFB nº 1.531, de 19 de dezembro de 2014)"
  },
  {
    "id": "250",
    "metadata": {
      "section": "CARNÊ-LEÃO - CÁLCULO"
    },
    "question": "Como se calcula o recolhimento mensal obrigatório (carnê-leão)?",
    "answer": "O imposto relativo ao carnê-leão é calculado mediante a aplicação da tabela progressiva mensal, vigente no mês do recebimento do rendimento, sobre o total recebido no mês, devendo ser recolhido até o último dia útil do mês subsequente ao do recebimento do rendimento, com o código 0190.\nNa determinação da base de cálculo sujeita à incidência mensal do imposto, quando não utilizados para fins de  retenção  na  fonte,  podem  ser  deduzidos,  observados  os  limites  e  condições  fixados  na  legislação pertinente:\n- I - as importâncias pagas em dinheiro a título de pensão alimentícia em face das normas do Direito de Família, quando em cumprimento de decisão judicial ou acordo homologado judicialmente, inclusive a prestação de alimentos provisionais, ou de escritura pública a que se refere o art. 1.124-A da Lei nº 5.869, de 11 de janeiro de 1973 - Código de Processo Civil;\nPara efeitos da aplicação da referida dedução, observe-se que:\n- 1) as importâncias pagas relativas ao suprimento de alimentos, em face do Direito de Família, serão aquelas em dinheiro e somente a título de prestação de alimentos provisionais ou a título de pensão alimentícia;\n- 2)  tratando-se  de  sociedade  conjugal,  a  dedução  somente  se  aplica,  quando  o  provimento  de alimentos for decorrente da dissolução daquela sociedade;\n- 3) o beneficiário da pensão não necessita se enquadrar nas condições descritas na pergunta 323 , que trata de dedução de dependentes;\n- 4) não alcança o provimento de alimentos decorrente de sentença arbitral, de que trata a Lei nº 9.307, de 23 de setembro de 1996.\nII - a quantia de R$ 179,71, por dependente, até o mês de março do ano-calendário de 2015, e de R$ 189,59, por dependente, a partir de abril desse mesmo ano;\n- III - as contribuições para a Previdência Social da União, dos Estados, do Distrito Federal e dos Municípios, cujo ônus tenha sido do próprio contribuinte e desde que destinado a seu próprio benefício;\nIV - as despesas escrituradas em livro-caixa;\n- V  -  A  partir  de  28  de  agosto  de  2009,  até  o  exercício  de  2014,  ano-calendário  de  2013,  para  fins  de implementação dos serviços de registros públicos, em meio eletrônico, os investimentos e demais gastos efetuados com informatização, que compreende a aquisição de hardware, aquisição e desenvolvimento de software e a instalação de redes pelos titulares dos referidos serviços, poderão ser deduzidos da base de cálculo mensal e da anual do Imposto sobre a Renda da Pessoa Física, desde que escrituradas em livro-caixa, e comprovadas com documentação hábil e idônea.\nA tabela progressiva mensal para fatos geradores ocorridos no ano-calendário de 2015, até o mês de março, é a seguinte:\n| Base de Cálculo (R$)     | Alíquota (%)   | Parcela a Deduzir do IR (R$)   |\n|--------------------------|----------------|--------------------------------|\n| Até 1.787,77             | -              | -                              |\n| De 1.787,78 até 2.679,29 | 7,5            | 134,08                         |\n| De 2.679,30 até 3.572,43 | 15,0           | 335,03                         |\n| De 3.572,44 até 4.463,81 | 22,5           | 602,96                         |\n| Acima de 4.463,81        | 27,5           | 826,15                         |\nA tabela progressiva mensal para fatos geradores ocorridos no ano-calendário de 2015, durante os meses de abril a dezembro, é a seguinte:\n| Base de Cálculo (R$)     | Alíquota (%)   | Parcela a Deduzir do IR (R$)   |\n|--------------------------|----------------|--------------------------------|\n| Até 1.903,98             | -              | -                              |\n| De 1.903,99 até 2.826,65 | 7,5            | 142,80                         |\n| De 2.826,66 até 3.751,05 | 15,0           | 354,80                         |\n| De 3.751,06 até 4.664,68 | 22,5           | 636,13                         |\n| Acima de 4.664,68        | 27,5           | 869,36                         |\nA tributação incide sobre o valor total recebido no mês, independentemente de os valores unitários recebidos serem inferiores ao limite mensal de isenção.\nNos casos de contratos de arrendamento, subarrendamento, locação e sublocação entre pessoas físicas, com preço  e  pagamento  estipulados  para  períodos  superiores  a  um  mês  ou  com  recebimento  acumulado, antecipado  ou não,  o  rendimento é computado  integralmente,  para efeito  de determinação do cálculo  do imposto, no mês do efetivo recebimento. Se o bem produtor dos rendimentos for possuído em condomínio, cada condômino deve considerar apenas o valor que lhe couber mensalmente para efeito de apurar a base de cálculo sujeita à incidência da tabela progressiva mensal.\nHavendo mais de um recebimento no mês, ainda que abaixo do limite de isenção, e locação por período menor que um mês, somar-se-ão os rendimentos para apuração do imposto.\nO imposto pago no país de origem dos rendimentos pode ser compensado no mês do pagamento com o imposto relativo ao carnê-leão e com o apurado na Declaração de Ajuste Anual, até o valor correspondente à diferença entre o imposto calculado com a inclusão dos rendimentos de fontes no  exterior  e  o  imposto  calculado  sem  a  inclusão  desses  rendimentos,  observado  os  acordos, tratados  e  convenções  internacionais  firmados  pelo  Brasil  ou  a  existência  de  reciprocidade  de tratamento;\nSe o pagamento do imposto no país de origem dos rendimentos ocorrer em ano-calendário posterior ao do recebimento do rendimento, a pessoa física pode compensá-lo com o imposto relativo ao carnê-leão do mês do seu efetivo pagamento e com o apurado na Declaração de Ajuste Anual do ano-calendário  do  pagamento  do  imposto,  observado  o  limite  de  compensação  de  que  trata  o parágrafo anterior relativamente à Declaração de Ajuste Anual do ano-calendário do recebimento do rendimento;\nCaso o imposto pago no exterior seja maior do que o imposto relativo ao carnê-leão no mês do pagamento, a diferença pode ser compensada nos meses subsequentes até dezembro do anocalendário e na Declaração de Ajuste Anual, observado o limite de que trata o primeiro parágrafo deste Atenção",
    "legal_source": "(Lei nº 11.482, de 31 de maio de 2007, arts. 1º e 3º, alterada pela Lei nº 13.149, de 21 de julho de 2015; Lei nº 12.024, de 27 de agosto de 2009, art. 3º, Decreto nº 3.000, de 26 de março de 1999 Regulamento do Imposto sobre a Renda  - RIR/1999, art. 110; Instrução Normativa RFB nº 1.500, de 29 de outubro de 2014, arts. 53 a 57 e 65; Solução de Consulta Interna Cosit nº 3 - Cosit, de 8 de fevereiro de 2012; e Solução de Consulta Interna Cosit nº 6, de 25 de maio de 2015)"
  },
  {
    "id": "251",
    "metadata": {
      "section": "CARNÊ-LEÃO - DÉCIMO TERCEIRO SALÁRIO PAGO POR GOVERNO ESTRANGEIRO"
    },
    "question": "Qual é o tratamento tributário aplicável à gratificação natalina recebida de órgãos de governo estrangeiro no País por residente no Brasil?",
    "answer": "Tributa-se  em  conjunto  com  os  demais  rendimentos  recebidos  no  mês  pelo  beneficiário,  sujeitos  ao recolhimento mensal obrigatório (carnê-leão), no mês do recebimento e na Declaração de Ajuste Anual.\n(IN SRF nº 208, de 27 de setembro de 2002, art. 16)",
    "legal_source": null
  },
  {
    "id": "252",
    "metadata": {
      "section": "CARNÊ-LEÃO x RECOLHIMENTO COMPLEMENTAR"
    },
    "question": "Qual é a diferença entre o recolhimento mensal obrigatório (carnê-leão) e o recolhimento complementar?",
    "answer": "A  pessoa  física  residente  no  País  que  recebe  rendimentos  de  pessoa  física  ou  do  exterior,  quando  não tributados na fonte no Brasil, está obrigada a efetuar o recolhimento mensal (carnê-leão) do imposto sobre a renda.  O  código  para  pagamento  do  imposto  é  0190.  O  carnê-leão  está  sujeito  a  encargos  em  caso  de pagamento em atraso.\nO recolhimento complementar é um recolhimento facultativo que pode ser efetuado pelo contribuinte para antecipar  o  pagamento  do  imposto  devido  na  Declaração  de  Ajuste  Anual,  no  caso  de  recebimento  de rendimentos tributáveis de fontes pagadoras pessoa física e jurídica, ou de mais de uma pessoa jurídica, ou, ainda, de apuração de resultado tributável da atividade rural. Este recolhimento deve ser efetuado, no curso do ano-calendário, até o último dia útil do mês de dezembro, sob o código 0246.\nPor ser facultativo, não há data de vencimento do imposto, sendo incabível multa por atraso no pagamento de recolhimento complementar.\nO imposto complementar pode ser retido, mensalmente, por uma das fontes pagadoras, pessoa jurídica, desde que haja concordância, por escrito, da pessoa física beneficiária, caso em que a pessoa jurídica é solidariamente  responsável  com  o  contribuinte  pelo  pagamento  do  imposto  correspondente  à  obrigação assumida.\nOs rendimentos recebidos decorrentes de ganho de capital e renda variável não estão sujeitos ao recolhimento por meio do carnê-leão e do recolhimento complementar",
    "legal_source": "(Lei nº 8.383, de 30 de dezembro de 1991, art. 7º; e Instrução Normativa RFB nº 1.500, de 29 de outubro de 2014, arts. 53 a 57 e 67)"
  },
  {
    "id": "253",
    "metadata": {
      "section": "CARNÊ-LEÃO PAGO A MAIOR - COMPENSAÇÃO"
    },
    "question": "O  carnê-leão  pago  a  maior  ou  indevidamente  pode  ser  compensado  em  recolhimentos posteriores ou na Declaração de Ajuste Anual?",
    "answer": "Não pode ser compensado em recolhimentos posteriores, entretanto, o contribuinte deve informar o valor total pago a título de carnê-leão na Declaração de Ajuste Anual do Imposto sobre a Renda da Pessoa Física, onde ocorrerá o ajuste no imposto total apurado",
    "legal_source": "(Instrução Normativa RFB nº 1.300, de 20 de novembro de 2012, art. 10)"
  },
  {
    "id": "254",
    "metadata": {
      "section": "COMPENSAÇÃO DE ACRÉSCIMOS LEGAIS"
    },
    "question": "Os  acréscimos  legais  incidentes  no  carnê-leão  recolhido  fora  do  prazo  podem  ser compensados na declaração?",
    "answer": "Não é permitida a compensação de acréscimos legais pagos por recolhimento em atraso de imposto devido.",
    "legal_source": null
  },
  {
    "id": "255",
    "metadata": {
      "section": "PAGAMENTO DO RECOLHIMENTO COMPLEMENTAR COM CÓDIGO DO CARNÊ-LEÃO"
    },
    "question": "Contribuinte sujeito ao carnê-leão, que opte pelo recolhimento complementar do imposto, pode efetuar o pagamento sob o mesmo código?",
    "answer": "Não.  O  carnê-leão,  sendo  obrigatório  e  sujeito  a  encargos,  deve  ser  recolhido  sob  o  código  0190.  Já  o recolhimento complementar, sendo opcional, deve ser efetuado em outro Darf, sob o código 0246 e dentro do próprio ano-calendário de referência.\nNo caso de recolhimento de carnê-leão dentro do prazo legal, em que foi preenchido no Darf, por engano, o código 0246, o contribuinte pode solicitar sua retificação por meio de Redarf",
    "legal_source": "(Instrução Normativa RFB nº 1.500, de 29 de outubro de 2014, art. 107)"
  },
  {
    "id": "256",
    "metadata": {
      "section": "ARRAS"
    },
    "question": "O valor do sinal ou arras recebido em virtude de rescisão de contrato é tributável?",
    "answer": "\"As arras ou sinal constituem a importância em dinheiro ou a coisa dada por um contratante ao outro, com o escopo de firmar a presunção de acordo final e tornar obrigatório o ajuste; ou ainda, excepcionalmente, com o propósito de assegurar, para cada um dos contratantes, o direito de arrependimento.\" (Enciclopédia Saraiva do Direito, SP, Saraiva, 1978, V. 8, p. 19).\nNo caso de desistência do negócio por parte do promissário comprador, este perde o sinal dado que está sujeito ao recolhimento mensal obrigatório (carnê-leão), se recebido de pessoa física, ou à retenção na fonte, se pagos por pessoa jurídica e, em ambos os casos, também ao ajuste na declaração anual, por parte do promitente vendedor.\nNo caso de arrependimento por parte do promitente vendedor, este deve restituir ao promissário comprador o sinal recebido, mais o equivalente. O valor correspondente ao sinal original não sofre incidência de imposto sobre a renda, porém o valor recebido a maior (inclusive correção monetária e juros) é tributado no carnêleão.\nO promissário comprador A, pagou a B, promitente vendedor, a importância de R$ 20.000,00 como sinal pela aquisição  de  imóvel.  A,  promissário  comprador,  arrependeu-se  do  negócio  antes  da  escritura  definitiva, perdendo para B o sinal pago.\nO promitente vendedor B deve tributar o valor do sinal recebido (R$ 20.000,00) como carnê-leão. Tomandose  por  base  o  exemplo  acima,  considere  que  a  desistência  do  negócio  tenha  sido  feita  pelo  promitente vendedor, B.\nNesse novo exemplo, em atendimento aos termos do art. 418 do Código Civil, B deve devolver o sinal recebido de A mais o equivalente, isto é, R$ 40.000,00. O valor relativo ao sinal devolvido (R$ 20.000,00) constitui para A, rendimento não tributável. Os restantes R$ 20.000,00 devem ser tributados como carnê-leão",
    "legal_source": "(Lei nº 10.406, de 10 de janeiro de 2002 - Código Civil, art. 418)"
  },
  {
    "id": "257",
    "metadata": {
      "section": "INDENIZAÇÃO"
    },
    "question": "Pode  ser  considerada  como  rendimento  não  tributável  a  parcela  de  remuneração  de assalariado, que é denominada \"indenização\", por lei estadual ou municipal?",
    "answer": "Não. A Lei nº 7.713, de 22 de dezembro de 1988, que reformulou o imposto sobre a renda da pessoa física, em  seu  art.  3º,  declara  que \"constituem  rendimento  bruto  todo  o  produto  do  capital,  do  trabalho  ou  da combinação de ambos, os alimentos e pensões percebidos em dinheiro e demais proventos de qualquer natureza,  assim  também  entendidos  os  acréscimos  patrimoniais  não  correspondentes  aos  rendimentos declarados' . O art. 6º da citada Lei, com alterações posteriores, declara quais rendimentos estão isentos do imposto sobre a renda, neles não estando incluída tal indenização.\nComo a base de cálculo  do imposto só pode ser fixada por meio  de  lei  emanada  do  poder  competente (Constituição Federal, promulgada em 1988, art. 153, inciso III, e Lei nº 5.172, de 25 de outubro de 1966 Código Tributário Nacional - CTN, art. 97, inciso IV), entende-se que qualquer outra lei que não seja federal não pode instituir ou alterar a base de cálculo do imposto sobre a renda.\nAdemais, de acordo com o art. 4º combinado com o art. 109, ambos do CTN, são irrelevantes para qualificar a natureza jurídica específica do tributo a denominação e as demais características formais adotadas pela lei comum.\nAssim, os referidos rendimentos estão sujeitos à incidência do imposto sobre a renda, tais como os recebidos pelos magistrados, militares, prefeitos, vereadores, deputados, senadores.",
    "legal_source": null
  },
  {
    "id": "258",
    "metadata": {
      "section": "DESPEDIDA, RESCISÃO DE CONTRATO DE TRABALHO, FGTS ETC."
    },
    "question": "São isentas do imposto sobre a renda a indenização paga por despedida ou rescisão do contrato de trabalho, bem como as importâncias recebidas pelos empregados e seus dependentes nos limites e termos da legislação do Fundo de Garantia do Tempo de Serviço (FGTS) e o aviso prévio?",
    "answer": "A indenização paga por despedida ou rescisão de contrato de trabalho, até o limite garantido pela lei trabalhista ou  por  dissídio  coletivo  e  convenções  trabalhistas  homologados  pela  Justiça  do  Trabalho,  bem  como  o montante recebido pelos empregados e diretores e seus dependentes ou sucessores, referente aos depósitos, juros e correção monetária creditados em contas vinculadas, nos termos da legislação do Fundo de Garantia do Tempo de Serviço (FGTS), são isentos do imposto sobre a renda.\nEnquadram-se nesse conceito a indenização do tempo de serviço anterior à opção pelo FGTS, nos limites fixados na legislação trabalhista, quer seja ela percebida pelo próprio empregado ou por seus dependentes após o falecimento do assalariado.\nO que exceder às verbas acima descritas será considerado liberalidade do empregador e tributado como rendimento do trabalho assalariado.\nQuanto ao aviso prévio, apenas o não trabalhado é isento",
    "legal_source": "(Lei nº 7.713, de 22 de dezembro de 1988, art. 6º, inciso V; Decreto nº 3.000, de 26 de março de 1999 - Regulamento do Imposto sobre a Renda - RIR/1999, art. 39, inciso XX; Instrução Normativa RFB nº 1.500, de 29 de outubro de 2014, art. 7º, inciso III; Parecer Normativo CST nº 179, de 1970)"
  },
  {
    "id": "259",
    "metadata": {
      "section": "LUCROS E DIVIDENDOS APURADOS NA ESCRITURAÇÃO EM 1993"
    },
    "question": "Como são tributados os lucros e dividendos apurados na escrituração comercial em 1993 e distribuídos  aos  sócios  em  2015  por  pessoas  jurídicas  tributadas  com  base  no  lucro  real  e presumido?",
    "answer": "Os rendimentos são isentos. No caso de pessoa jurídica tributada com base no lucro presumido, a isenção corresponde ao valor distribuído até o limite da base de cálculo do imposto deduzido do Imposto sobre a Renda da Pessoa Jurídica (IRPJ).\nConsidera-se como custo, no caso de quotas e ações recebidas em bonificação por incorporação de reservas ou lucros, a parcela correspondente ao lucro ou reserva capitalizado",
    "legal_source": "(Lei nº 8.383, de 30 de dezembro de 1991, art. 75; Lei nº 8.541, de 23 de dezembro de 1992, art. 20;  Decreto  nº  3.000,  de  26  de  março  de  1999  -  Regulamento  do  Imposto  sobre  a  Renda  RIR/1999, art. 39, incisos XXVI e XXVII; Instrução Normativa RFB nº 1.500, de 29 de outubro de 2014, art. 8º, inciso I)"
  },
  {
    "id": "260",
    "metadata": {
      "section": "PENSÃO, APOSENTADORIA, RESERVA REMUNERADA OU REFORMA"
    },
    "question": "O valor total recebido a título de pensão e de proventos de aposentadoria, reserva remunerada ou reforma, por contribuinte maior de 65 anos é isento do imposto sobre a renda?",
    "answer": "Não. Somente estão isentos a pensão e os proventos da inatividade pagos pela Previdência Social da União, dos Estados, do Distrito Federal e dos Municípios, por pessoa jurídica de direito público interno ou por entidade de previdência complementar, a partir do mês em que o pensionista ou inativo completar 65 anos de idade, até o valor de R$ 1.787,77, por mês, para os meses de janeiro a março do ano-calendário de 2015, e limitado a  R$  1.903,98  a  partir  de  abril  desse  mesmo  ano,  sem  prejuízo  da  parcela  isenta  prevista  na  tabela  de incidência mensal do imposto.\nO valor excedente a esse limite está sujeito à incidência do imposto sobre a renda na fonte e na declaração.\nOs demais rendimentos recebidos pela  pessoa física,  inclusive  aluguéis,  estão  sujeitos  à  tributação  pelo Imposto sobre a Renda da Pessoa Física",
    "legal_source": "(Lei nº 9.250, de 26 de dezembro de 1995, arts. 4º, inciso VI, e 8º, § 1º, com redação dada pela Lei nº 11.482, de 31 de maio de 2007, alterada pela Lei nº 12.469, de 26 de agosto de 2011, art. 3º; Decreto nº 3.000, de 26 de março de 1999 - Regulamento do Imposto sobre a Renda - RIR/1999, art. 39, inciso XXXIV; Instrução Normativa RFB nº 1.500, de 29 de outubro de 2014, art. 6º, inciso I)"
  },
  {
    "id": "261",
    "metadata": {
      "section": "APOSENTADORIA OU PENSÃO DE MAIS DE UMA FONTE"
    },
    "question": "Como  deve  proceder  a  pessoa  física  com  65  anos  ou  mais  que  recebe  proventos  de aposentadoria ou pensão de mais de um órgão público ou previdenciário?",
    "answer": "Em relação aos rendimentos tributáveis na Declaração de Ajuste Anual o contribuinte deve observar que:\n- 1 - do valor mensal correspondente à soma dos proventos de aposentadoria ou pensão pagos por todas as fontes pagadoras, somente é considerada isenta a parcela de R$ 1.787,77, por mês, para os meses de janeiro a março do ano-calendário de 2015, e de R$ 1.903,98 a partir de abril desse mesmo ano;\n- 2 - na declaração de ajuste anual, somente deve ser informada como rendimento isento a soma dos valores mensais isentos mencionados no item 1;\n- 3 - compõe os rendimentos tributáveis na declaração de ajuste a diferença positiva entre o total dos proventos de aposentadoria ou pensão recebidos no ano-calendário e o valor mencionado no item 2.\nO beneficiário pode efetuar, no curso do ano-calendário no qual os rendimentos foram recebidos, até  o  último  dia  útil  do  mês  de  dezembro,  antecipação  de  imposto,  mediante  recolhimento complementar, sob o código 0246.",
    "legal_source": null
  },
  {
    "id": "262",
    "metadata": {
      "section": "PENSÃO, APOSENTADORIA, RESERVA REMUNERADA OU REFORMA - 13º SALÁRIO"
    },
    "question": "Qual  é  a  tributação  do  13º  salário,  recebido  a  título  de  pensão  e  de  proventos  de aposentadoria, reserva remunerada ou reforma, por contribuinte maior de 65 anos?",
    "answer": "É tributada exclusivamente na fonte a gratificação natalina (13º salário) relativa a aposentadoria e pensão, transferência para a reserva remunerada ou reforma paga pela Previdência Social da União, dos Estados, do Distrito Federal e dos Municípios, por qualquer pessoa jurídica de direito público interno ou por entidades de previdência complementar, no caso de contribuinte com idade igual ou superior a 65 anos.\nA gratificação natalina (13º salário) deve ser integralmente tributada no mês da sua quitação, com base na tabela progressiva do mês de dezembro, permitidas as seguintes deduções:\nI - as importâncias pagas em dinheiro a título de pensão alimentícia em face das normas do Direito de Família, quando em cumprimento de decisão judicial ou acordo homologado judicialmente, inclusive a prestação de alimentos provisionais;\nPara efeitos da aplicação da referida dedução, observe-se que:\n1) as importâncias pagas relativas ao suprimento de alimentos, em face do Direito de Família, serão aquelas em dinheiro e somente a título de prestação de alimentos provisionais ou a título de pensão alimentícia;\n2)  tratando-se  de  sociedade  conjugal,  a  dedução  somente  se  aplica,  quando  o  provimento  de alimentos for decorrente da dissolução daquela sociedade;\n3) o beneficiário da pensão não necessita se enquadrar nas condições descritas na pergunta 323 , que trata de dedução de dependentes;\n4) não alcança o provimento de alimentos decorrente de sentença arbitral, de que trata a Lei nº 9.307, de 23 de setembro de 1996.\nII - o valor de R$ 179,71, por dependente, para os meses de janeiro a março do ano-calendário de 2015, e de R$ 189,59, para os meses de abril a dezembro desse mesmo ano;\nIII - as contribuições para a Previdência Social da União, dos Estados, do Distrito Federal e dos Municípios, cujo ônus tenha sido do próprio contribuinte e desde que destinadas a seu próprio benefício;\nIV - as contribuições para as entidades de previdência complementar domiciliadas no Brasil, destinadas a custear  benefícios  complementares  assemelhados  aos  da  Previdência  Social  e  para  os  Fundos  de Aposentadoria  Programada  Individual  (Fapi),  cujo  ônus  tenha  sido  do  próprio  contribuinte  e  desde  que destinadas a seu próprio benefício;\nV - o valor de R$ 1.903,98, se a gratificação natalina tiver sido quitada no ano-calendário de 2015.\nCaso o contribuinte receba 13º salário relativo a  aposentadoria  e pensão, transferência para  a reserva remunerada ou reforma de mais de uma fonte pagadora, a parcela isenta de cada fonte pagadora, observado o limite do item V, deve ser informada como outros rendimentos isentos e não tributáveis na Declaração de Ajuste Anual",
    "legal_source": "(Lei nº 11.482, de 31 de maio de 2007, alterada pela Lei nº 12.469, de 26 de agosto de 2011, art. 3º; Instrução Normativa RFB nº 1.500, de 29 de outubro de 2014, art. 13 e 14; Solução de Consulta Interna Cosit nº 3, de 8 de fevereiro de 2012)"
  },
  {
    "id": "263",
    "metadata": {
      "section": "PENSIONISTA OU APOSENTADO MAIOR DE 65 ANOS - DEPENDENTE"
    },
    "question": "Pensionista  ou  aposentado  pela  previdência  oficial  ou  complementar,  maior  de  65  anos, dependente do declarante, perde direito à isenção de idade por ser dependente?",
    "answer": "Não. O fato de o pensionista  ou  aposentado  ser  incluído  como  dependente  não  modifica  a  natureza  do rendimento devendo, nesse caso, o declarante incluir os rendimentos recebidos a esse título, até a soma dos limites de isenção mensal da tabela progressiva de R$ 1.787,77, por mês, para os meses de janeiro a março do ano-calendário de 2015, e de R$ 1.903,98, a partir desse mesmo ano, inclusive a parcela isenta do 13º salário, em Rendimentos Isentos e Não tributáveis.\nSe o declarante for maior de 65 anos, os seus rendimentos de aposentadoria ou pensão também fazem jus à referida parcela isenta mensal, de R$ 1.787,77, por mês, para os meses de janeiro a março do ano-calendário de 2015, e de R$ 1.903,98, a partir de abril desse mesmo ano",
    "legal_source": "(Lei nº 9.250, de 26 de dezembro de 1995, art. 8º, § 1º; Lei nº 11.482, de 31 de maio de 2007, alterada pela Lei nº 12.469, de 26 de agosto de 2011, arts. 1º e 2º; Decreto nº 3.000, de 26 de março de 1999 - Regulamento do Imposto sobre a Renda - RIR/1999, art. 39, inciso XXXIV)"
  },
  {
    "id": "264",
    "metadata": {
      "section": "COMPENSAÇÃO - ISENÇÃO - APOSENTADORIA"
    },
    "question": "Valor inferior à parcela isenta de rendimentos de aposentadoria de maior de 65 anos recebida em determinado mês, pode ser compensada com valor superior à parcela isenta recebida em outro mês?",
    "answer": "Não. Caso em um determinado mês o contribuinte maior de 65 anos tenha recebido valor inferior à parcela isenta  e  em  outro  mês  valor  superior,  não  pode  compensar  os  valores  recebidos  para  se  beneficiar  na Declaração de Ajuste Anual, pois o limite de isenção), por mês, no ano-calendário de 2015 é de R$ 1.787,77, para os meses de janeiro a março, e de R$ 1.903,98 a partir de abril desse mesmo ano",
    "legal_source": "(Lei nº 9.250, de 26 de dezembro de 1995, art. 4º, inciso VI, com redação dada pela Lei nº 11.482, de 31 de maio de 2007, alterada pela Lei nº 12.469, de 26 de agosto de 2011, art. 3º; Decreto nº 3.000, de 26 de março de 1999 - Regulamento do Imposto sobre a Renda - RIR/1999, art. 39, inciso XXXIV)"
  },
  {
    "id": "265",
    "metadata": {
      "section": "APOSENTADORIA RECEBIDA NO BRASIL POR NÃO RESIDENTE"
    },
    "question": "Qual  é  o  tratamento  tributário  das  pensões  e  dos  proventos  de  aposentadoria,  reserva remunerada ou reforma percebidos no Brasil por não residente?",
    "answer": "Os rendimentos de beneficiário não residente estão sujeitos à tributação exclusiva na fonte, à alíquota de 25%, prevista nos arts. 682, inciso I, e 685 do Decreto nº 3.000, de 26 de março de 1999 - Regulamento do Imposto sobre  a  Renda  (RIR/1999),  não  fazendo  jus  à  isenção  de  que  trata  o  art.  39  do  referido  diploma  legal, ressalvada  a  existência  de  tratado  ou  acordo  internacional,  ou  ainda  a  existência  de  reciprocidade  de tratamento.\nCabe ao beneficiário comunicar à fonte pagadora tal condição.",
    "legal_source": null
  },
  {
    "id": "266",
    "metadata": {
      "section": "COPA DAS CONFEDERAÇÕES DE 2013 E COPA DO MUNDO DE 2014"
    },
    "question": "Qual é o tratamento tributário em relação aos rendimentos recebidos pelas pessoas físicas, quando provenientes de trabalhos executados por ocasião da realização dos eventos da Copa das Confederações 2013 e Copa do Mundo de 2014?",
    "answer": "Estão isentos do imposto sobre a renda:\nI - os rendimentos pagos, creditados, empregados, entregues ou remetidos pela Fifa, sua Subsidiária no Brasil, Confederações Fifa, Associações estrangeiras membros da Fifa, Emissora Fonte da Fifa, Prestadores de Serviços Fifa, para pessoas físicas, não residentes no País, empregadas ou de outra forma contratadas para trabalhar de forma pessoal e direta na organização ou realização dos Eventos, que ingressarem no País com visto temporário.\nEstas isenções são aplicáveis também aos árbitros, jogadores de futebol e outros membros das delegações, exclusivamente no que concerne ao pagamento de prêmios relacionados aos eventos, quando efetuados pelas pessoas jurídicas que usufruem desta isenção.\nII  -  os  valores  dos  benefícios  indiretos  e  o  reembolso  de  despesas  recebidos  por  Voluntário  da  Fifa,  da Subsidiária Fifa no Brasil ou do LOC (Comitê Organizador Brasileiro), que auxiliar na organização e realização dos Eventos, até o valor de 5 (cinco) salários mínimos por mês, sem prejuízo da aplicação da tabela de incidência mensal do imposto sobre a renda sobre o valor excedente.\nO voluntário que receber valor abaixo do limite de isenção em determinado mês não poderá aproveitar a diferença em meses subsequentes.\nNos casos de recebimento de dois ou mais pagamentos em um mesmo mês, a parcela isenta deve ser considerada em relação à soma desses pagamentos.\nNão caracteriza residência no País a permanência no Brasil durante o período dos eventos, salvo no caso de obtenção de visto permanente ou de vínculo empregatício com pessoa jurídica distinta da Fifa e dos demais entes referidos acima.\nSem  prejuízo  dos  acordos,  tratados  e  convenções  internacionais  firmados  pelo  Brasil  ou  da existência de reciprocidade de tratamento, os demais rendimentos recebidos de fonte no Brasil, inclusive o ganho de capital na alienação de bens e direitos situados no País, pelas pessoas físicas não residentes, são tributados de acordo com normas específicas aplicáveis aos não residentes no Brasil.\nO tratamento diferenciado aplicado por disposição da Lei nº 12.350, de 20 de dezembro de 2010, tem vigência de 1º/01/2011 a 31/12/2015, observado o art. 62, daquela lei",
    "legal_source": "(Lei nº 12.350, de 20 de dezembro de 2010, arts. 10 e 11; Decreto nº 7.578, 11 de outubro de 2011; e Instrução Normativa RFB nº 1.289, de 4 de setembro de 2012)"
  },
  {
    "id": "267",
    "metadata": {
      "section": "DOENÇA GRAVE - ISENÇÃO E COMPROVAÇÃO"
    },
    "question": "A isenção do imposto sobre a renda dos proventos de aposentadoria, reforma e pensão, recebidos por portadores de doença grave, está condicionada à comprovação?",
    "answer": "São  rendimentos  isentos  os  relativos  a  aposentadoria,  reforma  ou  pensão  (inclusive  complementações) recebidos  por  portadores  de  tuberculose  ativa,  alienação  mental,  esclerose  múltipla,  neoplasia  maligna, cegueira,  hanseníase,  paralisia  irreversível  e  incapacitante,  cardiopatia  grave,  doença  de  Parkinson, espondiloartrose anquilosante, nefropatia grave, estados avançados da doença de Paget (osteíte deformante), contaminação por radiação, síndrome da imunodeficiência adquirida (Aids), hepatopatia grave e fibrose cística (mucoviscidose).\nEm relação às pessoas com deficiência física conhecida como \"Síndrome da Talidomida\":\na) a partir de 24 de junho de 2008, são isentos do imposto sobre a renda a pensão especial, mensal, vitalícia e intransferível, e outros valores recebidos em decorrência daquela deficiência física",
    "legal_source": "(Lei nº 7.070, de 20 de dezembro de 1982, art. 4º-A, com a redação dada pelo art. 20 da Lei nº 11.727, de 23 de junho de 2008);\nb) a partir de 1º de janeiro de 2010, não incidirá imposto sobre a renda sobre a indenização por dano moral, nos termos previstos na Lei nº 12.190, de 13 de janeiro de 2010, arts. 1º e 2º.\nPara efeito de reconhecimento de isenção, a doença deve ser comprovada mediante laudo pericial emitido por serviço médico oficial da União, dos Estados, do DF e dos Municípios, devendo ser fixado o prazo de validade do laudo pericial, no caso de doenças passíveis de controle.\n(Lei nº 7.070, de 20 de dezembro de 1982, art. 4º-A, com a redação dada pelo art. 20 da Lei nº 11.727, de 23 de junho de 2008; Lei nº 7.713, de 22 de dezembro de 1988, art. 6º, inciso XIV, com redação dada pela Lei nº 11.052, de 29 de dezembro de 2004; Lei nº 12.190, de 13 de janeiro de 2010, arts. 1º e 2º; Lei nº 9.250, de 26 de dezembro de 1995, art. 30; Decreto nº 3.000, de 26 de março de 1999 - Regulamento do Imposto sobre a Renda RIR/1999, art. 39, inciso XXXIII e §§ 4º e 5º; Instrução Normativa RFB nº 1.500, de 29 de outubro de 2014, art. 6º, incisos II e III, e §§ 4º e 5º; e Solução de Consulta Interna Cosit nº 11, de 28 de junho de 2012)"
  },
  {
    "id": "268",
    "metadata": {
      "section": "DOENÇA GRAVE - RENDIMENTOS ACUMULADOS"
    },
    "question": "São  tributáveis os rendimentos de aposentadoria, reforma ou pensão recebidos acumuladamente por beneficiário portador de doença grave?",
    "answer": "Os rendimentos provenientes de aposentadoria, reforma ou pensão, recebidos por portador de doença grave, ainda que acumuladamente, não sofrem tributação, por força do disposto na Lei nº 7.713, de 22 de dezembro de 1988, art. 6º, inciso XIV, que isenta os referidos rendimentos recebidos por portador de doença grave.\nA isenção aplica-se também aos rendimentos de aposentadoria, reforma ou pensão inclusive os recebidos acumuladamente relativos  a  período  anterior  à  data  em  que  foi  contraída  a  moléstia  grave,  reconhecida mediante  laudo  pericial,  desde  que  sejam  provenientes  de  aposentadoria,  reforma  ou  pensão  e  sejam percebidos a partir:\n-  do  mês  da  concessão  da  pensão,  aposentadoria  ou  reforma,  se  a  doença  for  preexistente  ou  a aposentadoria ou reforma for por ela motivada;\n-  do mês da emissão do laudo pericial que reconhecer a doença, se contraída após a aposentadoria, reforma ou concessão da pensão;\n-  da data em que a doença for contraída, quando identificada no laudo pericial emitido posteriormente à concessão da pensão, aposentadoria ou reforma.\nA comprovação deve ser feita mediante laudo pericial emitido por serviço médico oficial da União, dos Estados, do Distrito Federal ou dos Municípios.\nPara informações sobre laudo pericial, consulte a pergunta 221",
    "legal_source": "(Lei  nº  7.713,  de  22  de  dezembro  de 1988,  arts. 6º,  XIV  e  XXI, e  12;  Lei  nº  11.052,  de  29  de dezembro de 2004, arts. 1º e 2º; Lei nº 9.250, de 26 de dezembro de 1995, art. 30; Decreto nº 3.000, de 26 de março de 1999 - Regulamento do Imposto sobre a Renda RIR/1999, art. 39, incisos XXXI, XXXIII e § 6º; Instrução Normativa RFB nº 1.500, de 29 de outubro de 2014, art. 6º, incisos II e III, e §§ 4º e 5º; Ato Declaratório Normativo Cosit nº 19, 25 de outubro de 2000; Solução de Consulta Interna Cosit nº 11, de 28 de junho de 2012)"
  },
  {
    "id": "269",
    "metadata": {
      "section": "DOENÇA GRAVE - COMPLEMENTAÇÃO DE PENSÃO, REFORMA OU APOSENTADORIA"
    },
    "question": "Qual é o tratamento tributário da complementação de aposentadoria, reforma ou pensão paga ao portador de doença grave?",
    "answer": "É isenta do imposto sobre a renda a complementação de aposentadoria, reforma ou pensão, recebida de entidade de previdência complementar, Fundo de Aposentadoria Programada Individual (Fapi) ou Programa Gerador de Benefício Livre (PGBL).\nOs valores recebidos a título de resgate de entidade de previdência complementar, Fapi ou PGBL, que só poderá ocorrer enquanto não cumpridas as condições contratuais para o recebimento do benefício, por não configurar complemento de aposentadoria, estão sujeitos à incidência do imposto sobre a renda, ainda que efetuado por portador de moléstia grave.\nNo transcurso  do  pagamento  do  benefício  inexiste  a  possibilidade  da  ocorrência  de  resgate,  nos  termos previstos nas normas previdenciárias em vigor.\nA isenção também não se aplica aos valores recebidos a título de pensão, inclusive complementações, quando o beneficiário do rendimento for portador de moléstia profissional.\nPara informações sobre laudo pericial consultar a pergunta 221\nPara  que  a  complementação  de  aposentadoria,  reforma  ou  pensão,  recebida  de  entidade  de previdência complementar, Fundo de Aposentadoria Programada Individual (Fapi) ou Programa Gerador  de  Benefício  Livre  (PGBL)  seja  isenta  é  necessário  o  cumprimento  dos  requisitos  e condições para a aposentadoria do regime oficial",
    "legal_source": "(Lei nº 7.713, de 22 de dezembro de 1988, art. 6º, inciso XXI; Lei nº 11.052, de 29 de dezembro de 2004, arts. 1º e 2º; Decreto nº 3.000, de 26 de março de 1999 - Regulamento do Imposto sobre a Renda RIR/1999, art. 39, § 6º; Instrução Normativa RFB nº 1.500, de 29 de outubro de 2014, art. 6º, §§ 4º e 5º; Solução de Divergência Cosit nº 10, de 14 de agosto de 2014)"
  },
  {
    "id": "270",
    "metadata": {
      "section": "DOENÇA GRAVE - PENSÃO JUDICIAL"
    },
    "question": "É tributável a pensão alimentícia judicial ou por escritura pública recebida por portador de doença grave?",
    "answer": "Não. Os valores recebidos a título de pensão em cumprimento de acordo ou decisão judicial, ou ainda por escritura pública, inclusive a prestação de alimentos provisionais, estão abrangidos pela isenção de portadores de moléstia grave.\nSobre laudo pericial consultar a pergunta 221",
    "legal_source": "(Decreto nº 3.000, de 26 de março de 1999 - Regulamento do Imposto sobre a Renda - (RIR/1999, art. 39, inciso XXXI, e art. 54)"
  },
  {
    "id": "271",
    "metadata": {
      "section": "BOLSA DE ESTUDOS"
    },
    "question": "São isentos do imposto sobre a renda os rendimentos recebidos a título de bolsa de estudos?",
    "answer": "Sim, desde que caracterize doação, ou seja, quando recebidos exclusivamente para proceder a estudo ou pesquisa  e  o  resultado  dessas  atividades  não  represente  vantagem  para  o  doador  e  não  caracterize contraprestação de serviços.\nOs rendimentos isentos recebidos a título de bolsa de estudos não justificam acréscimo patrimonial.\nNão caracterizam contraprestação de serviços nem vantagem para o doador, para efeito desta isenção, as bolsas de estudo recebidas pelos médicos residentes, nem as bolsas recebidas pelos servidores das redes públicas de educação profissional, científica e tecnológica que participem das atividades do Pronatec",
    "legal_source": "(Lei nº 9.250, de 26 de dezembro de 1995, art. 26; Decreto nº 3.000, de 26 de março de 1999 Regulamento do Imposto sobre a Renda RIR/1999, art. 39, inciso VII; Instrução Normativa RFB nº 1.500, de 29 de outubro de 2014, art. 14º, inciso I)"
  },
  {
    "id": "272",
    "metadata": {
      "section": "PDV DE APOSENTADO"
    },
    "question": "Qual é o tratamento tributário aplicável ao Programa de Demissão Voluntária (PDV) recebido por  empregado  já  aposentado  pela  previdência  oficial  ou  que  possua  o  tempo  necessário  para requerer a aposentadoria?",
    "answer": "As verbas especiais indenizatórias recebidas a título de adesão ao PDV não se sujeitam à incidência do imposto sobre a renda na fonte nem na Declaração de Ajuste Anual, independentemente de o funcionário já estar aposentado pela previdência oficial, ou possuir o tempo necessário para requerer a aposentadoria pela previdência oficial ou complementar",
    "legal_source": "(Ato Declaratório SRF nº 95, de 26 de novembro de 1999)"
  },
  {
    "id": "273",
    "metadata": {
      "section": "DESAPARECIDOS POLÍTICOS - INDENIZAÇÃO"
    },
    "question": "Qual  é  o  tratamento  tributário aplicável  à  indenização  paga  aos  beneficiários  de desaparecidos políticos?",
    "answer": "Esta indenização é não tributável quando paga aos beneficiários diretos.\nOs valores pagos a anistiados políticos a título de indenização, em prestação única ou em prestação mensal, permanente e continuada, inclusive aposentadorias, pensões ou proventos de qualquer natureza, são isentos do Imposto sobre a Renda nos termos do disposto no parágrafo único do art. 9º da Lei nº 10.559, de 13 de novembro de 2002, e Decreto nº 4.897, de 25 de novembro de 2003",
    "legal_source": "(Lei nº 9.140, de 5 de dezembro de 1995, arts. 10 e 11; Decreto nº 3.000, de 26 de março de 1999 - Regulamento do Imposto sobre a Renda RIR/1999, art. 39, inciso XXIII; Ato Declaratório SRF nº 22, de 30 de abril de 1997)"
  },
  {
    "id": "274",
    "metadata": {
      "section": "INDENIZAÇÃO DE TRANSPORTE"
    },
    "question": "A indenização de transporte paga a servidor público da União é tributável?",
    "answer": "Não. O valor da indenização de transporte a que se referem os arts. 60 da Lei nº 8.112, de 11 de dezembro de 1990, e 1º, inciso III, alínea \"b\", da Lei nº 8.852, de 4 de fevereiro de 1994, é rendimento isento",
    "legal_source": "(Lei  nº  9.003,  de  16  de  março  de  1995,  art.  7º;  Decreto  nº  3.000,  de  26  de  março  de  1999  Regulamento do Imposto sobre a Renda RIR/1999, art. 39, inciso XXIV; Instrução Normativa RFB nº 1.500, de 29 de outubro de 2014, art. 5º, IV)"
  },
  {
    "id": "275",
    "metadata": {
      "section": "DIÁRIAS E AJUDA DE CUSTO"
    },
    "question": "O que se compreende no conceito de \"diárias\" e de \"ajuda de custo\", para fins de isenção do imposto sobre a renda?",
    "answer": "Diárias: conceituam-se diárias, para esse efeito, os valores pagos em caráter acidental e transitório, embora possam estender-se por um mês ou mais, bem como ocorrer em vários meses do ano, destinados a cobrir, exclusivamente, despesas de alimentação e pousada, em virtude de deslocamento de empregado, funcionário ou diretor, para município diferente de sua sede profissional, no desempenho de seu emprego, cargo ou função, para efetuar serviço eventual por conta do empregador.\nComo as diárias não estão sujeitas a qualquer tipo de acerto quando do retorno do deslocamento, e para prevenir a hipótese de se tornarem um instrumento de complementação salarial, desviando-se do seu conceito legal  de  reembolso  de  despesas  de  alimentação  e  pousada,  exclusivamente,  além  das  regras  acima mencionadas, é necessário, para fins de isenção do imposto sobre a renda, que:\n- a) os valores pagos a esse título guardem critérios de razoabilidade, não só em relação aos preços vigentes na localidade para a qual se deslocará o servidor, como também em razão da importância que este ocupar na hierarquia da empresa ou órgão concedente;\n- b) as diárias não visem indenizar gastos com pessoas sem vínculo com o empregador, como é o caso de esposa e filhos do empregado, funcionário ou diretor;\n- c) correspondam a despesas de alimentação, pousada e correlatas no local da prestação do serviço eventual e temporário; e\n- d) a qualquer momento, possam ser comprovadas mediante apresentação do bilhete de passagem ou nota fiscal  de  serviço  e  o  recibo  do  estabelecimento  hoteleiro,  no  qual  constem  o  nome do servidor,  o  efetivo deslocamento deste, bem como os valores desembolsados pelo empregador.\nOs adiantamentos de recursos para atender às despesas de viagens e estadas, quando sujeitos a posterior  prestação  de  contas,  não  se  enquadram  como  diárias;  entretanto,  não  compõem  o rendimento  bruto  do  servidor,  desde  que  devidamente  comprovados,  o  deslocamento  e  as despesas efetuadas, conforme acima exposto.\nA indenização para execução de trabalhos de campo não guarda relação alguma com os institutos da diária ou ajuda de custo, portanto sujeita-se à tributação pelo imposto sobre a renda na fonte e na Declaração de Ajuste Anual.\nAjuda de custo: conceituam-se ajuda de custo, para fins do disposto no art. 6º, inciso XX, da Lei nº 7.713, de 22 de dezembro de 1988, os valores pagos em caráter indenizatório, destinados a ressarcir os gastos com transporte, frete e locomoção do beneficiado e seus familiares, em caso de remoção de um município para outro ou para o exterior.\nA efetiva remoção está sujeita à comprovação posterior pelo beneficiário, a qualquer momento, por meio de documentos emitidos pelo empregador",
    "legal_source": "(Lei nº 7.713, de 22 de dezembro de 1988, art. 6º, incisos II e XX; Decreto nº 3.000, de 26 de março de 1999 - Regulamento do Imposto sobre a Renda  RIR/1999, art. 39, inciso I e XIII; Instrução Normativa RFB nº 1.500, de 29 de outubro de 2014, art. 5º, incisos VI e VII; Parecer Normativo CST\nnº 10, de 17 de agosto de 1992; Parecer Normativo Cosit nº 1, de 17 de março de 1994; e Solução de Consulta Interna Cosit nº 7, de 17 de maio de 2012; Solução de Consulta Cosit nº 73, de 31 de dezembro de 2013 )"
  },
  {
    "id": "276",
    "metadata": {
      "section": "PARLAMENTARES - PASSAGENS, CORREIO, TELEFONE"
    },
    "question": "São tributáveis as quotas para uso de serviços postais e telefônicos, bem como as passagens aéreas atribuídas aos parlamentares no exercício do mandato?",
    "answer": "As quotas relativas a direito de uso de serviços postais e telefônicos, bem como a passagens aéreas atribuídas aos parlamentares no exercício do mandato, nos limites fixados pelo órgão competente, não se sujeitam à tributação pelo imposto sobre a renda na fonte e na Declaração de Ajuste Anual.\nNa hipótese de conversão em dinheiro das referidas quotas, os valores recebidos integram o rendimento tributável do beneficiário",
    "legal_source": "(Ato Declaratório SRF nº 84, de 7 de outubro de 1999)"
  },
  {
    "id": "277",
    "metadata": {
      "section": "PROGRAMAS DE  CONCESSÃO  DE  CRÉDITOS  -  ESTÍMULO  À  SOLICITAÇÃO  DE  DOCUMENTO FISCAL"
    },
    "question": "Estão isentos os valores pagos em espécie pelos Estados, Distrito Federal e Municípios, relativos ao Imposto sobre Operações relativas à Circulação de Mercadorias e sobre Prestações de Serviços de Transporte Interestadual e Intermunicipal e de Comunicação (ICMS) e ao Imposto sobre Serviços de Qualquer Natureza (ISS), no âmbito de programas de concessão de crédito voltados ao estímulo à solicitação de documento fiscal (cupons e notas fiscais) na aquisição de mercadorias e serviços pelo consumidor?",
    "answer": "Sim, os referidos valores são isentos. Entretanto, a mencionada isenção não se aplica aos prêmios recebidos por  meio  de  sorteios,  no  âmbito  dos  referidos  programas,  os  quais  quando  distribuídos  em  dinheiro  são tributados exclusivamente na fonte à alíquota de 30%, e quando sob a forma de bens e serviços são tributados exclusivamente na fonte à alíquota de 20%",
    "legal_source": "(Lei nº 4.506, de 30 de novembro de 1964, art. 14; Lei nº 7.713, de 22 de dezembro de 1988, art. 6º, inciso XXII; Lei nº 9.065, de 20 de junho de 1995, art. 1º; Lei nº 11.945, de 4 de junho de 2009, art. 6º)"
  },
  {
    "id": "278",
    "metadata": {
      "section": "INDENIZAÇÃO POR ATO ILÍCITO"
    },
    "question": "Os rendimentos correspondentes a indenizações reparatórias em decorrência de ato ilícito são tributáveis?",
    "answer": "Os prejuízos físicos ou materiais, em consequência de ato ilícito praticado por terceiros, são indenizáveis na forma da lei civil. Essas indenizações têm por finalidade repor o patrimônio danificado ou destruído, bem como substituir  os  rendimentos  não  percebidos  em  decorrência  da  perda  do  bem,  de  invalidez  temporária, permanente ou de morte.\nAs indenizações por ato ilícito podem ser:\n- 1 - indenizações por bem material danificado ou destruído, denominadas \"danos emergentes\". São valores que visam exclusivamente a repor o bem destruído ou a reparar o bem danificado, até o limite fixado em condenação judicial. Não sofrem incidência do imposto sobre a renda;\n- 2  -  indenização  reparatória  por  invalidez  ou  morte  -  o  pagamento  dessa  indenização  pode  ocorrer  das seguintes maneiras:\n- a)  quantia  paga  periodicamente,  cujo  total  é  indeterminável  previamente  (desconhecido  o  termo  final  da obrigação), caracteriza-se como pensão civil por ato ilícito, também denominada \"lucros cessantes\". Sob essa designação, o empregado postula os salários que deixa de perceber; o profissional liberal, os honorários; a pessoa jurídica, os lucros; o locador, o aluguel; o aplicador, os rendimentos do título (correção monetária, deságios, juros e outros). Tem por finalidade substituir os rendimentos que a vítima deixou de perceber em razão da invalidez ou morte. Tais valores devem ser oferecidos à tributação, no mês do seu recebimento e na declaração. Podem ser deduzidas as despesas judiciais ou extrajudiciais suportadas pelo contribuinte ou por seu beneficiário para a obtenção dos rendimentos pagos acumuladamente, desde que não ressarcidas;\nb)  quantia  certa  paga  de  uma  vez  ou  dividida  em  um  número  certo  de  parcelas  -  referindo-se  ao ressarcimento dos danos anteriormente causados e guardando com eles equivalência - caracteriza-se como indenização. Esses valores não sofrem incidência do imposto sobre a renda.\nNa  hipótese  do  item  2,  as  quantias  recebidas  para  cobrir  despesas  médico-hospitalares  necessárias  ao restabelecimento da vítima, inclusive próteses de qualquer espécie, estão fora do campo de incidência do imposto sobre a renda",
    "legal_source": "(Decreto nº 3.000, de 26 de março de 1999 - Regulamento do Imposto sobre a Renda RIR/1999, art. 39, inciso XVI; Instrução Normativa RFB nº 1.500, de 29 de outubro de 2014, art. 7º, inciso VIII; Ato Declaratório Normativo Cosit nº 20, de 1989)"
  },
  {
    "id": "279",
    "metadata": {
      "section": "INDENIZAÇÃO POR DANOS CAUSADOS NO IMÓVEL LOCADO"
    },
    "question": "A indenização percebida pelo locador, em decorrência de danos causados no imóvel locado, é tributável?",
    "answer": "Não. Esta indenização, destinada exclusivamente aos reparos necessários e indispensáveis à recuperação do imóvel locado, não constitui rendimento tributável.",
    "legal_source": null
  },
  {
    "id": "280",
    "metadata": {
      "section": "EMPRÉSTIMO COMPULSÓRIO SOBRE AQUISIÇÃO DE VEÍCULOS"
    },
    "question": "Qual é o tratamento tributário do empréstimo compulsório recebido em 2015 sobre aquisição de veículos?",
    "answer": "Esse  valor  não  se  caracteriza  como  rendimento  tributável,  devendo  ser  informado  como  rendimento  não tributável na declaração.",
    "legal_source": null
  },
  {
    "id": "281",
    "metadata": {
      "section": "QUITAÇÃO  NO  SISTEMA  FINANCEIRO  DA  HABITAÇÃO  (SFH)  EM  VIRTUDE  DE  INVALIDEZ  OU FALECIMENTO"
    },
    "question": "Qual é o tratamento tributário a que está sujeito o valor do saldo devedor correspondente a financiamento  para  aquisição  de  casa  própria,  quitado  em  virtude  de  invalidez  permanente  ou falecimento do mutuário?",
    "answer": "O valor correspondente ao saldo devedor quitado por motivo de invalidez permanente ou morte do mutuário não se sujeita à tributação pelo imposto sobre a renda.",
    "legal_source": null
  },
  {
    "id": "282",
    "metadata": {
      "section": "RESTITUIÇÃO DO IMPOSTO SOBRE A RENDA"
    },
    "question": "O valor recebido em restituição do imposto sobre a renda é tributável?",
    "answer": "Esse  valor  não  se  caracteriza  como  rendimento  tributável,  devendo  ser  informado  como  rendimento  não tributável na declaração.",
    "legal_source": null
  },
  {
    "id": "283",
    "metadata": {
      "section": "DESCONTO NO RESGATE ANTECIPADO DE NOTAS PROMISSÓRIAS"
    },
    "question": "O valor do desconto obtido pelo resgate antecipado de notas promissórias é tributável?",
    "answer": "Esse valor não implica aquisição de disponibilidade econômica ou jurídica para a pessoa física beneficiária. Trata-se,  em  última  análise,  de  simples  redução  do  preço  anteriormente  contratado,  sem  corresponder, portanto, a um acréscimo patrimonial. Assim, o valor do desconto não constitui rendimento e, por conseguinte, não está sujeito à incidência do imposto sobre a renda. Caso se caracterize perdão de dívida, em troca de serviços prestados, tal importância constitui rendimento tributável.",
    "legal_source": null
  },
  {
    "id": "284",
    "metadata": {
      "section": "CONSÓRCIO - FALTA DO BEM NO MERCADO"
    },
    "question": "Qual é o tratamento tributário dado ao valor recebido em dinheiro pelo consorciado quando da falta do bem no mercado?",
    "answer": "Na  Declaração  de  Bens  e  Direitos,  no  código  99,  deve  ser  informada,  no  campo  'Discriminação',  essa circunstância, a soma das parcelas pagas em 2015, e o valor recebido em dinheiro pela falta do bem.\nNão deve ser preenchida o campo 'Situação em 31/12/2015 (R$)'.\nNo campo 'Situação em 31/12/2014 (R$)', o contribuinte deve informar o valor das parcelas pagas até 31 de dezembro de 2014.\nNos anos seguintes, as parcelas pagas no ano serão informadas no campo 'Discriminação'.\nA  diferença  entre  o  valor  recebido  em  dinheiro  e  o  total  das  parcelas  pagas  deve  ser  informada  como rendimento não tributável.",
    "legal_source": null
  },
  {
    "id": "285",
    "metadata": {
      "section": "TRANSFERÊNCIA ENTRE ENTIDADES DE PREVIDÊNCIA COMPLEMENTAR"
    },
    "question": "É tributável a transferência de reserva de contribuições previdenciárias entre entidades de previdência complementar?",
    "answer": "Não se configura fato gerador do imposto sobre a renda a transferência direta de reservas entre entidades de previdência complementar, desde que não haja mudança de titularidade e que os recursos correspondentes, em nenhuma hipótese, sejam disponibilizados para o participante ou para o beneficiário do plano",
    "legal_source": "(Ato Declaratório Normativo Cosit nº 9, de 1º de abril de 1999)"
  },
  {
    "id": "286",
    "metadata": {
      "section": "ENTIDADES DE PREVIDÊNCIA COMPLEMENTAR FECHADA - REVERSÃO DE VALORES"
    },
    "question": "É  tributável  a  reversão  de  valores  realizada  por  entidade  de  previdência  complementar fechada em favor de participante pessoa física?",
    "answer": "Considera-se reversão de valores a devolução aos participantes dos resultados positivos (superávit) obtidos pela  entidade  fechada  de  previdência  complementar  mediante  a  aplicação  das  contribuições  mensais aportadas.\nA reversão de valores não se confunde com o benefício previdenciário complementar tampouco se assemelha aos resgates de contribuições, guardando natureza própria que lhe sujeita à incidência do imposto sobre a renda na fonte e na Declaração de Ajuste Anual por ser enquadrada como rendimento pago por pessoa jurídica a pessoa física",
    "legal_source": "(Lei nº 5.172, de 25 de outubro de 1966 (Código Tributário Nacional), art. 43, incisos I e II e §1º; Lei Complementar nº 109, de 29 de maio de 2001, art. 20; Lei nº 7.713, de 22 de dezembro de 1988, art.  1º,  2º,  3º,  §§  1º  e  4º,  e  7º,  inciso  II  e  §1º;  Decreto  nº  3.000,  de  26  de  março  de  1999  Regulamento do Imposto sobre a Renda, arts. 37, 38 e 639, e arts. 20 a 25 da Resolução CGPC nº 26, de 29 de setembro de 2008, Solução de Consulta Interna Cosit nº 4, de 17 de abril de 2012)"
  },
  {
    "id": "287",
    "metadata": {
      "section": "RETENÇÃO DE IR SOBRE PAGAMENTOS DE CONDOMÍNIO"
    },
    "question": "O  condomínio  edilício  deve  efetuar  a  retenção  sobre  os  pagamentos  efetuados  a empregados?",
    "answer": "Sim.  Embora  não  se  caracterize  como  pessoa  jurídica,  o  condomínio  é  responsável  pela  retenção  e recolhimento do imposto sobre a renda incidente na fonte, quando se enquadrar como empregador, em face da legislação trabalhista e previdenciária, devendo reter o imposto sobre os rendimentos pagos aos seus empregados",
    "legal_source": "(Ato Declaratório Normativo CST nº 29, de 25 de junho de 1986; Decreto nº 3.000, de 26 de março de 1999 - Regulamento do Imposto sobre a Renda RIR/1999, art. 624)"
  },
  {
    "id": "288",
    "metadata": {
      "section": "MULTA POR RESCISÃO DE CONTRATO DE ALUGUEL"
    },
    "question": "A multa por rescisão de contrato de aluguel de imóvel está sujeita ao imposto sobre a renda incidente na fonte?",
    "answer": "A  multa  por  rescisão  de  contrato  de  aluguel  é  considerada  rendimento  de  aluguel,  consequentemente  é tributada como tal.\nAssim, temos as seguintes situações:\n- a) se a multa for paga por pessoa jurídica, esse valor é tributável na fonte e na declaração;\n- b) se a multa for paga por pessoa física, esse valor sujeita-se ao recolhimento mensal obrigatório (carnê-leão) e à tributação na declaração.\nPara aluguéis recebidos por não residente, consulte a pergunta 203",
    "legal_source": "(Decreto nº 3.000, de 26 de março de 1999 - Regulamento do Imposto sobre a Renda - RIR/1999, art. 49, § 2º; Instrução Normativa RFB nº 1.500, de 29 de outubro de 2014, arts. 30 a 35)"
  },
  {
    "id": "289",
    "metadata": {
      "section": "PAGAMENTOS POR CONTA E ORDEM DE TERCEIROS"
    },
    "question": "Estão sujeitos à retenção na fonte os benefícios pagos por pessoa jurídica a seus empregados ou dependentes destes, por conta e ordem de terceiros?",
    "answer": "Sim. Os pagamentos efetuados por conta e ordem de terceiros, em razão de convênio ou contrato, estão sujeitos à incidência do imposto sobre a renda incidente na fonte, desde que não expressamente isentos. Esses  rendimentos  devem  ser  tributados  em  separado  dos  demais  pagamentos  efetuados  pela  pessoa jurídica, salvo se houver a anuência do beneficiário do rendimento para a tributação na fonte em conjunto.",
    "legal_source": null
  },
  {
    "id": "290",
    "metadata": {
      "section": "VALE-BRINDE"
    },
    "question": "Como é tributada a distribuição de vale-brinde?",
    "answer": "O vale-brinde constitui uma modalidade de distribuição de prêmio que consiste na colocação de pequenos impressos (vales), dentro de determinado produto ou em seu envoltório, numerados em ordem crescente, a partir de 1 (um), para distribuição gratuita de prêmios, como meio de propaganda.\nO vale-brinde difere do sorteio e do concurso, também modalidades de distribuição gratuitas de prêmios, que têm as seguintes definições:\nSorteio - modalidade onde são confeccionados cupons numerados que são entregues pelas empresas aos clientes  que,  conforme  os  resultados  de  extração  de  alguma  das  loterias  de  números  do  governo  ou  de qualquer extração permitida pela legislação, alguém é sorteado e contemplado com um prêmio, encerrando, assim, a promoção;\nConcurso - modalidade em que se visa premiar as habilidades dos participantes, tais como a inteligência, a memória, a destreza esportiva etc., ou os predicados, como a beleza, a elegância etc.\nComo o art. 63 da Lei nº 8.981, de 20 de janeiro de 1995, abrange somente a distribuição de prêmios por sorteio  e  por  concurso,  depreende-se  que  seu  conteúdo  não  alcança  a  distribuição  por  vale-brinde, modalidade distinta daquelas, não sofrendo, portanto, tributação",
    "legal_source": "(Decreto nº 70.951, de 9 de agosto de 1972; Ato Declaratório Normativo Cosit nº 7, de 13 de janeiro de 1997)"
  },
  {
    "id": "291",
    "metadata": {
      "section": "REMESSA AO EXTERIOR - PARA ENSINO OU SAÚDE"
    },
    "question": "É tributável a remessa de valor, por pessoa física residente no Brasil, para cobrir despesa em estabelecimento de ensino ou saúde, domiciliado no exterior?",
    "answer": "Não,  as  remessas  destinadas  ao  exterior  para  fins  educacionais,  científicos  ou  culturais,  bem  como  as destinadas a pagamento de taxas escolares, taxas de inscrição em congressos, conclaves, seminários ou assemelhados e taxas de exames de proficiência não se sujeitam à retenção do IRRF, inclusive nas remessas para  manutenção  de  dependentes  no  exterior,  desde  que  não  se  trate  de  rendimentos  auferidos  pelos favorecidos, observados os limites e condições de que trata a resposta à pergunta 292 , no que se refere a\nvalores destinados a cobertura de gastos pessoais, no exterior, de pessoas físicas residentes no País, em viagens de turismo, negócios, serviço, treinamento ou missões oficiais.\nAs remessas por pessoas físicas, residentes e domiciliadas no Brasil, para cobertura de despesas médicohospitalares com tratamento de saúde, no exterior, do remetente ou de seus dependentes, também não se sujeitam à retenção do IRRF",
    "legal_source": "(Decreto nº 3.000, de 26 de março de 1999 - Regulamento do Imposto sobre a Renda - RIR/1999, art. 690, incisos XI e XIII)"
  },
  {
    "id": "292",
    "metadata": {
      "section": "REMESSA AO EXTERIOR - DESPESA COM VIAGENS"
    },
    "question": "São  tributáveis  os  valores  pagos,  creditados,  entregues,  empregados  ou  remetidos  para pessoa física ou jurídica residente ou domiciliada no exterior, destinados à cobertura de gastos pessoais,  no  exterior,  de  pessoas  físicas  residentes  no  País,  em  viagens  de  turismo,  negócios, serviço, treinamento ou missões oficiais?",
    "answer": "Não. Esses valores estão isentos do Imposto sobre a Renda Retido na Fonte (IRRF), a partir de 1º de janeiro de 2011 até 31 de dezembro de 2015 . A isenção somente se aplica às despesas com viagens internacionais de pessoas físicas residentes no Brasil, conforme previsto na Instrução Normativa RFB nº 1.214, de 12 de dezembro de 2011.\nIncluem-se como gastos pessoais no exterior:\n- I  -  despesas  com  serviços  turísticos,  tais  como  despesas  com  hotéis,  transporte,  hospedagem,  cruzeiros marítimos, aluguel de automóveis e seguro a viajantes;\n- II  -  cobertura  de  despesas  médico-hospitalares  com  tratamento  de  saúde  do  remetente,  pessoa  física residente no País, ou de seus dependentes, quando o paciente se encontra no exterior;\n- III  -  pagamento  de  despesas  relacionadas  a  treinamento  ou  estudos,  tais  como:  inscrição  em  curso, pagamento de livros e apostilas, sempre quando o treinamento ou curso for presencial no exterior;\n- IV - despesas com dependentes no exterior, em nome destes, nos limites definidos na Instrução Normativa RFB nº 1.214, de 12 de dezembro de 2011, desde que não se trate de rendimentos auferidos pelos favorecidos ou que estes não tenham perdido a condição de residentes ou domiciliados no País;\n- V - despesas para fins educacionais, científicos ou culturais, bem como pagamento de taxas escolares, taxas de inscrição em congressos, conclaves, seminários ou assemelhados, taxas de exames de proficiência, livros e apostilas, desde que o curso seja presencial no exterior; e\nVI - cobertura de gastos com treinamento e competições esportivas no exterior, desde que o remetente seja clube, associação, federação ou confederação esportiva ou, no caso de atleta, que sua participação no evento seja confirmada pela respectiva entidade.\nA pessoa física, residente no País, pode utilizar-se, para si e seus dependentes, da isenção até o limite global de até R$ 20.000,00 (vinte mil reais) ao mês, para as despesas relacionadas nos itens I a V descritos acima.\nPara a pessoa jurídica, domiciliada no País, a isenção está sujeita ao limite global das remessas de até  R$  20.000,00  (vinte  mil  reais)  ao  mês,  que  arque  com  as  despesas  pessoais  de  seus empregados  e  dirigentes,  residentes  no  País,  registrados  em  carteira  de  trabalho,  e  que  tais despesas sejam necessárias à atividade da empresa e à manutenção da respectiva fonte produtora, conforme determina o art. 299 do Decreto nº 3.000, de 26 de março de 1999 - Regulamento do Imposto sobre a Renda - RIR/1999.\nAs remessas realizadas por clube, associação, federação ou confederação esportiva, de que trata o item VI acima, também estão sujeitas ao limite global de até R$ 20.000,00 (vinte mil reais) ao mês.\nEm relação às agências de viagem (ver alteração promovida pela Instrução Normativa RFB nº 1.542, de 22 de janeiro de 2015), o limite das despesas é de R$ 10.000,00 (dez mil reais) ao mês por passageiro, nas seguintes condições:\n- a) o passageiro deve ser pessoa física residente no Brasil;\n- b) somente as despesas relacionadas, que constam no item I acima descrito, relacionadas com a viagem do residente pessoa física;\n- c) não são admitidas quaisquer outras despesas, além das já mencionadas, remetidas por agências de viagens para pessoas físicas ou jurídicas residentes no exterior, tais como o pagamento de corretagens ou comissões;\n- d)  a  agência  de  viagem  deve  elaborar  e  manter,  em  meio  magnético,  óptico  ou  eletrônico demonstrativo das remessas sujeitas à isenção, contendo o valor de cada remessa atrelado ao correspondente número do Cadastro de Pessoas Físicas (CPF) do viajante, residente no País;\n- e)  o  demonstrativo,  a  que  se  refere  o  item  'd',  deve  ser  comprovado  com  as  notas  fiscais  da prestação de serviço de viagem vendida com o nome da pessoa física viajante e o número do CPF.\nNa hipótese de o  viajante  ser  menor  e  não  possuir  número  de  CPF,  deverá  ser  informado  no demonstrativo o número do CPF do responsável;\nf) a agência de viagem (ver alteração promovida pela Instrução Normativa RFB nº 1.542, de 22 de janeiro de 2015) faz jus à isenção até o limite de 12.000 (doze mil) passageiros por ano, a partir de 1º de janeiro de 2011.\nNão se aplica a isenção aos casos de:\n- a) o pagamento de despesas com plano de saúde de operadoras domiciliadas no exterior e de remessas efetuadas pelas pessoas jurídicas, domiciliadas no País, operadoras de seguros privados de assistência à saúde, destinadas a pagamento direto ao prestador de serviço de saúde, residente no exterior;\n- b)  beneficiário  residente  ou  domiciliado  em  país  ou  dependência  com  tributação  favorecida  ou beneficiada por regime fiscal privilegiado, conforme constam nos arts. 24 e 24-A da Lei nº 9.430, de 27 de dezembro de 1996, salvo se atendidas, cumulativamente, as seguintes condições:\n3. b.1) a identificação do efetivo beneficiário da entidade no exterior, destinatário dos valores pagos, creditados, entregues, empregados ou remetidos;\nb.2) a comprovação da capacidade operacional da pessoa física ou entidade no exterior de realizar a operação; e\n- b.3) a comprovação documental do pagamento do preço respectivo e do recebimento dos bens e direitos ou da utilização de serviço.\nCabe salientar que, a partir de 1º de janeiro de 2016, passam a ser tributados os valores pagos,  creditados,  entregues,  empregados  ou  remetidos  para  o  exterior,  destinados  ao pagamento de prestação de serviços decorrentes de viagens de turismo, negócios, serviço, treinamento ou missões",
    "legal_source": "(Lei  nº  12.249,  de  11  de  junho  de  2010,  art.  60;  Instrução  Normativa  RFB  nº  1.214,  de  12  de dezembro de 2011 - com efeitos a partir de 1º de janeiro de 2012; Instrução Normativa RFB nº 1.542, de 22 de janeiro de 2015; e Instrução Normativa RFB nº 1.611, de 25 de janeiro de 2016)"
  },
  {
    "id": "293",
    "metadata": {
      "section": "REMESSA AO EXTERIOR - INTERCÂMBIO CULTURAL"
    },
    "question": "É  tributável  a  remessa  para  o  exterior  de  valor  para  cobrir  despesas  de  estudantes  em programas de intercâmbio cultural tais como Youth for Understanding, Open Door etc.?",
    "answer": "Não,  desde  que  seja  realizada  para  custeio  de  transporte  e  manutenção  do  estudante  no  exterior  e observados, no que for pertinente, os limites e condições de que trata a resposta à pergunta 292",
    "legal_source": "(Decreto nº 3.000, de 26 de março de 1999 - Regulamento do Imposto sobre a Renda - RIR/1999, art. 690, inciso XI; Comunicado Bacen/Decam nº 2.223, de 1990, item I, \"d\")"
  },
  {
    "id": "294",
    "metadata": {
      "section": "REMESSA AO EXTERIOR — PUBLICAÇÕES E INSCRIÇÃO EM CONGRESSOS"
    },
    "question": "É  tributável  a  remessa  para  o  exterior  de  valor  para  aquisição  de  publicações  e  para pagamento de inscrição em congresso ou conferência?",
    "answer": "Essas remessas não se sujeitam à tributação na fonte prevista nos arts. 682 e 685 do Decreto nº 3.000, de 26 de março de 1999 - Regulamento do Imposto sobre a Renda - RIR/1999, desde que observados, no que for pertinente, os limites e condições de que trata a resposta à pergunta 292",
    "legal_source": "(Decreto nº 3.000, de 26 de março de 1999 - Regulamento do Imposto sobre a Renda RIR/1999, art. 690, inciso XI; Parecer Normativo CST nº 81, de 1972)"
  },
  {
    "id": "295",
    "metadata": {
      "section": "REMESSA AO EXTERIOR - MANUTENÇÃO DE CÔNJUGE E FILHOS"
    },
    "question": "É tributável a remessa para o exterior de valor para cobrir despesa de manutenção de cônjuge e filhos que lá se encontrem?",
    "answer": "Não ocorre a incidência de imposto sobre a renda, previsto no art. 682 do Decreto nº 3.000, de 26 de março de 1999 - Regulamento do Imposto sobre a Renda - RIR/1999, nas remessas efetuadas para dependentes no exterior, em nome deles, nas condições e limites fixados pelo Banco Central do Brasil, observado, no que for pertinente, os limites e condições de que trata a resposta à pergunta 292",
    "legal_source": "(Decreto nº 3.000, de 26 de março de 1999 - Regulamento do Imposto sobre a Renda - RIR/1999, art. 690, inciso V)"
  },
  {
    "id": "296",
    "metadata": {
      "section": "REMESSA AO EXTERIOR - SEGURADORA DE SAÚDE"
    },
    "question": "É tributável a remessa ao exterior efetuada pela pessoa jurídica operadora de seguros de assistência à saúde para cobertura de despesas médicas de seus segurados e dependentes?",
    "answer": "As  remessas  ao  exterior  efetuadas  pelas  operadoras  de  planos  de  assistência  à  saúde,  constituídas  na modalidade de sociedade civil ou comercial, cooperativa, ou entidade de autogestão, aos prestadores de serviço de saúde residentes no exterior, não se sujeitam à incidência do imposto sobre a renda incidente na fonte, desde que se refiram à cobertura de despesas médicas, hospitalares e odontológicas do beneficiário do plano ou de seus dependentes; sejam efetuadas por conta e ordem do beneficiário, pessoa física residente e domiciliada no Brasil; e estejam dentro dos limites admitidos nos contratos de cobertura de custos assistenciais ou de prestação de serviço à saúde, e, ainda, observados, no que for pertinente, os limites e condições de que trata a resposta à pergunta 292",
    "legal_source": "(Decreto nº 3.000, de 26 de março de 1999 - Regulamento do Imposto sobre a Renda - RIR/1999, art.  690, inciso XIII; Lei nº  9.656, de 3 de junho de 1998, art. 1º, II, redação dada pela Medida Provisória nº 2.177-44, de 24 de agosto de 2001, art. 1º; Instrução Normativa RFB nº 1.455, de 6 de março de 2014)"
  },
  {
    "id": "297",
    "metadata": {
      "section": "REMESSA AO EXTERIOR - DESPESAS FUNERÁRIAS"
    },
    "question": "É tributável a remessa para o exterior de valor para pagamento de despesas funerárias da pessoa falecida residente no Brasil?",
    "answer": "Não. Essa remessa não está sujeita à tributação na fonte, devido à dispensa contida no art. 690, inciso VIII, c/c o art. 11, do Decreto nº 3.000, de 26 de março de 1999 - Regulamento do Imposto sobre a Renda RIR/1999 e observados, no que for pertinente, os limites e condições de que trata a resposta à pergunta 292 .",
    "legal_source": null
  },
  {
    "id": "298",
    "metadata": {
      "section": "REMESSAS EFETUADAS POR NÃO RESIDENTE NO BRASIL"
    },
    "question": "São tributáveis as remessas para o exterior efetuadas por não residente no Brasil?",
    "answer": "O Banco Central do Brasil não autoriza qualquer remessa de rendimentos para fora do País, sem a prova de pagamento do  imposto.  Nos  casos  de  isenção,  dispensa  ou  não  incidência  do  referido  tributo,  deve  ser apresentada declaração que comprove tal fato.\n(Decreto nº 3.000, de 26 de março de 1999 - Regulamento do Imposto sobre a Renda - RIR/1999, art. 880)\nCONCURSOS E SORTEIOS DE QUALQUER ESPÉCIE - PRÊMIO DISTRIBUÍDO SOB A FORMA DE BENS OU SERVIÇOS",
    "legal_source": null
  },
  {
    "id": "299",
    "metadata": {
      "section": "IMPOSTO SOBRE A RENDA INCIDENTE NA FONTE TRIBUTAÇÃO EXCLUSIVA NA FONTE"
    },
    "question": "Como declarar o prêmio distribuído sob a forma de bens ou serviços, no caso de concurso e sorteio de qualquer espécie?",
    "answer": "Os prêmios distribuídos sob a forma de bens e serviços, mediante concursos e sorteios de qualquer espécie, estão sujeitos à incidência do imposto, exclusivamente na fonte, à alíquota de 20%, observando-se que:\n- a)  o  imposto  incide  sobre  o  valor  de  mercado  do  prêmio,  na  data  da  distribuição,  sem  necessidade  de reajustamento da base de cálculo, sendo irrelevante que o seu recebimento, pelo contemplado, ocorra em outra data.\n- b) considera-se como custo de aquisição o valor de mercado do bem, acrescido do imposto retido.\n- c)  na  hipótese  da  ocorrência de concursos artísticos,  desportivos, científicos,  literários  ou a  outros  títulos assemelhados, com distribuição de prêmios efetuada por pessoa jurídica a pessoa física, quando houver vinculação quanto à avaliação do desempenho dos participantes, hipótese na qual tais prêmios assumem o aspecto de remuneração do trabalho, independentemente se distribuídos em dinheiro ou sob a forma de bens e serviços, o imposto sobre a renda incide na fonte, calculado de acordo com a tabela progressiva mensal, a título de antecipação do devido na Declaração de Ajuste Anual (DAA).\nO pagamento do imposto correspondente compete à pessoa jurídica que proceder à distribuição de prêmios",
    "legal_source": "(Lei nº 8.981, de 20 de janeiro de 1995, art. 63, com redação dada pela Lei nº 9.065, de 20 de junho de 1995, art. 1º; Decreto nº 3.000, de 26 de março de 1999 - Regulamento do Imposto sobre a Renda - RIR/1999, art. 677; Parecer Normativo CST nº 173, de 26 de setembro de 1974)"
  },
  {
    "id": "300",
    "metadata": {
      "section": "APOSTA CONJUNTA EM LOTERIA"
    },
    "question": "Incide o imposto no caso de aposta conjunta em loteria, quando o apostador, em cujo nome é pago o prêmio, distribui ou doa aos demais apostadores a parte que lhes cabe?",
    "answer": "Os lucros  decorrentes  de  prêmios  em  dinheiro  obtidos  em  loterias  são  rendimentos  sujeitos  à  tributação exclusiva na fonte, à alíquota de 30%, devendo o valor recebido constar na declaração como rendimento tributável exclusivamente na fonte.\nEm consequência, o que o beneficiário dos prêmios recebe é apenas o rendimento líquido, isento de qualquer outro ônus tributário. Assim, o premiado pode distribuir aos outros apostadores a parte do prêmio que couber a cada um deles, sem que isso configure nova incidência tributária. Todavia, todos os beneficiários devem munir-se de meios idôneos de prova que confirmem a aposta conjunta, de forma a comprovar a origem e a natureza jurídica dos rendimentos. Essas operações (pagamento, distribuição, recebimento etc.) devem ser informadas nas declarações de bens dos apostadores.\nA partir de 1º de janeiro de 2008, o Imposto sobre a Renda sobre prêmios obtidos em loterias incidirá apenas sobre o valor do prêmio em dinheiro que exceder ao valor da primeira faixa da tabela de incidência mensal do Imposto sobre a Renda da Pessoa Física (IRPF)",
    "legal_source": "(Decreto nº 3.000, de 26 de março de 1999 - Regulamento do Imposto sobre a Renda - RIR/1999, art. 676, inciso I; Lei nº 11.941, de 27 de maio de 2009, art. 56)"
  },
  {
    "id": "301",
    "metadata": {
      "section": "PRÊMIOS EM DINHEIRO"
    },
    "question": "Como  são  tributados  os  prêmios  em  dinheiro,  distribuídos  por  loterias,  concursos  ou sorteios?",
    "answer": "Os lucros decorrentes de prêmios em dinheiro obtidos em loterias, concursos desportivos em geral (exceto os de amortização e resgate das ações das sociedades anônimas), os prêmios em concursos de prognósticos desportivos e a distribuição, mediante sorteio, de benefícios aos aplicadores em títulos de capitalização, nos casos em que não há amortização antecipada dos referidos títulos, são tributados exclusivamente na fonte à alíquota de 30%.\nOs benefícios líquidos pagos aos aplicadores em títulos de capitalização, mediante sorteio, nos casos em que há  amortização  antecipada  dos  referidos  títulos,  sujeitam-se  à  incidência  do  imposto  sobre  a  renda exclusivamente na fonte à alíquota de 25%.\nNo  caso  de  concursos,  quando  não  se  tratar  de  concursos  de  prognósticos  desportivos  e  concursos desportivos em geral, o imposto sobre a renda incide na fonte, calculado de acordo com a tabela progressiva mensal, a título de antecipação do devido na Declaração de Ajuste Anual (DAA);\nNa  hipótese  da  ocorrência  de  concursos  artísticos,  desportivos,  científicos,  literários  ou  a  outros  títulos assemelhados, com distribuição de prêmios efetuada por pessoa jurídica a pessoa física, quando houver vinculação quanto à avaliação do desempenho dos participantes, hipótese na qual tais prêmios assumem o aspecto de remuneração do trabalho, independentemente se distribuídos em dinheiro ou sob a forma de bens e serviços, o imposto sobre a renda incide na fonte, calculado de acordo com a tabela progressiva mensal, a título de antecipação do devido na Declaração de Ajuste Anual (DAA)",
    "legal_source": "(Lei nº 4.506, 30 de novembro de 1964, art. 14; Decreto-lei nº 1.493, de 7 de dezembro de 1976, art. 10; Decreto nº 3.000, de 26 de março de 1999 - Regulamento do Imposto sobre a Renda RIR/1999, arts. 676, incisos I e II, 678, inciso I, inciso II de seu § único; Parecer Normativo CST nº 173, de 26 de setembro de 1974; Decisão Cosit nº 2, de 2000; Parecer Cosit nº 30, de 2001)"
  },
  {
    "id": "302",
    "metadata": {
      "section": "PRÊMIOS EM DINHEIRO - JOGOS DE BINGO"
    },
    "question": "Como são tributados os prêmios em dinheiro distribuídos por meio de jogos de bingo?",
    "answer": "Os prêmios em dinheiro, distribuídos por intermédio de jogos de bingo sujeitam-se à incidência do imposto sobre a renda exclusivamente na fonte à alíquota de 30%",
    "legal_source": "(Decreto nº 3.000, de 26 de março de 1999 - Regulamento do Imposto sobre a Renda - RIR/1999, art. 676 e 725; Ato Declaratório Cosar nº 47, de 27 de novembro de 2000)"
  },
  {
    "id": "303",
    "metadata": {
      "section": "JUROS SOBRE CAPITAL PRÓPRIO"
    },
    "question": "Os juros sobre capital próprio estão sujeitos à tributação exclusiva na fonte?",
    "answer": "Sim.  Os  juros  pagos  ou  creditados,  a  título  de  remuneração  do  capital  próprio,  devem  ser  tributados exclusivamente na fonte à alíquota de 15%, na data do pagamento ou crédito. O imposto retido não pode ser compensado na Declaração de Ajuste Anual",
    "legal_source": "(Lei nº 9.249, de 26 de dezembro de 1995, art. 9º, § 2º; Decreto nº 3.000, de 26 de março de 1999 - Regulamento do Imposto sobre a Renda - RIR/1999, art. 668)"
  },
  {
    "id": "304",
    "metadata": {
      "section": "DÉCIMO TERCEIRO SALÁRIO RECEBIDO ACUMULADAMENTE"
    },
    "question": "Como se tributa o décimo terceiro salário recebido acumuladamente com rendimentos de outra natureza?",
    "answer": "Considerando-se os rendimentos recebidos acumuladamente provenientes de rendimentos do trabalho, há que ser observado o conteúdo a respeito da tributação de rendimentos recebidos acumuladamente, constante da pergunta 236 .\nO Parecer PGFN/CRJ/nº 2.331, de 27 de março de 2011, suspendeu os efeitos do Ato Declaratório PGFN nº 1, de 27 de março de 2009, que considerava que o cálculo do imposto sobre a renda incidente  sobre  rendimentos  pagos  acumuladamente  deveria  ser  realizado  levando-se  em consideração  as  tabelas  e  alíquotas  das  épocas  próprias  a  que  se  referiram  tais  rendimentos, devendo o cálculo ser mensal e não global",
    "legal_source": "(Lei nº 7.713, de 22 de dezembro de 1988, art. 12-A; Instrução Normativa RFB nº 1.500, de 29 de outubro de 2014, arts. 36 a 42)"
  },
  {
    "id": "305",
    "metadata": {
      "section": "RENDIMENTOS DO TRABALHADOR AVULSO"
    },
    "question": "A quem a legislação atribui a responsabilidade pela retenção do imposto sobre a renda sobre os rendimentos auferidos pelo trabalhador avulso?",
    "answer": "A  responsabilidade  pela  retenção  e  recolhimento  do  imposto  sobre  a  renda  devido  pelos  trabalhadores portuários avulsos, inclusive os pertencentes à categoria dos 'arrumadores', é do órgão gestor de mão de obra  do  trabalho  portuário.    No  caso  de  trabalhadores  avulsos  de  outros  setores,  é  responsabilidade  do sindicato ou associação de cada categoria profissional do trabalhador avulso.\nCaberá também ao órgão gestor ou ao sindicato/associação de classe, a responsabilidade de prestar às autoridades fiscais todos os esclarecimentos ou informações, como representantes das fontes pagadoras",
    "legal_source": "(Decreto nº 3.000, de 26 de março de 1999 - Regulamento do Imposto sobre a Renda - RIR/1999, art. 720; Medida Provisória nº 2.158-35, de 24 de agosto de 2001, art. 65)"
  },
  {
    "id": "306",
    "metadata": {
      "section": "RENDIMENTOS DO OPERADOR PORTUÁRIO"
    },
    "question": "Como apurar o imposto sobre a renda do trabalhador portuário avulso, quando este presta serviço a mais de uma empresa?",
    "answer": "O imposto deve ser apurado utilizando a tabela progressiva mensal, tendo como base de cálculo o total do valor pago ao trabalhador, independentemente da quantidade de empresas às quais o beneficiário prestou serviço",
    "legal_source": "(Medida Provisória nº 2.158-35, de 24 de agosto de 2001, art. 65)"
  },
  {
    "id": "307",
    "metadata": {
      "section": "HONORÁRIO DE PERITO"
    },
    "question": "Qual é o tratamento tributário dos rendimentos pagos a título de honorário de perito?",
    "answer": "O imposto sobre a renda incidente sobre os rendimentos pagos a título de honorário de perito, em processos judiciais, deverá ser retido na fonte, pela pessoa física ou jurídica obrigada ao pagamento.\nA retenção dar-se-á no momento em que o rendimento se torne disponível para o beneficiário.\nO imposto incidirá sobre a importância total posta à disposição do perito quando do depósito judicial efetuado para este fim.\nAs  despesas  necessárias  à  percepção  da  receita  e  à  manutenção  da  fonte  produtora,  escrituradas  e relacionadas  pelo  perito  em  livro-caixa,  inclusive  com  a  contratação  de  outros  profissionais  sem  vínculo empregatício, desde que sejam comprovadas com documentação hábil e idônea, poderão ser deduzidas, para fins de apuração da base de cálculo do imposto sobre a renda, no recolhimento mensal obrigatório (carnêleão), caso receba rendimentos sujeitos a essa forma de recolhimento, e na Declaração de Ajuste Anual",
    "legal_source": "(Ato Declaratório Interpretativo SRF nº 7, de 25 de março de 2004)"
  },
  {
    "id": "308",
    "metadata": {
      "section": "FALTA DE RETENÇÃO"
    },
    "question": "Como deve agir o beneficiário em relação aos rendimentos sujeitos ao ajuste na declaração anual, quando a fonte pagadora deveria ter retido o imposto na fonte e não o fez?",
    "answer": "O beneficiário deve declará-los como rendimentos tributáveis. Se já tiver apresentado a respectiva Declaração de Ajuste Anual sem oferecer tais rendimentos à tributação, deverá apresentar declaração retificadora para incluí-los como rendimentos tributáveis",
    "legal_source": "(Parecer Normativo Cosit nº 1, de 24 de setembro de 2002)"
  },
  {
    "id": "309",
    "metadata": {
      "section": "RESPONSABILIDADE PELO RECOLHIMENTO - IMPOSTO NÃO RETIDO"
    },
    "question": "De  quem  é  a  responsabilidade  pelo  recolhimento  do  imposto  não  retido  no  caso  de rendimento sujeito ao ajuste na declaração anual?",
    "answer": "Até  o  término  do  prazo  fixado  para  a  entrega  da  Declaração  de  Ajuste  Anual  a  responsabilidade  pelo recolhimento do imposto é da fonte pagadora e, após esse prazo, do beneficiário do rendimento",
    "legal_source": "(Parecer Normativo Cosit nº 1, de 24 de setembro de 2002)"
  },
  {
    "id": "310",
    "metadata": {
      "section": "RESPONSABILIDADE PELO RECOLHIMENTO - IMPOSTO NÃO RETIDO POR DECISÃO JUDICIAL"
    },
    "question": "De quem é a responsabilidade pelo recolhimento do imposto quando a fonte pagadora fica impossibilitada de fazer a retenção por força de decisão judicial?",
    "answer": "Caso a decisão final confirme como devido o imposto em litígio, este deverá ser recolhido, retroagindo os efeitos da última decisão, como se não tivesse ocorrido a concessão da medida liminar. Nesse caso, não há como retornar a responsabilidade de retenção à fonte pagadora. O pagamento do imposto, com os acréscimos legais cabíveis, deve ser efetuado pelo próprio contribuinte, tanto em relação aos rendimentos sujeitos à tributação exclusiva na fonte, quanto aos sujeitos ao ajuste na declaração anual, valendo observar os termos previstos no Parecer Normativo Cosit nº 1, de 24 de setembro de 2002, em especial ao constante em seus itens 18 e 19.",
    "legal_source": null
  },
  {
    "id": "311",
    "metadata": {
      "section": "VENCIMENTO - IMPOSTO NÃO RETIDO"
    },
    "question": "Qual  é  a  data  de  vencimento  do  imposto,  cujo  recolhimento  é  de  responsabilidade  do beneficiário do rendimento, caso a decisão final confirme como devido o imposto em litígio?",
    "answer": "Tratando-se de rendimento sujeito ao ajuste anual, considera-se vencido o imposto na data prevista para a entrega da declaração. No caso de rendimento sujeito à tributação exclusiva, considera-se vencido o imposto no prazo originário previsto para o recolhimento do imposto que deveria ter sido retido",
    "legal_source": "(Parecer Normativo Cosit nº 1, de 24 de setembro de 2002, item 19)"
  },
  {
    "id": "312",
    "metadata": {
      "section": "ACRÉSCIMOS LEGAIS - IMPOSTO NÃO RETIDO"
    },
    "question": "Quais  os  acréscimos  legais  incidentes  sobre  o  imposto  não  retido  por  força  de  decisão judicial, caso a decisão final confirme como devido o imposto em litígio?",
    "answer": "A multa de mora fica interrompida desde a concessão da medida judicial até o trigésimo dia de sua cassação. No caso de pagamento após esse prazo, a contagem da multa de mora será reiniciada a partir do trigésimo primeiro dia, considerando, inclusive e se for o caso, o período entre o vencimento originário da obrigação e a data de concessão da medida judicial.\nEm qualquer hipótese, serão devidos juros de mora sem qualquer interrupção desde o mês seguinte ao vencimento estabelecido na legislação do imposto.\nApenas o depósito judicial ou administrativo tempestivo é que interrompe a multa e juros de mora",
    "legal_source": "(Lei nº 9.430, de 27 de dezembro de 1996, art. 63, § 2º; Parecer Normativo Cosit nº 1, de 24 de setembro de 2002, itens 19.1 a 19.3)"
  },
  {
    "id": "313",
    "metadata": {
      "section": "ÔNUS DO IMPOSTO ASSUMIDO PELA FONTE PAGADORA"
    },
    "question": "Quando a fonte pagadora assumir o ônus do imposto devido pelo beneficiário, este pode compensar na declaração o imposto retido?",
    "answer": "Sim, devendo o beneficiário oferecer à tributação o valor reajustado",
    "legal_source": "(Decreto nº 3.000, de 26 de março de 1999 - Regulamento do Imposto sobre a Renda - RIR/1999, art. 725)"
  },
  {
    "id": "314",
    "metadata": {
      "section": "DEDUÇÕES PERMITIDAS - BASE DE CÁLCULO MENSAL"
    },
    "question": "Quais as deduções permitidas na legislação para determinação da base de cálculo do imposto sobre a renda?",
    "answer": "- 1 - Na determinação da base de cálculo sujeita à incidência mensal do imposto podem ser deduzidos do rendimento tributável:\n-  importâncias pagas em dinheiro a título de pensão alimentícia em face das normas do Direito de Família, quando em cumprimento de decisão judicial, inclusive a prestação de alimentos provisionais, de acordo homologado judicialmente, ou por escritura pública a que se refere o art. 1.124-A da Lei nº 5.869, de 11 de janeiro de 1973 - Código de Processo Civil - a seguir transcrito",
    "legal_source": "(Lei nº 9.250, de 26 de dezembro de 1995, art. 4º, inciso II; e Decreto nº 3.000, de 26 de março de 1999 - Regulamento do Imposto sobre a Renda - RIR/1999, art. 643);\nPara efeitos da aplicação da referida dedução:\n1) as importâncias pagas relativas ao suprimento de alimentos, em face do Direito de Família, serão aquelas em dinheiro e somente a título de prestação de alimentos provisionais ou a título de pensão alimentícia;\n- 2)  tratando-se  de  sociedade  conjugal,  a  dedução  somente  se  aplica,  quando  o  provimento  de alimentos for decorrente da dissolução daquela sociedade;\n- 3) o beneficiário da pensão não necessita se enquadrar nas condições descritas na pergunta 323, que trata de dedução de dependentes;\n- 4) não alcança o provimento de alimentos decorrente de sentença arbitral, de que trata a Lei nº 9.307, de 23 de setembro de 1996.\n-  a quantia mensal, por dependente, de R$ 179,71, para os meses de janeiro a março, e de R$ 189,59, para os meses de abril a dezembro do ano-calendário de 2015 (Lei nº 9.250, de 26 de dezembro de 1995, art. 4º, inciso III, 'h' e 'i', com redação dada pela Lei nº 13.149, de 21 de julho de 2015, art. 3º).\n-  as contribuições para a Previdência Social da União, dos Estados, do Distrito Federal e dos Municípios (Lei nº 9.250, de 1995, art. 4º, inciso IV; e Decreto nº 3.000, de 26 de março de 1999 - Regulamento do Imposto sobre a Renda - RIR/1999, art. 644);\n-  as contribuições para as entidades de previdência  complementar domiciliadas no Brasil, cujo ônus tenha sido do contribuinte, destinadas a custear benefícios complementares assemelhados aos da Previdência Social, observadas as condições e limite estabelecidos no art. 11 da Lei nº 9.532, de 10 de dezembro de 1997, com redação dada pela Lei nº 10.887, de 18 de junho de 2004, art. 13 (Lei nº 9.250, de 1995, art. 4º, inciso V; e Decreto nº 3.000, de 26 de março de 1999 - Regulamento do Imposto sobre a Renda - RIR/1999, art. 644);\nEsta  dedução  aplica-se  exclusivamente  à  base  de  cálculo  relativa  aos  seguintes  rendimentos, assegurada, nos demais casos, a dedução dos valores pagos a esse título, por ocasião da apuração da base de cálculo do imposto devido no ano-calendário (Lei nº 9.250, de 1995, art. 4º e parágrafo único, com a redação dada pela Lei nº 13.202, de 8 de dezembro de 2015):\nI - do trabalho com vínculo empregatício ou de administradores; e\nII  -  proventos  de  aposentados  e  pensionistas,  quando  a  fonte  pagadora  for  responsável  pelo desconto e respectivo pagamento das contribuições previdenciárias.\n-  as contribuições aos Fundos de Aposentadoria Programada Individual (Fapi), cujo ônus tenha sido do contribuinte,  destinadas  a  custear  benefícios  complementares  assemelhados  aos  da  previdência social, cujo titular ou cotista seja trabalhador com vínculo empregatício ou administrador, observadas as condições e limite estabelecidos no art. 11 da Lei nº 9.532, de 10 de dezembro de 1997, com redação dada pela Lei nº 10.887, de 18 de junho de 2004, art. 13 (Instrução Normativa RFB nº 1.500, de 29 de outubro de 2014, art. 52, inciso IV);\nQuando a fonte pagadora não for responsável pelo desconto das contribuições para as entidades de previdência complementar domiciliadas no Brasil - e as contribuições para o Fapi, os valores pagos a esse título podem ser considerados para fins de dedução da base de cálculo sujeita ao imposto mensal, desde que haja anuência da fonte pagadora e que o beneficiário lhe forneça o original do comprovante de pagamento (Instrução Normativa RFB nº 1.500, de 29 de outubro de 2014, art. 52, § 1º).\n-  as contribuições para as entidades de previdência complementar de natureza pública de que trata o § 15 do art. 40 da Constituição Federal, cujo ônus tenha sido do contribuinte, destinadas a custear benefícios complementares assemelhados ao da Previdência Social;\nAs deduções relativas às contribuições para as entidades de previdência complementar de natureza pública de que trata o § 15 do art. 40 da Constituição Federal, desde que limitadas à alíquota de contribuição do ente público patrocinador, não se sujeitam ao limite conjunto de dedução de 12% do total dos rendimentos computados na determinação da base de cálculo do imposto devido na declaração de ajuste anual (Lei nº 9.532, de 10 de dezembro de 1997, art. 11, caput, e § 6º).\n-  o valor de R$ 1.787,77, por mês, para os meses de janeiro a março, e R$ 1.903,98, por mês, para os meses de abril a dezembro do ano-calendário de 2015, relativo à parcela isenta de aposentadoria, pensão,  transferência  para  a  reserva  remunerada  ou  reforma,  paga  pela  previdência  oficial,  ou complementar, a partir do mês em que o contribuinte completar 65 anos de idade (Lei nº 7.713, de 22 de dezembro de 1988, art. 6º, inciso XV, com redação dada pela Lei nº 13.149, de 21 de julho de 2015,, art. 2º);\n-  as despesas escrituradas em livro-caixa, quando permitidas ( Consulte a pergunta 402 );\n-  importâncias pagas em dinheiro a título de pensão alimentícia em face das normas do Direito de Família, quando em cumprimento de decisão judicial, inclusive a prestação de alimentos provisionais, de acordo homologado judicialmente ou por escritura pública a que se refere o art. 1.124-A da Lei nº 5.869, de 11 de janeiro de 1973 - Código de Processo Civil - quando não utilizadas como deduções para fins de retenção na fonte (Lei nº 9.250, de 1995, art. 4º, inciso II; e Decreto nº 3.000, de 26 de março de 1999 - Regulamento do Imposto sobre a Renda - RIR/1999, art. 78);\nPara efeitos da aplicação da referida dedução, observe-se que:\n1) as importâncias pagas relativas ao suprimento de alimentos, em face do Direito de Família, serão aquelas em dinheiro e somente a título de prestação de alimentos provisionais ou a título de pensão alimentícia;\n2)  tratando-se  de  sociedade  conjugal,  a  dedução  somente  se  aplica,  quando  o  provimento  de alimentos for decorrente da dissolução daquela sociedade;\n3) o beneficiário da pensão não necessita se enquadrar nas condições descritas na pergunta 323, que trata de dedução de dependentes;\n4) não alcança o provimento de alimentos decorrente de sentença arbitral, de que trata a Lei nº 9.307, de 23 de setembro de 1996.\n-  a quantia mensal, por dependente, de R$ 179,71, para os meses de janeiro a março, e de R$ 189,59, para os meses de abril a dezembro do ano-calendário de 2015, quando não utilizada essa dedução para fins de retenção na fonte (Lei nº 9.250, de 26 de dezembro de 1995, art. 4º, inciso III, 'h' e 'i', com redação dada pela Lei nº 13.149, de 21 de julho de 2015; e Instrução Normativa RFB nº 1.500, de 29 de outubro de 2014, art. 56);\n-  as  contribuições  para  a  Previdência  Social  da  União,  dos  Estados,  do  Distrito  Federal  e  dos Municípios, quando não utilizados como deduções para fins de retenção na fonte (Lei nº 9.250, de 1995, art. 4º, inciso VI; Decreto nº 3.000, de 26 de março de 1999 - Regulamento do Imposto sobre a Renda - RIR/1999, art. 74, inciso I; e Instrução Normativa RFB nº 1.500, de 29 de outubro de 2014, art. 56).\na) despesas médicas previstas na Lei n º 9.250, de 26 de dezembro de 1995, art. 8 º , inciso II, 'a', pagas para tratamento do contribuinte, de seus dependentes, e de alimentandos em virtude de decisão judicial, de acordo homologado judicialmente ou de escritura pública a que se refere o art. 1.124-A da Lei nº 5.869, de 11 de janeiro de 1973 - Código de Processo Civil (Lei nº 9.250, de 26 de dezembro de 1995; Decreto n º 3.000, de 26 de março de 1999 - Regulamento do Imposto sobre a Renda - RIR/1999, art. 80; e Instrução Normativa RFB nº 1.500, de 29 de outubro de 2014, arts. 95 a 99);\nb) a comprovação da despesa médica deve ser realizada mediante documento fiscal ou outra documentação hábil e idônea que contenha, no mínimo:\nI - nome, endereço, número de inscrição no Cadastro de Pessoas Físicas (CPF) ou CNPJ do prestador do serviço;\nII - a identificação do responsável pelo pagamento, bem como a do beneficiário caso seja pessoa diversa daquela;\nIII - data de sua emissão; e\nIV - assinatura do prestador de serviço, salvo na hipótese de emissão de documento fiscal.\nNa falta de documentação, a comprovação poderá ser feita com a indicação de cheque nominativo ao  prestador  do  serviço.  A  juízo  da  autoridade  lançadora  ou  julgadora,  justificativas  e  outras comprovações poderão ser solicitadas.\n-  as despesas escrituradas em livro-caixa, quando permitidas ( Consulte a pergunta 402 );\n-  as importâncias pagas em dinheiro a título de pensão alimentícia em face das normas do Direito de Família, quando em cumprimento de decisão judicial, inclusive a prestação de alimentos provisionais, de acordo homologado judicialmente ou por escritura pública a que se refere o art. 1.124-A da Lei nº 5.869, de 11 de janeiro de 1973 - Código de Processo Civil;\nPara efeitos da aplicação da referida dedução, observe-se que:\n1) as importâncias pagas relativas ao suprimento de alimentos, em face do Direito de Família, serão aquelas em dinheiro e somente a título de prestação de alimentos provisionais ou a título de pensão alimentícia;\n2)  tratando-se  de  sociedade  conjugal,  a  dedução  somente  se  aplica,  quando  o  provimento  de alimentos for decorrente da dissolução daquela sociedade;\n3) o beneficiário da pensão não necessita se enquadrar nas condições descritas na pergunta 323, que trata de dedução de dependentes;\n4) não alcança o provimento de alimentos decorrente de sentença arbitral, de que trata a Lei nº 9.307, de 23 de setembro de 1996.\n-  as contribuições para a Previdência Social da União, dos Estados, do Distrito Federal e dos Municípios (Decreto nº 3.000, de 26 de março de 1999 - Regulamento do Imposto sobre a Renda - RIR/1999, art. 74, inciso I);\n-  as contribuições para as entidades fechadas de previdência complementar de natureza pública de que trata o § 15 do art. 40 da Constituição Federal, cujo ônus tenha sido do contribuinte, destinadas a custear benefícios complementares assemelhados aos da Previdência Social (Lei nº 9.250, de 1995, art. 8º, inciso II, alínea 'i'), observados os limites e condições do art. 11 da Lei nº 9.532, de 10 de dezembro de 1997;\n-  as contribuições para as entidades de previdência complementar domiciliadas no País, desde que o ônus tenha sido do próprio contribuinte, em beneficio deste ou de seu dependente, destinadas a custear  benefícios  complementares  assemelhados  aos  da  Previdência  Social,  observadas  as condições e limite estabelecidos no art. 11 da Lei nº 9.532, de 10 de dezembro de 1997, com redação dada pela Lei nº 10.887, de 18 de junho de 2004, art. 13 (Decreto nº 3.000, de 26 de março de 1999 - Regulamento do Imposto sobre a Renda - RIR/1999, art. 74, inciso II, Medida Provisória nº 2.15835, de 24 de agosto de 2001, art. 61);\n-  as contribuições aos Fundos de Aposentadoria Programada Individual (Fapi), desde que o ônus tenha sido do próprio contribuinte, em beneficio deste ou de seu dependente, observadas as condições e limite estabelecidos no art. 11 da Lei nº 9.532, de 10 de dezembro de 1997, com redação dada pela Lei  nº  10.887,  de  18  de  junho  de  2004,  art.  13  (Decreto  nº  3.000,  de  26  de  março  de  1999  Regulamento do Imposto sobre a Renda - RIR/1999, art. 82, Medida Provisória nº 2.158-35, de 24 de agosto de 2001, art. 61);\n-  a soma das parcelas isentas mensais até o valor de R$ 1.787,77, nos meses de janeiro a março, e de  R$  1.903,98,  nos  meses  de  abril  a  dezembro  de  2015,  relativas  à  aposentadoria,  pensão, transferência para a reserva remunerada ou reforma, pagas pela previdência oficial, ou complementar, a partir do mês em que o contribuinte completar 65 anos (Lei nº 7.713, de 22 de dezembro de 1988, art. 6º, inciso XV, com redação dada pela Lei nº 13.149, de 21 de julho de 2015, art. 2º; Decreto nº 3.000, de 26 de março de 1999 - Regulamento do Imposto sobre a Renda - RIR/1999, art. 79);\n-  limite anual de R$ 2.275,08  por dependente (Lei nº 9.250, de 26 de dezembro de 1995, art. 8º, inciso II, 'c', com redação dada pela Lei nº 13.149, de 21 de julho de 2015, art. 3º); e\n-  despesas pagas com instrução do contribuinte, de alimentandos em virtude de decisão judicial, de acordo homologado judicialmente ou de escritura pública a que se refere o art. 1.124-A da Lei nº 5.869, de 11 de janeiro de 1973 - Código de Processo Civil, e de seus dependentes, observadas as condições previstas na Lei nº 9.250, de 26 de dezembro de 1995, art. 8º, inciso II, 'b', até o limite anual individual de R$ 3.561,50 (Lei nº 9.250, de 1995, art. 8º, § 3º, com a redação dada pela Lei nº 11.727, de 23 de junho de 2008, art. 21; e Lei nº 11.482, de 31 de maio de 2007, alterada pela Lei nº 13.149, de 21 de julho de 2015, art. 3º).\n1 - Quando a fonte pagadora não for responsável pelo desconto das contribuições a entidades de previdência complementar e Fundos de Aposentadoria Programada Individual, os valores pagos a esse título podem ser considerados para fins de dedução da base de cálculo sujeita ao imposto mensal, desde que haja anuência da fonte pagadora e que o beneficiário lhe forneça o original do comprovante de pagamento.\n2  -  O  somatório  das  contribuições  a  entidades  de  previdência  complementar  e  aos  Fundos  de Aposentadoria  Programada  Individual  (Fapi)  destinadas  a  custear  benefícios  complementares, assemelhados aos da previdência oficial, cujo ônus tenha sido do participante, está limitado a 12% do total dos rendimentos tributáveis computados na determinação da base de cálculo do imposto devido na declaração . Consulte a pergunta 318 .\n3 - As deduções referentes às contribuições a entidades de previdência complementar e aos Fapi destinadas a custear benefícios complementares, assemelhados aos da previdência oficial ficam condicionadas ao recolhimento, também, de contribuições para o regime geral de previdência social ou, quando for o caso, para o regime próprio de previdência social dos servidores titulares de cargo efetivo da União, dos estados, do Distrito Federal ou dos municípios.\n- 4 - Excetuam-se da condição estabelecida no item 3 os beneficiários de aposentadoria ou pensão concedidas por regime próprio de previdência ou pelo regime geral de previdência social, mantido, entretanto, o limite de 12% do total dos rendimentos computados na determinação da base de cálculo do imposto devido na Declaração de Ajuste Anual.\n- 5.1 - A dedução das contribuições para as entidades fechadas de previdência complementar de natureza pública de que trata o § 15 do art. 40 da Constituição Federal, cujo ônus tenha sido do contribuinte, limitada à alíquota de contribuição do ente público patrocinador, não se sujeita ao limite previsto de 12% do total dos rendimentos computados na determinação da base de cálculo do imposto devido na Declaração de Ajuste Anual.\n5.2  -  Por  sua  vez,  o  valor  de  contribuição  excedente  ao  limite  da  aplicação  da  alíquota  de contribuição  do  ente  público  patrocinador,  está  sujeito  ao  limite  de  12%  dos  rendimentos computados na determinação da base de cálculo do imposto devido na declaração de rendimentos conjuntamente com eventuais contribuições a outros planos de previdência complementar.\n(Lei nº 9.250, de 26 de dezembro de 1995, arts. 4º e 8º; Lei nº 9.532, de 10 de dezembro de 1997, art. 11, com redação dada pela Lei nº 10.887, de 18 de junho de 2004, art. 13; Lei nº 13.043, de 13 de novembro de 2014, art. 85; Lei nº 11.482, de 31 de maio de 2007, alterada pela Lei nº 13.149, de 21 de julho de 2015, arts. 2º e 3º; Instrução Normativa RFB nº 1.500, de 29 de outubro de 2014, arts. 52 a 57 e 87; e Solução de Consulta Interna Cosit nº 20, de 13 de agosto de 2013)"
  },
  {
    "id": "315",
    "metadata": {
      "section": "DEDUÇÕES DO DÉCIMO TERCEIRO SALÁRIO"
    },
    "question": "Quais as deduções permitidas na legislação para determinação da base de cálculo do imposto sobre a renda incidente na fonte sobre o décimo terceiro salário?",
    "answer": "I - as importâncias pagas em dinheiro a título de pensão alimentícia em face das normas do Direito de Família, quando  em  cumprimento  de  decisão  judicial,  inclusive  a  prestação  de  alimentos  provisionais,  ou  acordo homologado judicialmente, ou ainda por escritura pública a que se refere o art. 1.124-A da Lei nº 5.869, de 11 de janeiro de 1973 - Código de Processo Civil;\nPara efeitos da aplicação da referida dedução, observe-se que:\n1) as importâncias pagas relativas ao suprimento de alimentos, em face do Direito de Família, serão aquelas em dinheiro e somente a título de prestação de alimentos provisionais ou a título de pensão alimentícia;\n- 2)  tratando-se  de  sociedade  conjugal,  a  dedução  somente  se  aplica,  quando  o  provimento  de alimentos for decorrente da dissolução daquela sociedade;\n- 3) o beneficiário da pensão não necessita se enquadrar nas condições descritas na pergunta 323, que trata de dedução de dependentes;\n- 4) não alcança o provimento de alimentos decorrente de sentença arbitral, de que trata a Lei nº 9.307, de 23 de setembro de 1996.\nII - a quantia de R$ 179,71, por dependente, nos meses de janeiro a março, e de R$ 189,59, nos meses de abril a dezembro, para o ano-calendário de 2015;\nIII - as contribuições para a Previdência Social da União, dos Estados, do Distrito Federal e dos Municípios;\nIV - as contribuições para as entidades de previdência complementar domiciliadas no Brasil, destinadas a custear  benefícios  complementares  assemelhados  aos  da  Previdência  Social  e  para  os  Fundos  de Aposentadoria  Programada  Individual  (Fapi),  cujo  ônus  tenha  sido  do  próprio  contribuinte  e  desde  que destinadas a seu próprio benefício, observadas as condições e limite estabelecidos no art. 11 da Lei nº 9.532, de 10 de dezembro de 1997, com redação dada pela Lei nº 10.887, de 18 de junho de 2004, art. 13;\nV - as contribuições para as entidades fechadas de previdência complementar de natureza pública de que trata o § 15 do art. 40 da Constituição Federal, cujo ônus tenha sido do contribuinte, destinadas a custear benefícios  complementares  assemelhados  aos  da  Previdência  Social,  observadas  as  condições  e  limites estabelecidos no art. 11 da Lei nº 9.532, de 10 de dezembro de 1997, com redação dada pela Lei nº 10.887, de 18 de junho de 2004, art. 13;\nVI - o valor de R$ 1.787,77, nos meses de janeiro a março, e de R$ 1.903,98, nos meses de abril a dezembro, para  o  ano-calendário  de  2015,  relativo  à  parcela  isenta  de  aposentadoria,  pensão,  transferência  para  a\nreserva remunerada ou reforma, paga pela previdência oficial, por pessoa jurídica de direito público interno ou por entidade de previdência complementar, a partir do mês em que o contribuinte completar 65 anos de idade.\nO décimo terceiro salário é tributado exclusivamente na fonte, portanto, as deduções devem ser correspondentes a esse rendimento e não podem ser utilizadas na Declaração de Ajuste Anual",
    "legal_source": "(Lei nº 8.134, de 27 de dezembro de 1990, art. 16, incisos III e IV; Lei nº 11.482, de 31 de maio de 2007, alterada pela Lei nº 13.149, de 21 de julho de 2015, arts. 2º e 3º; Decreto nº 3.000, de 26 de março de 1999 - Regulamento do Imposto sobre a Renda RIR/1999, art. 638, incisos III e IV; Instrução Normativa RFB nº 1.500, de 29 de outubro de 2014, art. 13; e Solução de Consulta Interna Cosit nº 3, de 8 de fevereiro de 2012)"
  },
  {
    "id": "316",
    "metadata": {
      "section": "CONTRIBUIÇÃO À PREVIDÊNCIA OFICIAL"
    },
    "question": "A  contribuição  à  previdência  oficial,  descontada  de  rendimentos  isentos  do  próprio contribuinte ou por este recolhida na condição de contribuinte individual (autônomo), é dedutível na Declaração de Ajuste Anual?",
    "answer": "Sim, desde que o contribuinte tenha rendimentos tributáveis sujeitos ao ajuste na declaração anual.",
    "legal_source": null
  },
  {
    "id": "317",
    "metadata": {
      "section": "PREVIDÊNCIA OFICIAL PAGA COM ATRASO"
    },
    "question": "A  contribuição  à  previdência  oficial  referente  a  anos  anteriores  paga  em  atraso  com acréscimos legais em 2015 pode ser utilizada como dedução?",
    "answer": "Sim. As contribuições pagas em 2015 à previdência oficial referentes a anos anteriores (exceto os acréscimos legais) podem ser consideradas como dedução na Declaração de Ajuste Anual do exercício de 2016.",
    "legal_source": null
  },
  {
    "id": "318",
    "metadata": {
      "section": "PREVIDÊNCIA COMPLEMENTAR - LIMITE"
    },
    "question": "Qual é o limite para dedução na Declaração de Ajuste Anual das contribuições efetuadas a entidades de previdência complementar?",
    "answer": "A dedução relativa às contribuições para entidades de previdência complementar, somadas às contribuições para o Fundo de Aposentadoria Programada Individual (Fapi) e a parcela das contribuições para as entidades fechadas de previdência complementar de natureza pública de que trata o § 15 do art. 40 da Constituição Federal efetuada pelo contribuinte que exceder a parcela do ente público patrocinador, destinadas a custear benefícios complementares, assemelhados aos da previdência oficial, cujo ônus tenha sido do participante, em beneficio deste ou de seu dependente, fica limitada a  12% do  total dos rendimentos computados na determinação da base de cálculo do imposto sobre a renda devido na declaração.\n- 1  -  As  deduções  relativas  às  contribuições  para  entidades  de  previdência  complementar  e sociedades seguradoras domiciliadas no País e destinadas a custear benefícios complementares aos  da  Previdência  Social,  cujo  ônus  seja  da  própria  pessoa  física,  ficam  condicionadas  ao recolhimento, também, de contribuições para o regime geral de previdência social ou, quando for o caso, para regime próprio de previdência social dos servidores titulares de cargo efetivo da União, dos Estados, do Distrito Federal ou dos Municípios, observada a contribuição mínima, e limitadas a 12% do total dos rendimentos computados na determinação da base de cálculo do imposto devido na Declaração de Ajuste Anual.\n- 2 - O disposto no item 1 acima aplica-se, inclusive, às contribuições ao Fundo de Aposentadoria Programada Individual (Fapi).\n- 3.1 - A dedução das contribuições para as entidades fechadas de previdência complementar de natureza pública de que trata o § 15 do art. 40 da Constituição Federal, cujo ônus tenha sido do contribuinte, limitada à alíquota de contribuição do ente público patrocinador, não se sujeita ao limite previsto de 12% do total dos rendimentos computados na determinação da base de cálculo do imposto devido na Declaração de Ajuste Anual.\n- 3.2  -  Por  sua  vez,  o  valor  de  contribuição  excedente  ao  limite  da  aplicação  da  alíquota  de contribuição  do  ente  público  patrocinador,  está  sujeito  ao  limite  de  12%  dos  rendimentos computados na determinação da base de cálculo do imposto devido na declaração de rendimentos conjuntamente com eventuais contribuições a outros planos de previdência complementar.\n- 4 - Excetua-se da condição referida no item 1 acima o beneficiário de aposentadoria ou pensão concedida por regime próprio de previdência ou pelo regime geral de previdência social, mantido, entretanto, o limite de 12% do total dos rendimentos computados na determinação da base de cálculo do imposto devido na Declaração de Ajuste Anual.\n- 5 - Se o titular ou quotista for dependente do declarante, para a dedução das contribuições aplicamse ao declarante a condição e o limite acima referidos no item 1.\n- 6 - Na hipótese de dependente com mais de 16 anos, a dedução referida fica condicionada, ainda, ao  recolhimento,  em  seu  nome,  de  contribuições  para  o  regime  geral  de  previdência  social, observada a contribuição mínima, ou, quando for o caso, para regime próprio de previdência social dos  servidores  titulares  de  cargo  efetivo  da  União,  dos  Estados,  do  Distrito  Federal  ou  dos Municípios.\nAfonso recebeu um total de rendimentos tributáveis de R$ 100.000,00 e o ente público patrocinador efetuou contribuição  para  a  entidade  fechada  de  previdência  complementar  de  natureza  pública  no  valor  de R$ 8.000,00.\nO contribuinte Afonso efetuou as seguintes contribuições:\n- para entidades de previdência complementar: R$ 7.000,00;\n- para o Fapi: R$ 3.000,00;\n- para a entidade fechada de previdência complementar de natureza pública: R$ 8.000,00\nComo a contribuição do patrocinador foi igual à do contribuinte, toda a parcela de contribuição efetuada pelo contribuinte à previdência complementar (R$ 8.000,00) é dedutível.\nAs demais contribuições somaram R$ 10.000,00 (R$ 7.000,00 + R$ 3.000,00), não atingindo o limite de 12% e, portanto, são integralmente dedutíveis.\nO contribuinte pode deduzir, portanto, o valor de R$ 18.000,00 (R$ 8.000,00 + R$ 7.000,00 + R$ 3.000,00).\nRegina recebeu um total de rendimentos tributáveis de R$ 100.000,00 e o ente público patrocinador efetuou contribuição  para  a  entidade  fechada  de  previdência  complementar  de  natureza  pública  no  valor  de R$ 6.500,00.\nA contribuinte Regina efetuou as seguintes contribuições:\n- para entidades de previdência complementar: R$ 7.000,00;\n- para o Fapi: R$ 3.000,00;\n- para a entidade fechada de previdência complementar de natureza pública: R$ 7.500,00\nA  contribuição  da  participante  limitada  à  do  patrocinador  (R$  6.500,00)  é  dedutível.  O  valor  excedente (R$ 1.000,00) será somado às demais contribuições para a previdência complementar para verificação do limite global de 12%:\nR$ 11.000,00 (R$ 7.000,00 + R$ 3.000,00 + R$ 1.000,00) é menor do que 12% dos rendimentos tributáveis (R$ 12.000,00), portanto, esse valor de R$ 11.000,00 poderá ser deduzido.\nA contribuinte poderá deduzir, portanto, R$ 17.500,00 (R$ 6.500,00 + R$ 11.000,00).\nAna Maria recebeu um total de rendimentos tributáveis de R$ 100.000,00 e o ente público patrocinador efetuou contribuição  para  a  entidade  fechada  de  previdência  complementar  de  natureza  pública  no  valor  de R$ 6.500,00.\nA contribuinte Ana Maria efetuou as seguintes contribuições:\n- para entidades de previdência complementar: R$ 9.000,00;\n- para o Fapi: R$ 3.000,00;\n- para a entidade fechada de previdência complementar de natureza pública: R$ 7.500,00\nA  contribuição  da  participante  limitada  à  do  patrocinador  (R$  6.500,00)  é  dedutível.  O  valor  excedente (R$ 1.000,00) será somado às demais contribuições para a previdência complementar para verificação do limite global de 12%:\nR$ 13.000,00 (R$ 9.000,00 + R$ 3.000,00 + R$ 1.000,00) é maior do que 12% dos rendimentos tributáveis (R$ 12.000,00), portanto, somente parte desse valor (R$ 12.000,00) poderá ser deduzido.\nA contribuinte poderá deduzir, portanto, R$ 18.500,00 (R$ 6.500,00 + R$ 12.000,00).\nI - se a contribuição para a entidade fechada de previdência complementar de natureza pública de que trata o § 15 do art. 40 da Constituição Federal efetuada pelo contribuinte for contribuição obrigatória:\nNa  Declaração  de  Ajuste  Anual  (DAA),  em  Pagamentos  Efetuados,  sob  o  código  37  -  Funpresp  Fundações  de  Previdência  Complementar  do  Servidor  Público  dos  Poderes  Executivo,  Legislativo  e Judiciário, preencher:\n- a) o campo 'Valor pago' com o total das contribuições obrigatórias efetuadas no ano-calendário de 2015 ao Funpresp pelo contribuinte, exceto a contribuição relativa ao 13º salário (para os servidores que contribuem para a Fundação de Previdência Complementar do Servidor Público Federal do Poder Executivo - Funpresp-Exe, esse valor encontra-se na Linha 03 do Quadro 3 do Comprovante de Rendimentos Pagos e de Retenção de Imposto de Renda na Fonte fornecido pela fonte pagadora); e\n- b) o campo 'Contribuição do ente público patrocinador' com o mesmo valor do item 'a';\nII - se a contribuição para a entidade fechada de previdência complementar de natureza pública de que trata o § 15 do art. 40 da Constituição Federal efetuada pelo contribuinte for superior à contribuição obrigatória (ou seja, o contribuinte também efetuou contribuições adicionais facultativas):\nNa  DAA,  em  Pagamentos  Efetuados,  sob  o  código  37  -  Funpresp  -  Fundações  de  Previdência Complementar do Servidor Público dos Poderes Executivo, Legislativo e Judiciário, preencher:\n- a) o campo 'Valor pago' com o somatório das contribuições, obrigatórias e facultativas, efetuadas no ano-calendário de 2015 ao Funpresp pelo contribuinte, exceto a contribuição relativa ao 13º salário (para os servidores que contribuem para a Funpresp-Exe, deve-se somar o valor da Linha 03 do Quadro 3 do Comprovante de Rendimentos Pagos e de Retenção de Imposto de Renda na Fonte fornecido pela fonte pagadora com o valor das contribuições facultativas); e\n- b) o campo 'Contribuição do ente público patrocinador' com o total das contribuições obrigatórias feitas pelo contribuinte, exceto a contribuição relativa ao 13º salário (para os servidores que contribuem para a Funpresp-Exe, esse valor encontra-se na Linha 03 do Quadro 3 do Comprovante de Rendimentos Pagos e de Retenção de Imposto de Renda na Fonte fornecido pela fonte pagadora).\nRubens, servidor público federal, no ano-calendário de 2015, efetuou mensalmente contribuições obrigatórias ao Funpresp no valor de R$ 2.000,00. O ente patrocinador recolheu igual valor. Houve, também, recolhimento no valor de R$ 2.000,00 relativo ao 13º, tanto pelo servidor quanto pelo ente patrocinador.\nPreenchimento na DAA em Pagamentos Efetuados, código 37:\nCampo 'Valor pago': R$ 2.000,00 x 12 = R$ 24.000,00\nCampo 'Contribuição do ente público patrocinador': R$ 2.000,00 x 12 = R$ 24.000,00\nClarice, servidora pública federal, no ano-calendário de 2015, efetuou mensalmente contribuições obrigatórias ao Funpresp no valor de R$ 2.000,00. O ente patrocinador recolheu igual valor. Houve, também, recolhimento no valor de R$ 2.000,00 relativo ao  13º, tanto  pela servidora quanto  pelo  ente  patrocinador.  A  servidora efetuou, ainda, o recolhimento mensal de contribuição facultativa no valor de R$ 500,00. Em relação a essa contribuição facultativa, não há recolhimento por parte do ente patrocinador.\nPreenchimento na DAA em Pagamentos Efetuados, código 37:\nCampo 'Valor pago': (R$ 2.000,00 x 12) + (R$ 500,00 x 12) = R$ 30.000,00\nCampo 'Contribuição do ente público patrocinador': R$ 2.000,00 x 12 = R$ 24.000,00",
    "legal_source": "(Lei nº 9.532, de 10 de dezembro de 1997, art. 11 e § 5º, com redação dada pela Lei nº 10.887, de 18 de junho de 2004, §§ 6º e 7º, incluídos pela Lei nº 13.043, de 13 de novembro de 2015; Medida Provisória nº 2.158-35, de 24 de agosto de 2001, art. 61; Decreto nº 3.000, de 26 de março de 1999\n- Regulamento do Imposto sobre a Renda - RIR/1999, art. 74, inciso II, § 2º; Instrução Normativa SRF nº 588, de 21 de dezembro de 2005, arts. 6º e 7º) e Instrução Normativa RFB nº 1.500, de 29 de outubro de 2014, art. 72, § 1º e arts. 87 a 88)"
  },
  {
    "id": "319",
    "metadata": {
      "section": "MONTEPIO CIVIL OU MILITAR"
    },
    "question": "As contribuições descontadas para o montepio civil ou militar são dedutíveis da base de cálculo do imposto sobre a renda?",
    "answer": "Sim.  As  contribuições,  destinadas  a  custear  benefícios  complementares  aos  da  previdência  social,  são dedutíveis na determinação da base de cálculo para retenção mensal do imposto sobre a renda incidente na fonte e na declaração de ajuste.\nAs  contribuições  às  entidades  de  previdência  complementar,  aos  Fundos  de  Aposentadoria Programada  Individual  (Fapi)  e  as  contribuições  para  as  entidades  fechadas  de  previdência complementar de natureza pública de que trata o § 15 do art. 40 da Constituição Federal efetuadas pelo  contribuinte  acima  da  alíquota  da  entidade  patrocinadora,  destinadas  a  custear  benefícios complementares, assemelhados aos da previdência oficial, cujo ônus tenha sido do participante, em  beneficio  deste  ou  de  seu  dependente,  estão  limitadas  a  12%  do  total  dos  rendimentos computados na determinação da base de cálculo do imposto devido na declaração de ajuste",
    "legal_source": "(Lei nº 9.532, de 10 de dezembro de 1997, art. 11; Decreto nº 3.000, de 26 de março de 1999 Regulamento do Imposto sobre a Renda - RIR/1999, art. 74, inciso II, § 2º; Medida Provisória nº 2.158-35, de 24 de agosto de 2.001, art. 61; e Instrução Normativa RFB nº 1.500, de 29 de outubro de 2014, art. 72, § 1º e arts. 87 e 88)"
  },
  {
    "id": "320",
    "metadata": {
      "section": "PREVIDÊNCIA OFICIAL - TRABALHADOR AUTÔNOMO"
    },
    "question": "Contribuinte que, em parte do ano-calendário, recebeu rendimentos do trabalho assalariado e,  durante  o  período  em  que  ficou  desempregado,  contribuiu  como  contribuinte  individual (autônomo), pode deduzir, além da contribuição previdenciária descontada do salário, aquela paga na condição de contribuinte individual?",
    "answer": "Sim, em se tratando de contribuição previdenciária oficial do próprio declarante, este pode deduzir na sua declaração os valores pagos a esse título.",
    "legal_source": null
  },
  {
    "id": "321",
    "metadata": {
      "section": "CONTRIBUIÇÃO PREVIDENCIÁRIA DE DEPENDENTE"
    },
    "question": "O contribuinte pode deduzir a contribuição previdenciária oficial ou complementar paga em nome de dependente sem rendimentos próprios?",
    "answer": "Em  relação  à  previdência  oficial  somente  podem  ser  deduzidas  as  contribuições  pagas  em  nome  do dependente que tenha rendimentos próprios tributados em conjunto com os do declarante.\nAs  contribuições  a  entidades  de  previdência  complementar  e  aos  Fundos  de  Aposentadoria  Programa Individual (Fapi) são dedutíveis  quando o ônus for do próprio contribuinte, em beneficio deste ou de seu dependente",
    "legal_source": "(Instrução Normativa RFB nº 1.500, de 29 de outubro de 2014, art. 72, § 1º e arts. 87 e 88; Ato Declaratório Normativo Cosit nº 9, de 1º de abril de 1999; Medida Provisória nº 2.158-35, de 24 de agosto de 2001, art. 61)"
  },
  {
    "id": "322",
    "metadata": {
      "section": "PREVIDÊNCIA COMPLEMENTAR - RESGATE EM CURTO PRAZO"
    },
    "question": "Valor pago a título de previdência complementar em parcela única com resgate em curto prazo pode ser dedutível na declaração?",
    "answer": "Sim. As contribuições realizadas a planos de previdência complementar - Plano Gerador de Benefício Livre (PGBL) e Fundo de Aposentadoria Programada Individual (Fapi) - são passíveis de dedução, desde que o ônus tenha sido do próprio contribuinte, em beneficio deste ou de seu dependente.\nO valor resgatado é rendimento tributável e, mesmo que seu valor tenha sido inferior ao limite de isenção mensal de R$ 1.787,77, para os meses de janeiro a março, e de R$ 1.903,98, para os meses de abril a dezembro, do ano-calendário de 2015, deve ser somado aos rendimentos tributáveis na Declaração de Ajuste Anual, no ano do seu recebimento",
    "legal_source": "(Lei nº 9.250, de 26 de dezembro de 1995, art. 4º, inciso V, art. 8º, inciso II, 'e' e art. 33; Lei nº 11.053, de 21 de dezembro de 2004; Lei nº 11.482, de 31 de maio de 2007, alterada pela Lei nº 13.149, de 21 de julho de 2015, art. 2º; Decreto nº 3.000, de 26 de março de 1999 - Regulamento do Imposto sobre a Renda - RIR/1999, art. 74, inciso II; Ato Declaratório Normativo Cosit nº 9, de 1º de abril de 1999, Medida Provisória nº 2.158-35, de 24 de agosto de 2001, art. 61)"
  },
  {
    "id": "323",
    "metadata": {
      "section": "DEPENDENTES"
    },
    "question": "Quem pode ser dependente de acordo com a legislação tributária?",
    "answer": "Podem ser dependentes, para efeito do imposto sobre a renda:\n- 1 - companheiro(a) com quem o contribuinte tenha filho ou viva há mais de 5 anos, ou cônjuge;\n- 2  -  filho(a)  ou  enteado(a),  até  21  anos  de  idade,  ou,  em  qualquer  idade,  quando  incapacitado  física  ou mentalmente para o trabalho;\n- 3 - filho(a) ou enteado(a), se ainda estiverem cursando estabelecimento de ensino superior ou escola técnica de segundo grau, até 24 anos de idade;\n- 4 - irmão(ã), neto(a) ou bisneto(a), sem arrimo dos pais, de quem o contribuinte detenha a guarda judicial, até 21 anos, ou em qualquer idade, quando incapacitado física ou mentalmente para o trabalho;\n- 5 - irmão(ã), neto(a) ou bisneto(a), sem arrimo dos pais, com idade de 21 anos até 24 anos, se ainda estiver cursando estabelecimento de ensino superior ou escola técnica de segundo grau, desde que o contribuinte tenha detido sua guarda judicial até os 21 anos;\n- 6 - pais, avós e bisavós que, em 2015, tenham recebido rendimentos, tributáveis ou não, até R$ 22.499,13;\n- 7 - menor pobre até 21 anos que o contribuinte crie e eduque e de quem detenha a guarda judicial;\n- 8 - pessoa absolutamente incapaz, da qual o contribuinte seja tutor ou curador.\nA inclusão na declaração de um dependente que receba rendimentos tributáveis sujeitos ao ajuste anual, de qualquer valor, obriga a que sejam incluídos tais rendimentos na Declaração de Ajuste Anual do declarante.  No caso de dependentes comuns e declaração em separado, cada declarante pode deduzir os valores relativos a qualquer dos dependentes comuns, desde que nenhum deles conste simultaneamente na declaração do outro declarante.\nÉ obrigatória a inscrição no Cadastro de Pessoas Físicas (CPF), com 14 (quatorze) anos ou mais, que conste como dependente em Declaração de Ajuste Anual.\n\n-  o contribuinte pode considerar como dependentes os filhos que ficarem sob sua guarda, em cumprimento de decisão judicial ou acordo homologado judicialmente. Nesse caso, deve oferecer à  tributação,  na  sua  declaração  os  rendimentos  recebidos  pelos  filhos,  inclusive  a  importância recebida do ex-cônjuge a título de pensão alimentícia; \n-  o filho somente pode constar como dependente na declaração daquele que detém a sua guarda judicial. Se o filho declarar em separado, não pode constar como dependente na declaração do responsável; \n-  o responsável pelo pagamento da pensão alimentícia pode deduzir o valor efetivamente pago a este título, sendo vedada a dedução do valor correspondente ao dependente, exceto no caso de separação judicial ocorrida em 2015, quando podem ser deduzidos, nesse ano, os valores relativos a dependente e a pensão alimentícia judicial paga.\nO contribuinte pode incluir o companheiro, abrangendo também as relações homoafetivas, como dependente para efeito de dedução do Imposto sobre a Renda da Pessoa Física, desde que tenha vida  em  comum por mais de 5 (cinco) anos,  ou  por  período menor se  da  união resultou filho",
    "legal_source": "(Instrução Normativa RFB nº 1.500, de 29 de outubro de 2014, art. 90, § 8º e Parecer PGFN/CAT nº 1.503/2010, de 19 de julho de 2010, aprovado pelo Ministro de Estado da Fazenda em 26 de julho de 2010)\n(Lei nº 9.250, de 26 de dezembro de 1995, art. 35; Lei nº 11.482, de 31 de maio de 2007, alterada pela Lei nº 13.149, de 21 de julho de 2015, arts. 2º e 3º; Decreto nº 3.000, de 26 de março de 1999 - Regulamento do Imposto sobre a Renda - RIR/1999, art. 77, § 1º; Instrução Normativa RFBF nº 1.500, de 29 de outubro de 2014, art. 90; e Instrução Normativa RFB nº 1.548, de 13 de fevereiro de 2015, art. 3º, inciso III, com a redação dada pela Instrução Normativa RFB nº 1.610, de 21 de janeiro de 2016)"
  },
  {
    "id": "324",
    "metadata": {
      "section": "FILHO(A) OU ENTEADO(A) CURSANDO ESCOLA DE ENSINO MÉDIO OU TÉCNICA (2º GRAU)"
    },
    "question": "Filho(a)  ou  enteado(a)  cursando  escola  de  ensino  médio  ou  técnica  (2º  grau)  pode  ser considerado(a) dependente?",
    "answer": "O filho(a) ou enteado(a) cursando escola de ensino médio pode ser considerado(a) dependente até os 21 anos. Já aquele(a) que esteja cursando escola técnica de segundo grau pode ser considerado(a) dependente até os 24 anos",
    "legal_source": "( Instrução Normativa RFB nº 1.500, de 29 de outubro de 2014, art. 90, § 1º)"
  },
  {
    "id": "325",
    "metadata": {
      "section": "DEPENDENTE PELA LEI PREVIDENCIÁRIA"
    },
    "question": "A pessoa qualificada como \"dependente\" pelas leis previdenciárias tem a mesma qualificação na legislação do imposto sobre a renda?",
    "answer": "Não. O contribuinte  deve  observar  o  disposto  nas  leis  tributárias,  no  que  concerne  às  condições  para  a qualificação de dependência.",
    "legal_source": null
  },
  {
    "id": "326",
    "metadata": {
      "section": "DOCUMENTAÇÃO PARA COMPROVAR A DEPENDÊNCIA"
    },
    "question": "Qual é o documento hábil para comprovar a relação de dependência?",
    "answer": "Para o cônjuge e filhos, a prova desta relação é feita por meio de certidão de casamento e de nascimento. No que concerne a menor pobre que o contribuinte crie e eduque, esse somente é considerado dependente, para os efeitos do imposto sobre a renda, se obedecidos os procedimentos estatuídos na Lei nº 8.069, de 13 de julho de 1990 - Estatuto da Criança e do Adolescente - quanto à guarda, tutela ou adoção.",
    "legal_source": null
  },
  {
    "id": "327",
    "metadata": {
      "section": "DEPENDENTE NÃO RESIDENTE NO BRASIL"
    },
    "question": "Contribuinte residente no Brasil pode considerar como dependentes pessoas não residentes no Brasil?",
    "answer": "A legislação tributária brasileira, em regra geral, não faz distinção em relação à residência dos dependentes. Assim,  desde  que  provadas  as  condições  necessárias  para  figurarem  como  tal,  essa  dedução  pode  ser efetuada pelo contribuinte.",
    "legal_source": null
  },
  {
    "id": "328",
    "metadata": {
      "section": "DEPENDENTE PRÓPRIO, DECLARADO PELO OUTRO CÔNJUGE"
    },
    "question": "Para efeito de dedução, os dependentes próprios de um dos cônjuges ou companheiros podem ser considerados na declaração do outro cônjuge ou companheiro?",
    "answer": "Não. O contribuinte pode efetuar apenas as deduções correspondentes a seus dependentes próprios.\nAssim, somente se um cônjuge ou companheiro apresentar declaração em conjunto onde estejam sendo tributados  rendimentos  de  ambos  os  cônjuges  ou  companheiros,  seus  dependentes  próprios  podem  ser incluídos na declaração apresentada em nome do outro cônjuge ou companheiro. Contudo, se o cônjuge ou companheiro apresentar declaração em separado, os seus dependentes próprios só podem constar em sua declaração de rendimentos.",
    "legal_source": null
  },
  {
    "id": "329",
    "metadata": {
      "section": "PENSÃO ALIMENTÍCIA - RELAÇÃO DE DEPENDÊNCIA"
    },
    "question": "Contribuinte que paga pensão alimentícia judicial a ex-cônjuge e filhos pode considerá-los dependentes na declaração?",
    "answer": "Não. Entretanto, excepcionalmente, no ano em que se iniciar o pagamento da pensão, o contribuinte pode efetuar  a  dedução  correspondente  ao  valor  total  anual,  caso  os  filhos  tenham  sido  considerados  seus dependentes nos meses que antecederam o pagamento da pensão naquele ano.\nNa ficha Pagamentos Efetuados, da Declaração de Ajuste Anual, devem ser informados o nome e o número de inscrição no Cadastro de Pessoas Físicas (CPF) de todos os beneficiários da pensão e o valor total pago no ano, ainda que tenha sido descontado pelo seu empregador em nome de apenas um dos beneficiários.",
    "legal_source": null
  },
  {
    "id": "330",
    "metadata": {
      "section": "DEPENDÊNCIA - MUDANÇA NO ANO"
    },
    "question": "Como proceder para a dedução de dependente quando ocorrer mudança de dependência de um para outro contribuinte, no curso do ano-calendário?",
    "answer": "Como  regra  geral,  não  podem  constar  dependentes  nas  declarações  de  mais  de  um  contribuinte simultaneamente. Todavia, constitui exceção a essa regra a hipótese de ocorrer início ou término, durante o ano-calendário, da condição de dependência, como, por exemplo, filho dependente do pai ou mãe, que se casa e passa a ser dependente do cônjuge; ou casal que se separa e, até determinado mês, os filhos eram dependentes de um dos cônjuges, que depois passa a pagar pensão alimentícia aos filhos.\nNesses casos,  ambos  os  contribuintes  podem  utilizar  o  valor  total  anual  da  dedução  correspondente  ao dependente,  na  declaração  de  rendimentos  relativa  a  esse  ano-calendário,  no  entanto,  as  despesas  e rendimentos do dependente, são declarados relativamente ao período de dependência.\nNo caso do ex-cônjuge ou ex-companheiro que passou a pagar pensão alimentícia judicial, também pode ser deduzido o valor da pensão no ano-calendário em que se deu a separação",
    "legal_source": "(Instrução Normativa RFB nº 1.500, de 29 de outubro de 2014, art. 90)"
  },
  {
    "id": "331",
    "metadata": {
      "section": "DEPENDENTE - FALECIMENTO NO ANO-CALENDÁRIO"
    },
    "question": "Pode ser considerado dependente o filho que nasce e morre no ano-calendário, cônjuge e outros dependentes que faleçam durante o ano-calendário?",
    "answer": "Sim. É admissível a dedução pelo valor total anual da dedução de dependente.",
    "legal_source": null
  },
  {
    "id": "332",
    "metadata": {
      "section": "DEPENDÊNCIA DURANTE PARTE DO ANO"
    },
    "question": "O  contribuinte  que  passa  a  ter  rendimentos  próprios  no  curso  do  ano-calendário  e  que apresenta declaração em separado pode ser dependente em outra declaração nesse mesmo ano?",
    "answer": "Não. Exceto quando a relação de dependência iniciar ou terminar durante o ano-calendário (ex: filho que completa 25 anos e passa a declarar), neste caso, a pessoa física pode, simultaneamente, constar como dependente em uma declaração e apresentar declaração em separado.\nRessalte-se que os rendimentos e despesas devem ser declarados pelo valor correspondente ao período de dependência, com exceção do valor de dependente, que pode ser deduzido pelo valor total (R$ 2.275,08).\nObserve-se que o cônjuge ou companheiro que passou a ter rendimentos próprios no curso do ano-calendário e que apresenta declaração em separado não pode constar como dependente na declaração apresentada pelo outro cônjuge ou companheiro.",
    "legal_source": null
  },
  {
    "id": "333",
    "metadata": {
      "section": "FILHO UNIVERSITÁRIO QUE FAZ 25 ANOS NO INÍCIO DO ANO"
    },
    "question": "Filho  universitário  que  completou  25  anos  durante  o  ano  de  2015  pode  ser  considerado dependente?",
    "answer": "Sim. De acordo com a legislação tributária pode ser considerado dependente a filha, o filho, a enteada ou o enteado, até 21 anos, ou de qualquer idade quando incapacitado física ou mentalmente para o trabalho. Podem ainda ser assim considerados, quando maiores até 24 anos de idade, se ainda estiverem cursando estabelecimento de ensino superior ou escola técnica de segundo grau. O fato de ter completado 25 anos durante o ano não ocasiona a perda da condição de dependência",
    "legal_source": "(Lei nº 9.250, de 26 de dezembro de 1995, art. 35, III, § 1º; Decreto nº 3.000, de 26 de março de 1999 - Regulamento do Imposto sobre a Renda - RIR/1999, art. 77, §§ 1º, III, e 2º; e Instrução Normativa RFB nº 1.500, de 29 de outubro de 2014, art. 90)"
  },
  {
    "id": "334",
    "metadata": {
      "section": "DEPENDENTE INSCRITO NO CADASTRO DE PESSOAS FÍSICAS (CPF)"
    },
    "question": "Pessoa inscrita no Cadastro de Pessoas Físicas (CPF) pode ser dependente de outra pessoa física?",
    "answer": "A inscrição no Cadastro de Pessoas Físicas (CPF), ou, se for o caso, o fato de ser responsável por Cadastro Nacional  da  Pessoa  Jurídica  (CNPJ),  não  acarreta  a  perda  da  qualidade  de  dependente.  Se  a  pessoa cadastrada  reunir  as  condições  legais  necessárias  para  ser  considerada  como  tal,  pode  ser  incluída  na declaração do responsável.\nÉ obrigatória a inscrição no Cadastro de Pessoas Físicas (CPF) para dependentes informados na Declaração de Ajuste Anual com 14 (quatorze) anos ou mais",
    "legal_source": "(Instrução Normativa RFB nº 1.548, de 13 de fevereiro de 2015, art. 3º, inciso III, com a redação dada pela Instrução Normativa RFB nº 1.610, de 21 de janeiro de 2016)"
  },
  {
    "id": "335",
    "metadata": {
      "section": "CRÉDITO EDUCATIVO"
    },
    "question": "Pessoa que passe a receber o crédito educativo pode ser considerada dependente?",
    "answer": "O fato  de  o  dependente  receber  crédito  educativo  não  descaracteriza  a  condição  de  dependência.  Se  o beneficiado preencher as condições legais pode ser considerado dependente para fins de dedução.",
    "legal_source": null
  },
  {
    "id": "336",
    "metadata": {
      "section": "DEPENDENTE QUE RECEBE HERANÇA OU DOAÇÃO"
    },
    "question": "Dependente que recebe herança ou doação em bens móveis, imóveis ou direitos perde a condição de dependente?",
    "answer": "O simples recebimento de herança ou doação não acarreta a perda da qualidade de dependente, observados os  requisitos  legais.  Os  bens  ou  direitos  devem  ser  incluídos  na  declaração  do  responsável.  O  valor correspondente deve ser informado como rendimento isento e não tributável e os rendimentos produzidos por esses bens ou direitos são tributados na declaração do responsável.",
    "legal_source": null
  },
  {
    "id": "337",
    "metadata": {
      "section": "NORA - GENRO"
    },
    "question": "Casal sem rendimentos próprios sustentado pelos pais de um deles pode ser considerado dependente?",
    "answer": "Apenas o filho ou filha, ainda que casados ou conviventes, podem ser dependentes dos pais desde que se enquadrem em uma das condições de dependência elencadas na resposta à pergunta 323.\nCaso o filho ou filha, considerados dependentes na declaração dos pais, estejam declarando em conjunto com estes,  seu  cônjuge  ou  convivente,  desde  que  não  esteja  declarando  em  separado,  também  pode  ser dependente na mesma declaração.",
    "legal_source": null
  },
  {
    "id": "338",
    "metadata": {
      "section": "IRMÃO, NETO OU BISNETO"
    },
    "question": "Quando podem ser considerados como dependentes o irmão, o neto e o bisneto?",
    "answer": "Podem ser considerados como dependentes o irmão, o neto ou o bisneto que estiverem em uma das seguintes situações previstas na Lei nº 9.250, de 26 de dezembro de 1995:\n- a) com idade de até 21 anos, desde que o contribuinte detenha a guarda judicial (art. 35, V);\n- b) com idade de 21 até 24 anos, se ainda estiver cursando estabelecimento de ensino superior ou escola técnica de segundo grau (art. 35, § 1º). Nesse caso, é necessário que o responsável tenha detido a guarda judicial até a idade de 21 anos;\n- c) de qualquer idade, quando incapacitado física ou mentalmente para o trabalho (art. 35, V).\nA guarda judicial só é exigida para aqueles com idade de até 21 anos. A condição de não ter arrimo dos pais, por outro lado, é necessária para todas as situações acima.",
    "legal_source": null
  },
  {
    "id": "339",
    "metadata": {
      "section": "SOGRO (A)"
    },
    "question": "A sogra ou sogro podem ser considerados dependentes na declaração do genro ou nora?",
    "answer": "De  acordo  com  a  Lei  nº  9.250,  de  26  de  dezembro  de  1995,  art.  35,  os  pais  podem  ser  considerados dependentes na declaração dos filhos, desde que não aufiram rendimentos, tributáveis ou não, superiores ao limite de isenção anual (R$ 22.499,13).\nO sogro ou a sogra não podem ser dependentes, salvo se seu filho ou filha estiver declarando em conjunto com o genro ou a nora, e desde que o sogro ou a sogra não aufiram rendimentos, tributáveis ou não, superiores ao limite de isenção anual (R$ 22.499,13), nem estejam declarando em separado.",
    "legal_source": null
  },
  {
    "id": "340",
    "metadata": {
      "section": "MENOR EMANCIPADO"
    },
    "question": "Menor  de  21  anos  que  se  emancipe  pode  ainda  figurar  como  dependente  dos  pais  ou responsáveis?",
    "answer": "A emancipação transforma o menor em plenamente capaz para todos os atos da vida civil (Lei nº 10.406, de 10 de janeiro de 2002 - Código Civil, art. 9º, inciso II). Em princípio, o emancipado deve declarar em separado, com o número de inscrição no Cadastro de Pessoas Físicas (CPF) próprio. Entretanto, se o emancipado ainda\nse enquadrar nas condições que autorizem a dependência para fins de imposto sobre a renda, pode figurar como tal na declaração de um dos pais.",
    "legal_source": null
  },
  {
    "id": "341",
    "metadata": {
      "section": "MENOR POBRE QUE NÃO VIVA COM O CONTRIBUINTE"
    },
    "question": "Contribuinte que eduque menor pobre, parente ou não, mas que não viva em sua companhia, pode considerá-lo dependente?",
    "answer": "Sim, desde que o contribuinte crie e eduque o menor pobre e detenha a sua guarda judicial, nos termos da Lei nº 8.069, de 13 de julho de 1990, independentemente de que o menor viva em sua companhia ou não.",
    "legal_source": null
  },
  {
    "id": "342",
    "metadata": {
      "section": "PENSÃO JUDICIAL DEDUTÍVEL"
    },
    "question": "Quais são as pensões judiciais dedutíveis pela pessoa física?",
    "answer": "São dedutíveis da base de cálculo mensal e na declaração de ajuste apenas as importâncias pagas a título de pensão alimentícia, inclusive a prestação de alimentos provisionais, conforme normas do Direito de Família, sempre em decorrência de decisão judicial ou acordo homologado judicialmente ou por escritura pública, a que se refere o art. 1.124-A da Lei nº 5.869, de 11 de janeiro de 1973 - Código de Processo Civil.\nNão há previsão legal para dedução de importâncias pagas a título de pensão alimentícia decorrentes de sentença arbitral.\nAs  despesas  com  instrução  e  as  despesas  médicas  pagas  pelo  alimentante,  em  nome  do alimentando, em razão de decisão judicial ou acordo homologado judicialmente ou por escritura pública, a que se refere o art. 1.124-A da Lei nº 5.869, de 11 de janeiro de 1973 - Código de Processo Civil, podem ser deduzidas somente na declaração de rendimentos, em seus campos próprios, observado o limite anual relativo às despesas com instrução (R$ 3.561,50).\nNa ficha Pagamentos Efetuados da Declaração de Ajuste Anual, devem ser informados o nome e o número de inscrição no Cadastro de Pessoas Físicas (CPF) de todos os beneficiários da pensão e o valor total pago no ano, mesmo que tenha sido descontado pelo empregador em nome de apenas um dos beneficiários.\nO contribuinte que paga pensão não pode incluir o filho como dependente, observado o tópico 'Atenção' da resposta à pergunta 329 .\nPara efeitos da aplicação da referida dedução, observe-se que:\n1) as importâncias pagas relativas ao suprimento de alimentos, em face do Direito de Família, serão aquelas em dinheiro e somente a título de prestação de alimentos provisionais ou a título de pensão alimentícia;\n- 2)  tratando-se  de  sociedade  conjugal,  a  dedução  somente  se  aplica,  quando  o  provimento  de alimentos for decorrente da dissolução daquela sociedade;\n- 3) o beneficiário da pensão não necessita se enquadrar nas condições descritas na pergunta 323, que trata de dedução de dependentes;\n4) não alcança o provimento de alimentos decorrente de sentença arbitral, de que trata a Lei nº 9.307, de 23 de setembro de 1996",
    "legal_source": "(Lei nº 10.406, de 10 de janeiro de 2002 - Código Civil; Lei nº 9.250, de 26 de dezembro de 1995, arts. 4º, inciso II, e 8º, inciso II, alínea 'f'; Lei nº 9.307, de 23 de setembro de 1996, arts 1º e 31; Decreto nº 3.000, de 26 de março de 1999 - Regulamento do Imposto sobre a Renda - RIR/1999, art. 78; Instrução Normativa RFB nº 1.500, de 29 de outubro de 2014, art. 17, § 6º, art. 39, inciso I e parágrafo único e art. 52, inciso I e § 2º; e Solução de Consulta Interna Cosit nº 3, de 8 de fevereiro de 2012)"
  },
  {
    "id": "343",
    "metadata": {
      "section": "PENSÃO ALIMENTÍCIA PAGA A SOGRO(A)"
    },
    "question": "Pensão alimentícia paga por cônjuge ou companheiro(a) a sogro(a) em virtude de acordo homologado judicialmente é dedutível pelo genro/nora?",
    "answer": "Somente  são  dedutíveis  as  importâncias  pagas  a  título  de  pensão  alimentícia,  inclusive  a  prestação  de alimentos provisionais, conforme normas do Direito de Família, sempre em decorrência de decisão judicial ou acordo  homologado judicialmente  ou  por  escritura  pública  para  sogro(a)  nos  casos  em  que  os  cônjuges apresentam declaração em conjunto onde estejam sendo tributados os rendimentos de ambos os cônjuges ou companheiros.",
    "legal_source": null
  },
  {
    "id": "344",
    "metadata": {
      "section": "PAGAMENTOS EM SENTENÇA JUDICIAL QUE EXCEDAM A PENSÃO ALIMENTÍCIA"
    },
    "question": "São  dedutíveis  os  pagamentos  estipulados  em  sentença  judicial  que  excedam  a  pensão alimentícia?",
    "answer": "Somente é dedutível a título de pensão o valor pago como pensão alimentícia.\nAs quantias pagas decorrentes de sentença judicial para cobertura de despesas médicas e com instrução, destacadas da pensão, são dedutíveis sob a forma de despesas médicas e despesas com instrução dos alimentandos, desde que obedecidos os requisitos e limites legais.\nOs  demais  valores  estipulados  na  sentença,  tais  como  aluguéis,  condomínio,  transporte,  previdência complementar, não são dedutíveis.\nIdêntico tratamento pode ser aplicado quando tais valores forem pagos em decorrência de acordo homologado judicialmente ou de escritura pública de separação e divórcio consensual",
    "legal_source": "(Lei nº 9.250, de 26 de dezembro de 1995, art. 8º, § 3º; Decreto nº 3.000, de 26 de março de 1999 - Regulamento do Imposto sobre a Renda - RIR/1999, art. 78, §§ 4º e 5º; e Instrução Normativa RFB nº 1.500, de 29 de outubro de 2014, art. 91, § 3º)"
  },
  {
    "id": "345",
    "metadata": {
      "section": "PAGAMENTOS EM SENTENÇA JUDICIAL - CÁLCULO SOBRE A REMUNERAÇÃO LÍQUIDA"
    },
    "question": "Como  ocorre  o  cálculo  da  pensão  alimentícia,  na  hipótese  na  qual  a  decisão  judicial estabeleça a determinação de seu valor sobre o rendimento líquido do contribuinte?",
    "answer": "No caso de decisão judicial que estabeleça o valor de pensão alimentícia em percentual da remuneração, aplicado após a subtração do imposto sobre a renda incidente na fonte, de cuja base de cálculo se pode deduzir  a  própria  pensão,  a  fonte  pagadora  empregará  fórmula  matemática  que  possibilitará  a  correta determinação de ambos os valores interdependentes.\nConsiderando-se a hipótese na qual a contribuição previdenciária será previamente subtraída da base de cálculo da pensão, bem como as normas relativas à configuração da base de cálculo do imposto sobre a renda, deve-se adotar o procedimento (fórmula matemática e demais condições) a que se refere a Solução de Consulta Cosit nº 354, de 17 de dezembro de 2014, disponível no sitio da RFB na Internet",
    "legal_source": "(Solução de Consulta Cosit nº 354, de 17 de dezembro de 2014)"
  },
  {
    "id": "346",
    "metadata": {
      "section": "PENSÃO ALIMENTÍCIA - DÉCIMO TERCEIRO SALÁRIO"
    },
    "question": "É dedutível na Declaração de Ajuste Anual a pensão alimentícia judicial ou por escritura pública descontada do décimo terceiro salário?",
    "answer": "Não. Tendo em vista que a pensão alimentícia judicial ou por escritura pública descontada do décimo terceiro salário já constituiu dedução desse rendimento, sujeito à tributação exclusiva na fonte, a utilização da dedução na Declaração de Ajuste Anual implicaria a duplicação da dedução. No entanto, a pensão alimentícia paga que  foi  descontada  do  décimo  terceiro  constitui  rendimento  tributável  para  o  beneficiário  da  pensão, sujeitando-se ao carnê-leão e, também, ao ajuste na declaração anual.\nDecreto nº 3.000, de 26 de março de 1999 - Regulamento do Imposto sobre a Renda - RIR/1999, arts. 638, inciso IV, 641 e 643)",
    "legal_source": null
  },
  {
    "id": "347",
    "metadata": {
      "section": "PENSÃO PAGA POR LIBERALIDADE"
    },
    "question": "As  pensões  pagas  por  liberalidade,  ou  seja,  sem  decisão  judicial,  acordo  homologado judicialmente ou em decorrência de escritura pública são dedutíveis?",
    "answer": "As pensões pagas por liberalidade não são dedutíveis por falta de previsão legal.",
    "legal_source": null
  },
  {
    "id": "348",
    "metadata": {
      "section": "PENSÃO DESCONTADA DE RENDIMENTOS ISENTOS"
    },
    "question": "A pensão alimentícia descontada de rendimentos isentos de aposentadoria é dedutível na Declaração de Ajuste Anual?",
    "answer": "Sim. A pensão alimentícia paga em cumprimento de decisão judicial ou acordo homologado judicialmente, ou por escritura pública, em face das normas do Direito de Família, a que se refere o art. 1.124-A da Lei nº 5.869, de 11 de janeiro de 1973 - Código de Processo Civil - descontada de rendimentos isentos, pode ser deduzida dos rendimentos tributáveis na Declaração de Ajuste Anual.\nPara efeitos da aplicação da referida dedução, observe-se que:\n1) as importâncias pagas relativas ao suprimento de alimentos, em face do Direito de Família, serão aquelas em dinheiro e somente a título de prestação de alimentos provisionais ou a título de pensão alimentícia;\n- 2)  tratando-se  de  sociedade  conjugal,  a  dedução  somente  se  aplica,  quando  o  provimento  de alimentos for decorrente da dissolução daquela sociedade;\n- 3) o beneficiário da pensão não necessita se enquadrar nas condições descritas na pergunta 323, que trata de dedução de dependentes;\n- 4) não alcança o provimento de alimentos decorrente de sentença arbitral, de que trata a Lei nº 9.307, de 23 de setembro de 1996",
    "legal_source": "(Solução de Consulta Interna Cosit nº 3, de 8 de fevereiro de 2012)"
  },
  {
    "id": "349",
    "metadata": {
      "section": "PENSÃO ALIMENTÍCIA - SENTENÇA ESTRANGEIRA"
    },
    "question": "O  contribuinte  pode  deduzir  a  pensão  alimentícia  paga  em  cumprimento  de  sentença estrangeira?",
    "answer": "Além do efetivo pagamento da pensão alimentícia, exige a lei que a pensão seja paga em cumprimento de decisão  judicial  ou  acordo  homologado  judicialmente.  Assim,  a  pensão  alimentícia  paga  em  virtude  de sentença proferida no exterior pode ser deduzida do rendimento bruto, desde que o contribuinte faça prova de sua homologação no Brasil pelo Superior Tribunal de Justiça (STJ), conforme determina o art. 105, inciso I, alínea 'i', da Constituição Federal, incluído pela Emenda Constitucional nº 45, de 30 de dezembro de 2004.\nAssim como a sentença nacional, para efeitos da aplicação da referida dedução da base de cálculo do Imposto sobre a Renda de Pessoa Física (IRPF):\n- I - as importâncias pagas relativas ao suprimento de alimentos, em face do Direito de Família, serão aquelas em dinheiro e somente a título de prestação de alimentos provisionais ou a título de pensão alimentícia;\n- II - tratando-se de sociedade conjugal, a dedução somente se aplica, quando o provimento de alimentos for decorrente da dissolução daquela sociedade.",
    "legal_source": null
  },
  {
    "id": "350",
    "metadata": {
      "section": "DESPESAS MÉDICAS DEDUTÍVEIS"
    },
    "question": "Quais são as despesas médicas dedutíveis na Declaração de Ajuste Anual?",
    "answer": "As  despesas  médicas  ou  de  hospitalização  dedutíveis  restringem-se  aos  pagamentos  efetuados  pelo contribuinte para o seu próprio tratamento ou o de seus dependentes relacionados na Declaração de Ajuste Anual, incluindo-se os alimentandos, em razão de decisão judicial ou acordo homologado judicialmente, ou por escritura pública.\nConsideram-se despesas médicas ou de hospitalização os pagamentos efetuados a médicos de qualquer especialidade, dentistas, psicólogos, fisioterapeutas, terapeutas ocupacionais, fonoaudiólogos, hospitais, e as despesas  provenientes  de  exames  laboratoriais,  serviços  radiológicos,  aparelhos  ortopédicos  e  próteses ortopédicas e dentárias.\nNo caso de despesas com aparelhos ortopédicos e próteses ortopédicas e dentárias, exige-se a comprovação com receituário médico ou odontológico e nota fiscal em nome do beneficiário.\nConsideram-se também despesas médicas ou de hospitalização:\n-  os pagamentos efetuados a empresas domiciliadas no Brasil destinados à cobertura de despesas com  hospitalização,  médicas  e  odontológicas,  bem  como  a  entidades  que  assegurem  direito  de atendimento ou ressarcimento de despesas da mesma natureza;\n-  as despesas de instrução de deficiente físico ou mental, desde que a deficiência seja atestada em laudo médico e o pagamento efetuado a entidades destinadas a deficientes físicos ou mentais.\n-  os pagamentos a operadora de plano de saúde ou a administradora de benefícios que cubram as despesas ou assegurem o direito a atendimento:\n- 1) domiciliar dos serviços de saúde previstos na Lei nº 9.250, de 26 de dezembro de 1995;\n- 2) pré-hospitalar de urgência, desde que prestado por meio de UTI móvel, instalada em ambulância de suporte avançado (tipo 'D') ou em aeronave de suporte médico (tipo 'E'); ou\n- 3) pré-hospitalar de emergência, realizado por meio de UTI móvel, instalada em ambulância tipo 'A', 'B',  'C'  ou  'F',  quando  necessariamente conte com a presença de um profissional médico  e possua em seu interior equipamentos que possibilitem oferecer ao paciente suporte avançado de vida.\nA dedução dessas despesas é condicionada a que os pagamentos sejam especificados, informados na ficha Pagamentos  Efetuados  da  Declaração  de  Ajuste  Anual,  e  comprovados  com  documentos  originais  que indiquem, no mínimo, nome, endereço e número de inscrição no Cadastro de Pessoas Físicas (CPF) ou Cadastro Nacional da Pessoa Jurídica (CNPJ) de quem prestou o serviço, a identificação do responsável pelo pagamento, bem como do beneficiário caso seja pessoa diversa daquela, data de sua emissão, e assinatura do prestador de serviço, caso não seja documento fiscal.\nAdmite-se  que,  na  falta  de  documentação,  a  comprovação  possa  ser  feita  com  a  indicação  do  cheque nominativo  com  que  foi  efetuado  o  pagamento.  Conforme  previsto  no  art.  73  do  RIR/1999,  a  juízo  da autoridade fiscal, todas as deduções estarão sujeitas à comprovação ou justificação, e, portanto, poderão ser exigidos outros elementos necessários à comprovação da despesa médica.\nAs  despesas  médicas  ou  de  hospitalização  realizadas  no  exterior  também  são  dedutíveis,  desde  que devidamente comprovadas com documentação idônea. Os pagamentos efetuados em moeda estrangeira devem ser convertidos em dólares dos Estados Unidos da América, pelo seu valor fixado pela autoridade monetária do país no qual as despesas foram realizadas, na data do pagamento e, em seguida, em reais mediante utilização do valor do dólar dos Estados Unidos da América, fixado para venda pelo Banco Central do Brasil para o último dia útil da primeira quinzena do mês anterior ao do pagamento.\nNão são dedutíveis as despesas referentes a acompanhante, inclusive de quarto particular utilizado por este.\nDespesas de internação em estabelecimento geriátrico são dedutíveis a título de hospitalização apenas  se  o  referido  estabelecimento  se  enquadrar  nas  normas  relativas  a  estabelecimentos hospitalares editadas pelo Ministério da Saúde e tiver a licença de funcionamento aprovada pelas autoridades competentes (municipais, estaduais ou federais).\nNão são admitidas deduções de despesas médicas ou de hospitalização que estejam cobertas por apólices de seguro ou quando ressarcidas, por qualquer forma ou meio, por entidades de qualquer espécie, nacionais ou estrangeiras.\nSão dedutíveis da base de cálculo do IRPF as despesas médicas comprovadas independentemente da especialidade, inclusive as relativas à realização de cirurgia plástica, reparadora ou não, com a finalidade de prevenir, manter ou recuperar a saúde, física ou mental, do paciente.\nAs despesas com prótese de silicone não são dedutíveis, exceto quando o valor dela integrar a conta emitida pelo estabelecimento hospitalar relativamente a uma despesa médica dedutível",
    "legal_source": "(Lei nº 9.250, de 26 de dezembro de 1995, arts. 5º, § 2º, e 8º, inciso II, \"a\", e § 2º; Decreto nº 3.000, de 26 de março de 1999 - Regulamento do Imposto sobre a Renda - RIR/1999, art. 80; Instrução Normativa SRF nº 208, de 27 de setembro de 2002, art. 16, § 4º; Instrução Normativa RFB nº 1.500, de 29 de outubro de 2014, arts. 94 a 100; e Solução de Consulta Cosit nº 173, de 3 de julho de 2015)"
  },
  {
    "id": "351",
    "metadata": {
      "section": "DESPESAS MÉDICAS DEDUTÍVEIS - DOCUMENTO COMPROBATORIO"
    },
    "question": "Como deve ser comprovada a despesa médica dedutível?",
    "answer": "As despesas médicas devem ser especificadas e comprovadas mediante documentação hábil e idônea.\nNa hipótese  de  o  comprovante  de  pagamento  do  serviço  médico  prestado  ter  sido  emitido  em  nome  do contribuinte  sem  a  especificação  do  beneficiário  do  serviço,  pode-se  presumir  que  esse  foi  o  próprio contribuinte,  exceto  quando,  a  juízo  da  autoridade  fiscal,  forem  constatados  razoáveis  indícios  de irregularidades.\nNo  caso  de  o  serviço  médico  ter  sido  prestado  a  dependente  do  contribuinte,  sem  a  especificação  do beneficiário do serviço no comprovante, essa informação poderá ser prestada por outros meios de prova, inclusive por declaração do profissional ou da empresa emissora do referido documento comprobatório",
    "legal_source": "(Lei nº 5.869, de 11 de janeiro de 1973 - Código de Processo Civil (CPC), art. 332; Lei nº 9.250, de 26 de dezembro de 1995, art. 8º, inciso II, alínea 'a' e § 2º, Decreto nº 3.000, de 26 de dezembro de 1999 - RIR/1999, art. 80, § 1º, incisos II e III; e Solução de Consulta Interna Cosit nº 23, de 30 de agosto de 2013)"
  },
  {
    "id": "352",
    "metadata": {
      "section": "EXAME DE DNA"
    },
    "question": "Os gastos com exame de DNA para investigação de paternidade são dedutíveis como despesa médica na Declaração de Ajuste Anual?",
    "answer": "Não.  O  exame  de  DNA  para  investigação  de  paternidade  não  é  considerado  despesa  médica  para  fins tributários.",
    "legal_source": null
  },
  {
    "id": "353",
    "metadata": {
      "section": "CÉLULAS-TRONCO ORIUNDAS DE CORDÃO UMBILICAL"
    },
    "question": "Os valores pagos na prestação dos serviços de coleta, seleção e armazenagem de célulastronco  oriundas  de  cordão  umbilical  são  dedutíveis  como  despesas  medicas  na  Declaração  de Ajuste Anual?",
    "answer": "Não.  Os  valores  pagos  na  prestação  dos  serviços  de  coleta,  seleção  e  armazenagem  de  células-tronco oriundas  de  cordão  umbilical,  não  se  constituem  em despesas  médicas  dedutíveis,  uma  vez  que  não  se referem a tratamento de doenças ou recuperação da saúde física e mental.\n(Lei nº 5.172, de 25 de outubro de 1966 - Código Tributário Nacional (CTN), art. 111; Decreto nº 3.000, de 26 de março de 1999 - Regulamento do Imposto Sobre a Renda - RIR/1999, art. 80; Parecer Normativo CST nº 36, de 30 de maio de 1977, itens 3 e 4; e Solução de Divergência Cosit nº 16, de 27 de setembro de 2012.",
    "legal_source": null
  },
  {
    "id": "354",
    "metadata": {
      "section": "INTERNAÇÃO HOSPITALAR EM RESIDÊNCIA"
    },
    "question": "São dedutíveis como despesa médica os gastos com internação hospitalar efetuados na própria residência do paciente?",
    "answer": "É dedutível a despesa com internação hospitalar efetuada em residência, somente se essa despesa integrar a fatura emitida por estabelecimento hospitalar.",
    "legal_source": null
  },
  {
    "id": "355",
    "metadata": {
      "section": "APARELHOS E PRÓTESES ORTOPÉDICAS"
    },
    "question": "O que se consideram aparelhos ortopédicos e próteses ortopédicas para fins de dedução como despesas médicas?",
    "answer": "Consideram-se aparelhos ortopédicos e próteses ortopédicas pernas e braços mecânicos, cadeiras de rodas, andadores ortopédicos, palmilhas e calçados ortopédicos, e qualquer outro aparelho ortopédico destinado à correção de desvio de coluna ou defeitos dos membros ou das articulações",
    "legal_source": "(Instrução Normativa RFB nº 1.500, de 29 de outubro de 2014, art. 94, § 8º)"
  },
  {
    "id": "356",
    "metadata": {
      "section": "MARCAPASSO"
    },
    "question": "Marcapasso é dedutível?",
    "answer": "Sim, desde que o seu valor esteja incluído na conta hospitalar ou na conta emitida pelo profissional",
    "legal_source": "(Instrução Normativa RFB nº 1.500, de 29 de outubro de 2014, art. 94, § 10, inciso I)"
  },
  {
    "id": "357",
    "metadata": {
      "section": "PARAFUSOS E PLACAS"
    },
    "question": "São considerados dedutíveis os gastos com parafusos e placas nas cirurgias ortopédicas ou odontológicas?",
    "answer": "Sim, contanto que integrem a conta emitida pelo estabelecimento hospitalar ou pelo profissional",
    "legal_source": "(Instrução Normativa RFB nº 1.500, de 29 de outubro de 2014, art. 94, § 10, inciso II)"
  },
  {
    "id": "358",
    "metadata": {
      "section": "PRÓTESE DENTÁRIA"
    },
    "question": "Quais os gastos que se enquadram no conceito de prótese dentária?",
    "answer": "Enquadram-se no conceito de prótese dentária os aparelhos que substituem dentes, tais como dentaduras, coroas, pontes",
    "legal_source": "(Instrução Normativa RFB nº 1.500, de 29 de outubro de 2014, art. 94, § 9º)"
  },
  {
    "id": "359",
    "metadata": {
      "section": "COLOCAÇÃO E MANUTENÇÃO DE APARELHOS ORTODÔNTICOS"
    },
    "question": "O gasto com colocação e manutenção de aparelho ortodôntico é dedutível como despesa médica?",
    "answer": "Sim, desde que comprovado. Entretanto, o gasto com a aquisição do aparelho ortodôntico somente é dedutível se integrar a conta emitida pelo profissional",
    "legal_source": "(Instrução Normativa RFB nº 1.500, de 29 de outubro de 2014, art. 94, § 10, inciso IV)"
  },
  {
    "id": "360",
    "metadata": {
      "section": "LENTE INTRAOCULAR"
    },
    "question": "O gasto com colocação de lente intraocular em cirurgia de catarata pode ser considerado como despesa médica?",
    "answer": "Sim, é considerada despesa médica a cirurgia para a colocação de lente intraocular. O valor referente à lente é dedutível se integrar a conta emitida pelo profissional ou estabelecimento hospitalar",
    "legal_source": "(Instrução Normativa RFB nº 1.500, de 29 de outubro de 2014, art. 94, § 10, inciso III)"
  },
  {
    "id": "361",
    "metadata": {
      "section": "TRANSFUSÃO DE SANGUE E EXAMES LABORATORIAIS"
    },
    "question": "São dedutíveis os gastos com transfusão de sangue, bem como os pagamentos feitos a laboratórios  de  análises  clínicas  e  radiológicas,  correspondentes  a  serviços  prestados  ao contribuinte e seus dependentes?",
    "answer": "Sim, desde que tais serviços sejam prestados por profissionais legalmente habilitados (médicos e dentistas) ou por empresas especializadas constituídas por esses profissionais.",
    "legal_source": null
  },
  {
    "id": "362",
    "metadata": {
      "section": "ASSISTENTE SOCIAL, MASSAGISTA E ENFERMEIRO"
    },
    "question": "Podem ser deduzidos os pagamentos feitos a assistente social, massagista e enfermeiro?",
    "answer": "As despesas efetuadas com esses profissionais são dedutíveis desde que realizadas por motivo de internação do contribuinte ou de seus dependentes e integrem a fatura emitida pelo estabelecimento hospitalar.",
    "legal_source": null
  },
  {
    "id": "363",
    "metadata": {
      "section": "GASTOS COM UTI NO AR"
    },
    "question": "Os gastos com UTI no ar podem ser deduzidos como despesa hospitalar?",
    "answer": "Sim, desde que devidamente comprovados.",
    "legal_source": null
  },
  {
    "id": "364",
    "metadata": {
      "section": "SEGURO-SAÚDE"
    },
    "question": "Há  limite  para  dedução  dos  pagamentos  efetuados  pelo  contribuinte  a  instituições  que oferecem cobertura de despesas médico-hospitalares, comumente denominadas de seguro-saúde?",
    "answer": "Não. Pode ser deduzido o total dos valores das prestações mensais pagas para participação em planos de saúde  que  assegurem  direitos  de  atendimento  ou  ressarcimento  de  despesas  de  natureza  médica, odontológica ou hospitalar, prestado por empresas domiciliadas no Brasil, em benefício próprio ou de seus dependentes relacionados na Declaração de Ajuste Anual.\nEssa dedução pode ser usufruída pelo contribuinte pessoa física, quer o contrato de prestação de planos de saúde seja efetuado diretamente entre o participante e a empresa prestadora ou entre esta e a empresa empregadora do participante, desde que os pagamentos sejam desembolsados pelo contribuinte.\nA  dedução a esse título  é  condicionada a  que  os  pagamentos sejam especificados,  informados na ficha Pagamentos  Efetuados  da  Declaração  de  Ajuste  Anual,  e,  quando  requisitados,  comprovados  com documentação contendo o nome, o endereço e o número de inscrição no Cadastro Nacional da Pessoa Jurídica (CNPJ) da empresa, podendo, na sua falta, ser feita indicação do cheque nominativo com que se efetuou o pagamento.",
    "legal_source": null
  },
  {
    "id": "365",
    "metadata": {
      "section": "DESPESAS MÉDICAS - RESSARCIMENTO"
    },
    "question": "Empregados que tenham despesas médicas pagas pelos empregadores e sofrem desconto parcelado dessas despesas em seus salários podem deduzir os valores descontados?",
    "answer": "Os  desembolsos  relativos  a  despesa  médica  ou  dentária  ocorridos  no  ano  podem  ser  deduzidos  pelo contribuinte  que  suporta  o  encargo,  desde  que  os  descontos  venham  devidamente  discriminados  no documento da fonte pagadora.",
    "legal_source": null
  },
  {
    "id": "366",
    "metadata": {
      "section": "DESPESAS MÉDICAS - REEMBOLSO NO MESMO ANO-CALENDÁRIO"
    },
    "question": "Como informar na declaração de rendimentos as despesas médicas pagas pelo contribuinte, mas reembolsadas pelo empregador ou empresa de seguro-saúde?",
    "answer": "Se o reembolso for parcial, o valor a ser lançado como despesa médica é a diferença entre o valor gasto e o reembolsado. Na ficha Pagamentos Efetuados da declaração deve sempre ser informado o valor total da despesa paga e o valor reembolsado",
    "legal_source": "(Instrução Normativa RFB nº 1.500, de 29 de outubro de 2014, art. 94, § 4º)"
  },
  {
    "id": "367",
    "metadata": {
      "section": "DESPESAS MÉDICAS - REEMBOLSO EM ANO-CALENDÁRIO POSTERIOR"
    },
    "question": "Como declarar o reembolso de despesa médica recebido em ano-calendário posterior ao de sua dedução?",
    "answer": "O reembolso deve ser informado na ficha 'Rendimentos Tributáveis Recebidos de Pessoas Jurídicas' da Declaração de Ajuste Anual correspondente ao ano-calendário de seu recebimento",
    "legal_source": "(Decreto nº 3.000, de 26 de março de 1999 - Regulamento do Imposto sobre a Renda - RIR/1999, arts. 37 e 38; e Instrução Normativa RFB nº 1.500, de 29 de outubro de 2014, art. 94, § 5º)"
  },
  {
    "id": "368",
    "metadata": {
      "section": "PESSOA COM DEFICIENCIA - DESPESAS COM INSTRUÇÃO"
    },
    "question": "Como declarar as despesas com instrução de pessoa com deficiência física ou mental?",
    "answer": "Devem ser declaradas como despesas médicas. Para a pessoa com deficiência física ou mental, é exigido laudo médico atestando o estado de deficiência, e os pagamentos devem ser feitos a entidades especializadas para esse fim",
    "legal_source": "(Decreto nº 3.000, de 26 de março de 1999 - Regulamento do Imposto sobre a Renda - RIR/1999, art. 80, § 3º; e Instrução Normativa RFB nº 1.500, de 29 de outubro de 2014, art. 95)"
  },
  {
    "id": "369",
    "metadata": {
      "section": "MEDICAMENTOS"
    },
    "question": "Os  gastos  com  medicamentos,  inclusive  vacinas,  podem  ser  deduzidos  como  despesas médicas?",
    "answer": "Não, a não ser que integrem a conta emitida pelo estabelecimento hospitalar.",
    "legal_source": null
  },
  {
    "id": "370",
    "metadata": {
      "section": "DEDUÇÃO DE DESPESA COM PARTO NA DECLARAÇÃO DO MARIDO"
    },
    "question": "As  despesas  médico-hospitalares,  em  decorrência  de  parto,  podem  ser  deduzidas  pelo marido quando a mulher faz declaração em separado?",
    "answer": "Via de regra, as despesas médico-hospitalares próprias de um dos cônjuges ou companheiro não podem ser deduzidas pelo outro quando este apresenta declaração em separado. Contudo, como se trata de despesas necessárias ao parto de filho comum, as importâncias despendidas podem ser deduzidas por qualquer dos dois.",
    "legal_source": null
  },
  {
    "id": "371",
    "metadata": {
      "section": "DEDUÇÃO DE DESPESA COM FERTILIZAÇÃO IN VITRO"
    },
    "question": "As despesas médico-hospitalares e referentes a exames laboratoriais realizados no âmbito de procedimento de reprodução assistida por fertilização in vitro são dedutíveis?",
    "answer": "Sim. Nos casos de declaração em separado, os pagamentos efetuados a médicos e a hospitais, assim como as despesas com exames laboratoriais, realizados no âmbito de procedimento de reprodução assistida por fertilização in vitro , devidamente comprovados, são dedutíveis somente na Declaração de Ajuste Anual da esposa/companheira, que é a paciente do tratamento médico.\nSe a esposa/companheira for dependente do declarante, a despesa com fertilização in vitro será dedutível na declaração deste",
    "legal_source": "(Solução de Consulta nº 140, de 5 de junho de 2015)"
  },
  {
    "id": "372",
    "metadata": {
      "section": "DESPESAS  MÉDICAS  COM  PLANO  DE  SAÚDE  OU  COM  INSTRUÇÃO  -  DECLARAÇÃO  EM SEPARADO"
    },
    "question": "O  contribuinte,  titular  de  plano  de  saúde,  pode  deduzir  o  valor  integral  pago  ao  plano, incluindo os valores referentes ao cônjuge e aos filhos quando estes declarem em separado?",
    "answer": "E a pessoa física que constou como beneficiário em plano de saúde de outra pode deduzir as suas despesas?\nO contribuinte, titular de plano de saúde, não pode deduzir os valores referentes ao cônjuge e aos filhos quando estes declarem em separado, pois somente são dedutíveis na declaração os valores pagos a planos de  saúde  de  pessoas  físicas  consideradas  dependentes  perante  a  legislação  tributária  e  incluídas  na declaração do responsável em que forem consideradas dependentes.\nNa hipótese de apresentação de declaração em separado, são dedutíveis as despesas com instrução ou médica  ou  com  plano  de  saúde  relativas  ao  tratamento  do  declarante  e  de  dependentes  incluídos  na declaração, cujo ônus financeiro tenha sido suportado por um terceiro, se este for integrante da entidade familiar, não havendo, nesse caso, a necessidade de comprovação do ônus. Entretanto, se o terceiro não for integrante da entidade familiar, há que se comprovar a transferência de recursos, para este, de alguém que faça parte da entidade familiar.\nA entidade familiar compreende todos os ascendentes e descendentes do declarante, bem como as demais pessoas físicas consideradas seus dependentes perante a legislação tributária.\nA comprovação do ônus financeiro deve ser feita mediante documentação hábil e idônea, tais como contrato de prestação de serviço ou declaração do plano de saúde e comprovante da transferência de recursos ao titular do plano.\nAplica-se o conceito de entidade familiar tanto aos valores pagos a empresas operadoras de planos de saúde, destinados a cobrir planos de saúde, como às despesas pagas diretamente aos profissionais ou prestadores de serviços de saúde, bem assim aos pagamentos de despesas com instrução, do contribuinte e de seus dependentes",
    "legal_source": "(Constituição Federal de 1988, arts. 226 e 229; Lei nº 10.406, de 10 de janeiro de 2002 (Código Civil), arts. 1.565, 1566 e 1.579; Lei nº 9.250, de 26 de dezembro de 1995, arts. 8º, inciso II, alínea 'a', e § 2º, incisos de I a IV, e 35; e Instrução Normativa RFB nº 1.500, de 29 de outubro de 2014, art. 100, § 1º)"
  },
  {
    "id": "373",
    "metadata": {
      "section": "DEDUÇÃO DE DESPESA COM  NÃO DEPENDENTES NA DECLARAÇÃO"
    },
    "question": "São dedutíveis as despesas médicas e com instrução de cônjuge e filho não incluídos como dependentes na declaração de ajuste de quem efetuou o pagamento dessas despesas?",
    "answer": "Não. Como regra geral, somente são dedutíveis na declaração as despesas médicas e com instrução de pessoas  físicas  consideradas  dependentes  perante  a  legislação  tributária  e  incluídas  na  declaração  do responsável em que for considerado dependente.\nContudo, podem ser deduzidas na declaração as despesas médicas e com instrução pagas pelo declarante referentes  a  alimentandos,  desde  que  em  cumprimento  de  decisão  judicial  ou  acordo  homologado judicialmente, ou por escritura pública, observados os limites legais .",
    "legal_source": null
  },
  {
    "id": "374",
    "metadata": {
      "section": "PASSAGEM E HOSPEDAGEM PARA TRATAMENTO MÉDICO"
    },
    "question": "São dedutíveis os gastos efetuados com passagem e hospedagem no Brasil ou no exterior para fins de tratamento médico ou hospitalar pelo contribuinte ou dependente?",
    "answer": "Não, por falta de previsão legal.",
    "legal_source": null
  },
  {
    "id": "375",
    "metadata": {
      "section": "MÉDICO NO EXTERIOR"
    },
    "question": "São dedutíveis os gastos efetuados com médico não residente no Brasil?",
    "answer": "Sim, desde que tais despesas sejam comprovadas",
    "legal_source": "(Instrução Normativa RFB nº 1.500, de 29 de outubro de 2014, art. 98)"
  },
  {
    "id": "376",
    "metadata": {
      "section": "DESPESAS COM INSTRUÇÃO - DEDUÇÃO"
    },
    "question": "Podem ser deduzidas as despesas efetuadas com instrução?",
    "answer": "Sim.  São  dedutíveis  os  pagamentos  de  despesas  com  instrução  do  contribuinte  e  de  seus  dependentes relacionados na declaração, inclusive de alimentandos, em razão de decisão judicial, acordo homologado judicialmente ou por escritura pública, efetuados a estabelecimentos de ensino, relativamente:\n1. à educação infantil, compreendendo as creches e as pré-escolas;\n2. ao ensino fundamental;\n3. ao ensino médio;\n4. à educação superior, compreendendo os cursos de graduação e de pós-graduação (mestrado, doutorado e especialização);\n5. à educação profissional, compreendendo o ensino técnico e o tecnológico",
    "legal_source": "(Lei nº 9.250, de 26 de dezembro de 1995, art. 8º, inciso II, \"b\"; com redação dada pela Lei nº 11.482, de 31 de maio de 2007, alterada pela Lei nº 13.149, de 21 de julho de 2015, art. 3º; Decreto nº 3.000, de 26 de março de 1999 - Regulamento do Imposto sobre a Renda - RIR/1999, art. 81; Instrução Normativa RFBF nº 1.500, de 29 de outubro de 2014, art. 91)"
  },
  {
    "id": "377",
    "metadata": {
      "section": "DESPESAS COM INSTRUÇÃO - LIMITE"
    },
    "question": "As deduções de despesas com instrução estão sujeitas a algum limite?",
    "answer": "Sim. Estão sujeitas ao limite anual individual de R$ 3.561,50, para o ano-calendário de 2015. O valor dos gastos que ultrapassar esse limite não pode ser aproveitado nem mesmo para compensar gastos de valor inferior a R$ 3.561,50 efetuados com o próprio contribuinte ou com outro dependente ou alimentando",
    "legal_source": "(Lei nº 9.250, de 26 de dezembro de 1995, art. 8º, inciso II, \"b\", com redação dada pela Lei nº 11.482, 31 de maio de 2007, alterada pela Lei nº 12.469, de 26 de agosto de 2011, art. 3º; Decreto nº 3.000, de 26 de março de 1999 - Regulamento do Imposto sobre a Renda - RIR/1999, art. 81; Instrução Normativa RFB nº 1.500, de 29 de outubro de 2014, art. 91, caput )"
  },
  {
    "id": "378",
    "metadata": {
      "section": "MENSALIDADES E ANUIDADES"
    },
    "question": "O limite global para a dedução de despesas com instrução compreende somente o pagamento de mensalidade e anuidade escolar?",
    "answer": "Sim. Não se enquadram no conceito de despesas com instrução, por exemplo, as efetuadas com uniforme, transporte, material escolar e didático, com a aquisição de máquina de calcular e microcomputador",
    "legal_source": "(Instrução Normativa RFB nº 1.500, de 29 de outubro de 2014, art. 92)"
  },
  {
    "id": "379",
    "metadata": {
      "section": "EDUCAÇÃO INFANTIL"
    },
    "question": "O que se considera educação infantil?",
    "answer": "A educação infantil é aquela que precede o ensino fundamental obrigatório, oferecida em creches ou entidades equivalentes e pré-escolas, compreendendo as despesas efetuadas com a educação de menores na faixa etária de zero a seis anos de idade",
    "legal_source": "(Lei nº 9.394, de 20 de dezembro de 1996, arts. 29 e 30; Instrução Normativa RFB nº 1.500, de 29 de outubro de 2014, art. 91, § 1º, inciso I)"
  },
  {
    "id": "380",
    "metadata": {
      "section": "CURSO DE ESPECIALIZAÇÃO"
    },
    "question": "O que se considera curso de especialização?",
    "answer": "Considera-se curso de especialização aquele que se realiza após a graduação em curso superior e atende às exigências  de  instituições  de  ensino.  Nesse  conceito  enquadram-se,  por  exemplo,  os  cursos  de  pósgraduação lato sensu",
    "legal_source": "(Instrução Normativa RFB nº 1.500, de 29 de outubro de 2014, art. 91, § 1º, inciso IV)"
  },
  {
    "id": "381",
    "metadata": {
      "section": "CURSO PROFISSIONALIZANTE - TÉCNICO"
    },
    "question": "O que é curso profissionalizante?",
    "answer": "A educação profissional compreende os seguintes níveis:\n- I  -  técnico,  destinado a proporcionar habilitação profissional a alunos matriculados ou egressos de ensino médio, e cuja titulação pressupõe a conclusão da educação básica de 11 anos;\n- II - tecnológico, corresponde a cursos de nível superior na área tecnológica, destinados a egressos do ensino médio e técnico",
    "legal_source": "(Instrução Normativa RFB nº 1.500, de 29 de outubro de 2014, art. 91, § 1º, inciso V)"
  },
  {
    "id": "382",
    "metadata": {
      "section": "CRECHE"
    },
    "question": "Despesas com creche podem ser deduzidas como instrução?",
    "answer": "Sim. Esses gastos são considerados despesas com instrução, obedecidos aos limites e condições legais",
    "legal_source": "(Medida Provisória nº 2.159-70, de 24 de agosto de 2001, art. 8º; Lei nº 9.250, de 26 de dezembro de 1995, art. 8º, inciso II, 'b'; Decreto nº 3.000, de 26 de março de 1999 - Regulamento do Imposto sobre a Renda - RIR/1999, art. 81, § 4º; Instrução Normativa RFB nº 1.500, de 29 de outubro de 2014, art. 91, § 1º, inciso I)"
  },
  {
    "id": "383",
    "metadata": {
      "section": "FILHO OU ENTEADO"
    },
    "question": "O contribuinte pode deduzir despesas de instrução com filho ou enteado dependente?",
    "answer": "Sim, até 21 anos, ou até 24 anos se o filho ou enteado estiver cursando estabelecimento de nível superior ou escola técnica de segundo grau. Caso o dependente tenha rendimentos próprios, estes devem ser somados aos do responsável na declaração anual.",
    "legal_source": null
  },
  {
    "id": "384",
    "metadata": {
      "section": "DIVÓRCIO OU SEPARAÇÃO JUDICIAL NO ANO-CALENDÁRIO"
    },
    "question": "Ocorrendo o divórcio ou separação judicial durante o ano-calendário, o contribuinte que não detém a guarda dos filhos pode deduzir as despesas com instrução com eles efetuadas antes do divórcio?",
    "answer": "Sim. As despesas com instrução efetuadas antes do divórcio podem ser deduzidas desde que os filhos figurem como dependentes na declaração do ano-calendário relativo ao divórcio. Admite-se a dedução até o limite anual individual de R$ 3.561,50 para o ano-calendário de 2015",
    "legal_source": "(Lei nº 11.482, de 31 de maio de 2007, alterada pela Lei nº 13.149, de 21 de julho de 2015, art. 3º; Instrução Normativa RFB nº 1.500, de 29 de outubro de 2014, art. 90, § 4º)"
  },
  {
    "id": "385",
    "metadata": {
      "section": "NETO, BISNETO, IRMÃO, PRIMO, SOBRINHO"
    },
    "question": "Contribuinte que pague instrução de neto, bisneto, irmão, primo ou sobrinho pode deduzir essas despesas?",
    "answer": "O laço de parentesco, bem como o efetivo pagamento das despesas com a instrução dessas pessoas, não são condições suficientes para permitir sua dedução pelo parente que suporta o encargo. Esta só é permitida quando o beneficiado possa ser enquadrado na condição de dependente do contribuinte.\nPodem ser dedutíveis as despesas com instrução de irmão, neto ou bisneto, sem arrimo dos pais, até 21 anos, desde que o contribuinte detenha a guarda judicial, ou de qualquer idade, quando incapacitado física ou mentalmente para o trabalho.\nNo caso de irmão, neto ou bisneto sem arrimo dos pais, com idade de 21 a 24 anos, a dedução é possível se o dependente ainda estiver cursando estabelecimento de ensino superior ou escola técnica de 2º grau, desde que o contribuinte tenha detido sua guarda judicial até os 21 anos.\nNo caso de primo ou sobrinho, pode ser feita a dedução somente quando esse se enquadrar como menor pobre e desde que o contribuinte o crie e eduque, até que complete 21 anos e detenha sua guarda judicial",
    "legal_source": "(Lei nº 9.250, de 26 de dezembro de 1995, art. 35, incisos IV e V; Decreto nº 3.000, de 26 de março de 1999 - Regulamento do Imposto sobre a Renda - RIR/1999, art. 77, incisos IV e V, art. 81; Instrução Normativa RFB nº 1.500, de 29 de outubro de 2014, art. 90)"
  },
  {
    "id": "386",
    "metadata": {
      "section": "MENOR POBRE"
    },
    "question": "Podem ser deduzidas as despesas com instrução de menor pobre?",
    "answer": "Essas despesas podem ser deduzidas desde que o contribuinte crie e eduque o menor pobre, até que este complete 21 anos, e detenha a guarda judicial nos termos da Lei nº 8.069, de 13 de julho de 1990 (Estatuto da Criança e do Adolescente)",
    "legal_source": "(Instrução Normativa RFB nº 1.500, de 29 de outubro de 2014, art. 90, inciso IV)"
  },
  {
    "id": "387",
    "metadata": {
      "section": "DESPESAS COM INSTRUÇÃO - SENTENÇA JUDICIAL"
    },
    "question": "As despesas com instrução pagas em face das normas do Direito de Família, em virtude de sentença judicial, estão sujeitas ao limite anual?",
    "answer": "Sim. Estas despesas estão sujeitas ao limite individual anual de R$ 3.561,50",
    "legal_source": "(Lei nº 9.250, de 1995, art. 8º, § 3º; Lei nº 11.482, de 31 de maio de 2007, alterada pela Lei nº 13.149, de 21 de julho de 2015, art. 3º; Decreto nº 3.000, de 26 de março de 1999 - Regulamento do Imposto sobre a Renda (RIR/1999), art. 81, § 3º; e Instrução Normativa RFB nº 1.500, de 29 de outubro de 2014, art. 90, § 3º)"
  },
  {
    "id": "388",
    "metadata": {
      "section": "DISSERTAÇÕES E TESES"
    },
    "question": "As despesas relativas à elaboração de dissertação de mestrado ou tese de doutorado podem ser deduzidas como gastos com instrução?",
    "answer": "Não.  As  despesas  relativas  à  elaboração  de  dissertação  de  mestrado  ou  tese  de  doutorado,  tais  como: contratação de estagiários, computação eletrônica de dados, papel, fotocópia, datilografia, tradução de textos, impressão de questionários e de tese elaborada, gastos postais, não são consideradas despesas de instrução",
    "legal_source": "(Instrução Normativa RFB nº 1.500, de 29 de outubro de 2014, art. 92, inciso I)"
  },
  {
    "id": "389",
    "metadata": {
      "section": "ENCICLOPÉDIAS, LIVROS, PUBLICAÇÕES E MATERIAIS TÉCNICOS"
    },
    "question": "As  despesas  com  a  aquisição  de  enciclopédias,  livros,  publicações  e  materiais  técnicos podem ser deduzidas?",
    "answer": "Não. O valor relativo à aquisição dessas publicações não pode ser deduzido na Declaração de Ajuste Anual",
    "legal_source": "(Instrução Normativa RFB nº 1.500, de 29 de outubro de 2014, art. 92, inciso II)"
  },
  {
    "id": "390",
    "metadata": {
      "section": "CURSOS PREPARATÓRIOS PARA CONCURSOS OU VESTIBULARES"
    },
    "question": "Os  pagamentos  de  cursos  preparatórios  para  concursos  ou  vestibulares,  bem  como  as respectivas taxas de inscrição, podem ser deduzidos como despesas de instrução?",
    "answer": "Estes pagamentos não são dedutíveis por falta de previsão legal",
    "legal_source": "(Instrução Normativa RFB nº 1.500, de 29 de outubro de 2014, art. 92, inciso IV)"
  },
  {
    "id": "391",
    "metadata": {
      "section": "IDIOMA, MÚSICA, DANÇA, ESPORTE, CORTE E COSTURA"
    },
    "question": "Os pagamentos de aulas de idioma estrangeiro, música, dança, natação, ginástica, dicção, corte e costura, aulas de trânsito, tênis ou pilotagem podem ser deduzidos como despesas com instrução?",
    "answer": "Não são dedutíveis por falta de previsão legal",
    "legal_source": "(Instrução Normativa RFB nº 1.500, de 29 de outubro de 2014, art. 92, incisos III e V)"
  },
  {
    "id": "392",
    "metadata": {
      "section": "MENOR EM INSTITUIÇÃO BENEFICENTE"
    },
    "question": "As despesas efetuadas com instrução de menor internado em instituição que crie e eduque desvalidos e abandonados podem ser deduzidas?",
    "answer": "Não são dedutíveis como despesas com instrução os pagamentos feitos a instituição que crie e eduque desvalidos e abandonados, ainda que sejam destinados ao custeio de sua educação",
    "legal_source": "(Instrução Normativa RFB nº 1.500, de 29 de outubro de 2014, art. 92, inciso VI)"
  },
  {
    "id": "393",
    "metadata": {
      "section": "CONTRIBUIÇÃO A ASSOCIAÇÕES DE PAIS E MESTRES"
    },
    "question": "As contribuições pagas às Associações de Pais e Mestres são consideradas despesas com instrução?",
    "answer": "Não. Tais pagamentos não se enquadram no conceito de despesas com instrução",
    "legal_source": "(Instrução Normativa RFB nº 1.500, de 29 de outubro de 2014, art. 92, inciso VII)"
  },
  {
    "id": "394",
    "metadata": {
      "section": "DESPESAS DE INSTRUÇÃO - REMESSA PARA O EXTERIOR"
    },
    "question": "O valor dos recursos remetidos para dependente que estude no exterior pode ser deduzido como despesas de instrução na declaração do contribuinte?",
    "answer": "Podem ser deduzidos apenas os valores relativos a despesas de instrução, em estabelecimentos de ensino regular, comprovadas por meio de documentação hábil, realizadas no exterior com dependentes, observados os requisitos e o limite previstos na legislação.\nOs pagamentos efetuados em moeda estrangeira devem ser convertidos em dólares dos Estados Unidos da América, pelo seu valor fixado pela autoridade monetária do país no qual as despesas foram realizadas, na data do pagamento e, em seguida, em reais mediante utilização do valor do dólar dos Estados Unidos da América, fixado para venda pelo Banco Central do Brasil para o último dia útil da primeira quinzena do mês anterior ao do pagamento.\nO valor do imposto sobre a renda retido sobre a remessa não pode ser computado como despesa com instrução nem pode ser considerado para fins de compensação na declaração de rendimentos da pessoa que suporta o encargo",
    "legal_source": "(Instrução Normativa RFB nº 1.500, de 29 de outubro de 2014, art. 93)"
  },
  {
    "id": "395",
    "metadata": {
      "section": "VIAGENS E ESTADAS PARA ESTUDO"
    },
    "question": "São dedutíveis como instrução os gastos com viagens e estadas feitos pelo contribuinte, com ele próprio ou com seus dependentes, a fim de estudar ou estagiar no Brasil ou no exterior?",
    "answer": "Não. Tais despesas não são dedutíveis por falta de previsão legal",
    "legal_source": "(Instrução Normativa RFB nº 1.500, de 29 de outubro de 2014, art. 93, § 1º)"
  },
  {
    "id": "396",
    "metadata": {
      "section": "FILHO OU ENTEADO QUE TRANCOU MATRÍCULA NA FACULDADE"
    },
    "question": "Filho ou enteado maior de 21 e até 24 anos que trancou matrícula na faculdade pode ser considerado dependente na Declaração de Ajuste Anual do exercício de 2016?",
    "answer": "O  filho  ou  enteado  pode  ser  considerado  dependente  até  24  anos  de  idade,  quando  estiver  cursando estabelecimento de ensino superior ou escola técnica de 2º grau. Assim, o filho que manteve a matrícula trancada durante todo o ano-calendário de 2015 não pode ser considerado dependente na declaração",
    "legal_source": "(Lei nº 9.250, de 26 de dezembro de 1995, art. 35, inciso III e § 1º; Decreto nº 3.000, de 26 de março de 1999 - Regulamento do Imposto sobre a Renda - RIR/1999, art. 77, § 1º, inciso III, e § 2º; Instrução Normativa RFB nº 1.500, de 6 de fevereiro de 2001, art. 90)"
  },
  {
    "id": "397",
    "metadata": {
      "section": "DESPESAS COM INSTRUÇÃO - AUXÍLIO"
    },
    "question": "Contribuinte assalariado que recebe do empregador ou de entidade a que esteja filiado, auxílio para  pagar  despesas  com  instrução  própria  e  de  seus  dependentes,  pode  deduzir  o  total  das despesas efetivamente realizadas?",
    "answer": "Sim, mas as importâncias recebidas para esse fim se constituem em rendimento tributável, qualquer que tenha sido  a  designação  adotada  pelo  empregador  para  intitular  essas  vantagens,  inclusive  na  hipótese  de  a empresa optar pelo reembolso diretamente aos empregados e filhos destes dos seus gastos com educação",
    "legal_source": "(Decreto nº 3.000, de 26 de março de 1999 - Regulamento do Imposto sobre a Renda (RIR/1999), art. 43, inciso I)"
  },
  {
    "id": "398",
    "metadata": {
      "section": "DESPESAS COM INSTRUÇÃO - RESSARCIMENTO"
    },
    "question": "São dedutíveis os valores ressarcidos pelo empregado, por motivo de rescisão contratual, ao empregador que patrocinava suas despesas com instrução?",
    "answer": "Não se consideram despesas com instrução as importâncias pagas a título de indenização por perdas e danos, por não cumprimento de cláusula contratual, não sendo, portanto, dedutíveis na declaração da pessoa física que efetua o ressarcimento.",
    "legal_source": null
  },
  {
    "id": "399",
    "metadata": {
      "section": "CRÉDITO EDUCATIVO"
    },
    "question": "O pagamento do valor do crédito educativo pode ser deduzido como despesa com instrução?",
    "answer": "Não, por falta de previsão legal. O crédito educativo caracteriza-se como empréstimo oneroso, com ônus e encargos próprios desses contratos. O valor pago à instituição de ensino, ainda que com recursos do crédito educativo, pode ser deduzido como despesa com instrução, observado os limites previstos na legislação, no ano do efetivo pagamento à instituição de ensino.\nO pagamento do empréstimo não pode ser deduzido como despesa com instrução.",
    "legal_source": null
  },
  {
    "id": "400",
    "metadata": {
      "section": "CONSTRUÇÃO DE ESCOLA EM IMÓVEL RURAL"
    },
    "question": "Os gastos com construção de escola em imóvel do contribuinte, onde este exerce atividade rural,  assim  como  os  dispêndios  com  pagamento  de  professor,  para  atender  ao  funcionamento dessa escola, podem ser deduzidos como despesas de instrução de menores pobres?",
    "answer": "Não. Essas despesas integram os gastos ligados à percepção dos rendimentos da atividade rural e são consideradas despesas para efeito de apuração do resultado dessa atividade.",
    "legal_source": null
  },
  {
    "id": "401",
    "metadata": {
      "section": "MATRÍCULA REFERENTE AO ANO LETIVO DE 2016 EFETUADA EM 2015"
    },
    "question": "O gasto com matrícula escolar referente ao ano letivo de 2016 efetuada em 2015 é dedutível na Declaração de Ajuste Anual do exercício de 2016?",
    "answer": "Sim. Uma vez que o pagamento ocorreu já no ano-calendário de 2015, essa despesa poderá ser deduzida na Declaração de Ajuste Anual (DAA) do exercício de 2016, obedecidos aos limites e condições legais. Ressaltese que caso o contribuinte não deduza essa despesa na DAA do exercício de 2016, não poderá fazê-lo na DAA do exercício de 2017.",
    "legal_source": null
  },
  {
    "id": "402",
    "metadata": {
      "section": "UTILIZAÇÃO DO LIVRO-CAIXA"
    },
    "question": "Quem pode deduzir as despesas escrituradas em livro-caixa?",
    "answer": "O contribuinte que receber rendimentos do trabalho não assalariado, o titular de serviços notariais e de registro e o leiloeiro podem deduzir da receita decorrente do exercício da respectiva atividade as seguintes despesas escrituradas em livro-caixa:\n- 1  -  a  remuneração  paga  a  terceiros,  desde  que  com  vínculo  empregatício,  e  os  respectivos  encargos trabalhistas e previdenciários;\n- 2 - os emolumentos pagos a terceiros, assim considerados os valores referentes à retribuição pela execução, pelos serventuários públicos, de atos cartorários, judiciais e extrajudiciais; e\n- 3 - as despesas de custeio pagas, necessárias à percepção da receita e a manutenção da fonte produtora.\nO excesso de deduções apurado no mês pode ser compensado nos meses seguintes, até dezembro, não podendo ser transposto para o ano seguinte.\nNão são dedutíveis:\n- as quotas de depreciação de instalações, máquinas e equipamentos, bem como as despesas de arrendamento (leasing);\n- as despesas de locomoção e transporte, salvo no caso de representante comercial autônomo, quando correrem por conta deste;\nas despesas relacionadas à prestação de serviços de transporte e aos rendimentos auferidos pelos garimpeiros.\nAs despesas de custeio escrituradas em livro-caixa podem ser deduzidas independentemente de as receitas serem oriundas de serviços prestados como autônomo a pessoa física ou jurídica",
    "legal_source": "(Lei nº 9.250, de 26 de dezembro de 1995, art. 4º, inciso I; Lei nº 12.024, de 27 de agosto de 2009, art. 3º; Decreto nº 3.000, de 26 de março de 1999 - Regulamento do Imposto sobre a Renda RIR/1999, art. 75; Instrução Normativa RFB nº 1.500, de 29 de outubro de 2014, art. 104)"
  },
  {
    "id": "403",
    "metadata": {
      "section": "DESPESAS DE CUSTEIO"
    },
    "question": "O que se considera e qual é o limite mensal da despesa de custeio passível de dedução no livro-caixa?",
    "answer": "Considera-se despesa de custeio aquela indispensável à percepção da receita e à manutenção da fonte produtora, como aluguel, água, luz, telefone, material de expediente ou de consumo.\nO valor das despesas dedutíveis, escrituradas em livro-caixa, está limitado ao valor da receita mensal recebida de pessoa física ou jurídica.\nNo caso de as despesas escrituradas no livro-caixa excederem as receitas recebidas por serviços prestados como autônomo a pessoa física e jurídica em determinado mês, o excesso pode ser somado às despesas dos meses subsequentes até dezembro do ano-calendário. O excesso de despesas existente em dezembro não deve ser informado nesse mês nem transposto para o próximo ano-calendário",
    "legal_source": "(Lei nº 8.134, de 27 de dezembro de 1990, art. 6º; Decreto nº 3.000, de 26 de março de 1999 Regulamento do Imposto sobre a Renda - RIR/1999, art. 76; Instrução Normativa RFB nº 1.500, de 29 de outubro de 2014, art. 104, § 3º)"
  },
  {
    "id": "404",
    "metadata": {
      "section": "SERVIÇOS PRESTADOS A PESSOAS FÍSICAS E JURÍDICAS"
    },
    "question": "As despesas de custeio escrituradas no livro-caixa podem ser deduzidas independentemente de as receitas serem oriundas de serviços prestados como autônomo a pessoa física ou jurídica?",
    "answer": "O profissional autônomo pode escriturar o livro-caixa para deduzir as despesas de custeio, necessárias à percepção da receita e à manutenção da fonte produtora. Receita e despesa devem manter correlação com a atividade, independentemente se a prestação de serviços foi feita para pessoas físicas ou jurídicas.\nO excesso de deduções apurado no mês pode ser compensado nos meses seguintes, até dezembro.\nO excedente de que trata o parágrafo anterior, porventura existente no final do ano-calendário, não pode ser transposto para o ano seguinte",
    "legal_source": "(Lei nº 8.134, de 27 de dezembro de 1990, art. 6º; Decreto nº 3.000, de 26 de março de 1999 Regulamento do Imposto sobre a Renda - RIR/1999, arts. 75 e 76; Instrução Normativa RFB nº 1.500, de 29 de outubro de 2014, art. 104, § 3º)"
  },
  {
    "id": "405",
    "metadata": {
      "section": "SERVIÇOS NOTARIAIS E DE REGISTRO"
    },
    "question": "Qual é o alcance da expressão \"serviços notariais e de registro\", inserida no caput do art. 11 da Lei nº 7.713, de 22 de dezembro de 1988?",
    "answer": "Esta expressão alcança apenas os titulares dos serviços notariais e de registros em geral, exercidos em caráter privado, por delegação do Poder Público, não se estendendo às pessoas que para eles trabalham, assalariados ou autônomos.",
    "legal_source": null
  },
  {
    "id": "406",
    "metadata": {
      "section": "ESCRITURAÇÃO EM FORMULÁRIO CONTÍNUO"
    },
    "question": "O livro-caixa pode ser escriturado em formulário contínuo?",
    "answer": "Sim. É permitida a escrituração fiscal do livro-caixa pelo sistema de processamento eletrônico, em formulários contínuos, com  suas subdivisões numeradas  em  ordem  sequencial ou tipograficamente. Após  o processamento, os impressos devem ser destacados e encadernados em forma de livro, lavrados os termos de abertura e de encerramento em que conste, no termo de abertura, o número de folhas já escrituradas, não contendo intervalo em branco, nem entrelinhas, borraduras, raspaduras ou emendas.\nA  Secretaria  da  Receita  Federal  do  Brasil  (RFB)  disponibiliza  o  Programa  Carnê-leão  que  permite  a escrituração do livro-caixa pelo sistema de processamento eletrônico no sítio &lt;http://rfb.gov.br&gt;.",
    "legal_source": null
  },
  {
    "id": "407",
    "metadata": {
      "section": "COMPROVAÇÃO DAS DESPESAS NO LIVRO-CAIXA"
    },
    "question": "Podem ser aceitos tíquetes de caixa, recibos não identificados e documentos semelhantes para comprovar despesas no livro-caixa?",
    "answer": "Não. Para que tais despesas sejam dedutíveis, o documento fiscal deve conter a perfeita identificação do adquirente  e  das  despesas  realizadas,  sendo  que  estas  devem  ser  necessárias  e  indispensáveis  à manutenção da fonte produtora dos rendimentos.",
    "legal_source": null
  },
  {
    "id": "408",
    "metadata": {
      "section": "DESPESAS COM TRANSPORTE, LOCOMOÇÃO E COMBUSTÍVEL"
    },
    "question": "As despesas com transporte, locomoção, combustível, estacionamento e manutenção de veículo próprio são consideradas necessárias à percepção da receita e dedutíveis no livro-caixa?",
    "answer": "Referidas despesas não são dedutíveis, com exceção das efetuadas por representante comercial autônomo quando correrem por conta deste",
    "legal_source": "(Lei  nº  9.250,  de  26  de  dezembro  1995, art.  34; Decreto nº 3.000, de  26  de março de 1999  Regulamento do Imposto sobre a Renda - RIR/1999, art. 75, parágrafo único, inciso II; Instrução Normativa RFB nº 1.500, de 29 de outubro de 2014, art. 104, § 1º, inciso II)"
  },
  {
    "id": "409",
    "metadata": {
      "section": "AQUISIÇÃO DE BENS OU DIREITOS"
    },
    "question": "O contribuinte autônomo pode utilizar como despesa dedutível no livro-caixa o valor pago na aquisição de bens ou direitos indispensáveis ao exercício da atividade profissional?",
    "answer": "Apenas o valor relativo às despesas de consumo é dedutível no livro-caixa. Deve-se, portanto, identificar quando se trata de despesa ou de aplicação de capital.\nSão despesas dedutíveis as quantias despendidas na aquisição de bens próprios para o consumo, tais como material de escritório, de conservação, de limpeza e de produtos de qualquer natureza usados e consumidos nos tratamentos, reparos, conservação.\nConsidera-se aplicação de capital o dispêndio com aquisição de bens necessários à manutenção da fonte produtora, cuja vida útil ultrapasse o período de um exercício, e que não sejam consumíveis, isto é, não se extingam  com  sua  mera  utilização.  Por  exemplo,  os  valores  despendidos  na  instalação  de  escritório  ou consultório, na aquisição e instalação de máquinas, equipamentos, instrumentos, mobiliários etc. Tais bens devem ser informados na ficha 'Bens e Direitos' da declaração de rendimentos pelo preço de aquisição e, quando alienados, deve-se apurar o ganho de capital",
    "legal_source": "(Lei nº 8.134, de 27 de dezembro de 1990, art. 6º, inciso III; Decreto nº 3.000, de 26 de março de 1999 - Regulamento do Imposto sobre a Renda - RIR/1999, art. 75, inciso III; Parecer Normativo CST nº 60, de 20 de junho de 1978)"
  },
  {
    "id": "410",
    "metadata": {
      "section": "ARRENDAMENTO MERCANTIL E DEPRECIAÇÃO DE BENS"
    },
    "question": "Podem ser deduzidos os gastos com arrendamento mercantil e com depreciação de bens?",
    "answer": "Não. O art. 34 da Lei nº 9.250, de 26 de dezembro de 1995, veda a dedução dessas despesas.",
    "legal_source": null
  },
  {
    "id": "411",
    "metadata": {
      "section": "IMÓVEL UTILIZADO PARA PROFISSÃO E RESIDÊNCIA"
    },
    "question": "Podem ser deduzidas as despesas com aluguel, energia, água, gás, taxas, impostos, telefone, telefone  celular,  condomínio,  quando  o  imóvel  utilizado  para  a  atividade  profissional  é  também residência?",
    "answer": "Admite-se como dedução a quinta parte destas despesas, quando não se possa comprovar quais as oriundas da atividade profissional exercida. Não são dedutíveis os dispêndios com reparos, conservação e recuperação do imóvel quando este for de propriedade do contribuinte",
    "legal_source": "(Parecer Normativo CST nº 60, de 20 de junho de 1978)"
  },
  {
    "id": "412",
    "metadata": {
      "section": "BENFEITORIAS EM IMÓVEL LOCADO"
    },
    "question": "Qual é o tratamento tributário das despesas com benfeitorias, efetuadas pelo profissional autônomo em imóvel locado?",
    "answer": "As  despesas  com  benfeitorias  e  melhoramentos  efetuadas  pelo  locatário  profissional  autônomo,  que contratualmente fizerem parte como compensação pelo uso do imóvel locado, são dedutíveis no mês de seu dispêndio, como valor locativo, desde que tais gastos estejam comprovados com documentação hábil e idônea e escriturados em livro-caixa.",
    "legal_source": null
  },
  {
    "id": "413",
    "metadata": {
      "section": "LIVROS, JORNAIS, REVISTAS E ROUPAS ESPECIAIS"
    },
    "question": "O profissional autônomo pode deduzir as despesas com aquisição de livros, jornais, revistas, roupas especiais etc.?",
    "answer": "Sim,  caso  o  profissional  exerça  funções  e  atribuições  que  o  obriguem  a  comprar  roupas  especiais  e publicações necessárias ao desempenho de suas funções e desde que os gastos estejam comprovados com documentação hábil e idônea e escriturados em livro-caixa",
    "legal_source": "(Parecer Normativo CST nº 60, de 20 de junho de 1978)"
  },
  {
    "id": "414",
    "metadata": {
      "section": "CONTRIBUIÇÃO A SINDICATOS E ASSOCIAÇÕES"
    },
    "question": "As contribuições a sindicatos de classe, associações científicas e outras associações podem ser deduzidas?",
    "answer": "Essas contribuições são dedutíveis desde que a participação nas entidades seja necessária à percepção do rendimento e as despesas estejam comprovadas com documentação hábil e idônea e escrituradas em livrocaixa.",
    "legal_source": null
  },
  {
    "id": "415",
    "metadata": {
      "section": "PAGAMENTOS EFETUADOS A TERCEIROS"
    },
    "question": "São dedutíveis os pagamentos efetuados por profissional autônomo a terceiros?",
    "answer": "Sim. O profissional autônomo pode deduzir no livro-caixa os pagamentos efetuados a terceiros com quem mantenha vínculo empregatício. Podem também ser deduzidos os pagamentos efetuados a terceiros sem vínculo empregatício, desde que caracterizem despesa de custeio necessária à percepção da receita e à manutenção da fonte produtora",
    "legal_source": "(Lei nº 8.134, de 27 de dezembro de 1990, art. 6º, incisos I e III; Decreto nº 3.000, de 26 de março de 1999 - Regulamento do Imposto sobre a Renda - RIR/1999, art. 75, incisos I e III; Parecer Normativo Cosit nº 392, de 9 de outubro de 1970; Ato Declaratório Normativo Cosit nº 16, de 1979)"
  },
  {
    "id": "416",
    "metadata": {
      "section": "AUTÔNOMO - PRESTAÇÃO DE SERVIÇOS EXCLUSIVAMENTE A PESSOA JURÍDICA"
    },
    "question": "Como o autônomo informa a prestação de serviço feita exclusivamente a pessoa jurídica?",
    "answer": "O autônomo que prestou serviços exclusivamente a pessoa jurídica e escriturou o livro-caixa deve incluir o rendimento recebido na ficha Rendimentos Tributáveis Recebidos de Pessoas Jurídicas, da Declaração de Ajuste Anual. As deduções, limitadas ao valor dos rendimentos de trabalho não assalariado recebidos, devem ser incluídas na coluna Livro-caixa da ficha Rendimentos Tributáveis Recebidos de Pessoas Físicas e do Exterior, deixando em branco as demais colunas.",
    "legal_source": null
  },
  {
    "id": "417",
    "metadata": {
      "section": "SERVIÇOS PAGOS A TERCEIROS PRESTADOS EM ANOS ANTERIORES"
    },
    "question": "Os pagamentos efetuados por profissional autônomo a terceiros correspondentes a serviços prestados em anos anteriores podem ser deduzidos?",
    "answer": "Sim. Tais pagamentos são dedutíveis no mês de sua quitação, não obstante se referirem a serviços prestados em anos anteriores, desde que escriturados em livro-caixa.",
    "legal_source": null
  },
  {
    "id": "418",
    "metadata": {
      "section": "PROPAGANDA DA ATIVIDADE PROFISSIONAL"
    },
    "question": "Despesas com propaganda da atividade profissional são dedutíveis?",
    "answer": "Sim, desde que a propaganda se relacione com a atividade profissional da pessoa física e esses gastos estejam escriturados em livro-caixa e comprovados com documentação hábil e idônea.",
    "legal_source": null
  },
  {
    "id": "419",
    "metadata": {
      "section": "CONGRESSOS E SEMINÁRIOS"
    },
    "question": "Gastos relativos a participação em congressos e seminários por profissional autônomo são dedutíveis?",
    "answer": "Sim. As despesas efetuadas para comparecimento a encontros científicos, como congressos, seminários etc., se  necessárias  ao  desempenho  da  função  desenvolvida  pelo  contribuinte,  observada,  ainda,  a  sua especialização  profissional,  podem  ser  deduzidas,  tais  como  os  valores  relativos  a  taxas  de  inscrição  e comparecimento, aquisição de impressos e livros, materiais de estudo e trabalho, hospedagem, transporte, desde  que  esses  dispêndios  sejam  escriturados  em  livro-caixa,  comprovados  por  documentação  hábil  e idônea e não  sejam  reembolsados  ou  ressarcidos. O  contribuinte deve  guardar  o certificado de comparecimento dado pelos organizadores desses encontros",
    "legal_source": "(Parecer Normativo Cosit nº 60, de 20 de junho de 1978)"
  },
  {
    "id": "420",
    "metadata": {
      "section": "EXCLUSÕES DOS RENDIMENTOS DE ALUGUÉIS"
    },
    "question": "Quais são os valores passíveis de exclusão dos rendimentos de aluguéis?",
    "answer": "Podem ser excluídos do valor do aluguel recebido, quando o encargo tenha sido exclusivamente do locador, as quantias relativas a:\n-  impostos, taxas e emolumentos incidentes sobre o bem que produzir o rendimento;\n-  aluguel pago pela locação de imóvel sublocado;\n-  despesas pagas para cobrança ou recebimento do rendimento; e\n-  despesas de condomínio",
    "legal_source": "(Lei nº 7.739, de 16 de março de 1989, art. 14; art. 50; e Instrução Normativa RFB nº 1.500, de 29 de outubro de 2014, art. 31)"
  },
  {
    "id": "421",
    "metadata": {
      "section": "EXCLUSÃO DOS RENDIMENTOS DE ALUGUÉIS - IPTU"
    },
    "question": "Os valores referentes ao pagamento do IPTU são passíveis de exclusão dos rendimentos de aluguéis?",
    "answer": "Sim. Podem ser excluídos do valor do aluguel recebido, quando o encargo tenha sido do locador, as quantias relativas ao pagamento do Imposto sobre a Propriedade Predial e Territorial Urbana (IPTU) relativo ao imóvel locado, independentemente se a percepção dos rendimentos ocorreu durante todo o ano ou somente em parte dele, ou ainda, que o imposto tenha sido pago à vista ou parcelado, desde que dentro do ano-calendário em que o rendimento de aluguel foi recebido",
    "legal_source": "(Lei nº 7.739, de 16 de março de 1989, art. 14; Instrução Normativa RFB nº 1.500, de 29 de outubro de 2014, art. 31, inciso I)"
  },
  {
    "id": "422",
    "metadata": {
      "section": "DESPESAS COM IMÓVEL ALUGADO"
    },
    "question": "São dedutíveis dos rendimentos de aluguel as despesas com advogado para retirar inquilino e a realização de reformas no imóvel para futura locação?",
    "answer": "Não são dedutíveis as referidas despesas por falta de previsão legal",
    "legal_source": "(Instrução Normativa RFB nº 1.500, de 29 de outubro de 2014, art. 31)"
  },
  {
    "id": "423",
    "metadata": {
      "section": "DEDUÇÃO DE ALUGUEL PAGO"
    },
    "question": "Proprietário que aluga seu imóvel e por sua vez paga aluguéis como locatário pode deduzir dos aluguéis recebidos o valor do aluguel pago?",
    "answer": "Não. Pode ser excluído apenas o aluguel pago pela locação de imóvel sublocado",
    "legal_source": "(Instrução Normativa RFB nº 1.500, de 29 de outubro de 2014, art. 31, inciso II)"
  },
  {
    "id": "424",
    "metadata": {
      "section": "DEDUÇÕES NO SERVIÇO DE TRANSPORTE"
    },
    "question": "O contribuinte que auferir rendimentos da prestação de serviços de transporte de carga ou de passageiros, em veículo próprio, pode tributar rendimentos em percentual inferior a 10% e 60%, respectivamente, utilizando como dedução do livro-caixa o percentual excedente?",
    "answer": "Não, pois constitui rendimento mínimo a ser tributado 10% (partir de 1º de janeiro de 2013 - ver 'Atenção' desta pergunta) do rendimento total decorrente do transporte de carga e 60% do rendimento total decorrente do transporte de passageiros.\nO valor não tributado é considerado renda consumida, não podendo justificar acréscimo patrimonial, nem ser considerado despesa dedutível escriturada em livro-caixa, tendo em vista a vedação legal.\nA partir de 1º de janeiro de 2013, conforme previsão contida no art. 18 da Lei nº 12.794, de 2 de abril de 2013, que altera o disposto no inciso I do art. 9º da Lei nº 7.713, de 22 de dezembro de 1988, o percentual citado (40%) passa a ser de 10%",
    "legal_source": "(Lei  nº  12.794,  de  2  de  abril  de  2013,  art.  18;  Decreto  nº  3.000,  de  26  de  março  de  1999  Regulamento do Imposto sobre a Renda - RIR/1999, arts. 47, § 2º, e 75, parágrafo único)"
  },
  {
    "id": "425",
    "metadata": {
      "section": "DOAÇÕES PARA PARTIDOS POLÍTICOS E PARA CAMPANHAS ELEITORAIS"
    },
    "question": "As  doações  efetuadas  a  candidatos  a  cargos  eletivos,  a  comitês  financeiros  de  partidos políticos e a partidos políticos, no ano-calendário de 2015, podem ser deduzidas?",
    "answer": "Não, por falta de previsão legal.\nNo  entanto,  o  doador  deverá  relacionar  na  Declaração  de  Ajuste  Anual  todas  as  doações  efetuadas, informando o número de inscrição no Cadastro Nacional da Pessoa Jurídica (CNPJ) e o nome empresarial do candidato  a  cargo  eletivo,  do  comitê  financeiro  de  partido  político  ou  do  partido  político  a  quem  efetuou doações e o valor doado.\nAs doações para campanhas eleitorais, efetuadas por pessoas físicas a candidatos a cargos eletivos e a comitês financeiros de partidos políticos, ficam limitadas a 10% dos rendimentos brutos auferidos no ano anterior à eleição",
    "legal_source": "(Lei nº 9.096, de 19 de setembro de 1995, art. 39; Lei nº 9.504, de 30 de setembro de 1997, arts. 23, caput e §§ 1º e 7º, e 27; Resolução TSE nº 22.250, de 2006, art. 14; Portaria Conjunta SRF/STE nº 74, de 2006; Instrução Normativa Conjunta SRF/TSE nº 609, de 2006 e Instrução Normativa Conjunta SRF/TSE nº 685, de 2006)"
  },
  {
    "id": "426",
    "metadata": {
      "section": "ADVOGADOS E DESPESAS JUDICIAIS"
    },
    "question": "Honorários advocatícios e despesas judiciais podem ser diminuídos dos valores recebidos em decorrência de ação judicial?",
    "answer": "Os honorários advocatícios e as despesas judiciais podem ser diminuídos dos rendimentos tributáveis, desde que não sejam ressarcidas ou indenizadas sob qualquer forma. Da mesma maneira, os gastos efetuados anteriormente  ao  recebimento  dos  rendimentos  podem  ser  diminuídos  quando  do  recebimento  dos rendimentos.\nOs honorários advocatícios e as despesas judiciais pagos pelo contribuinte devem ser proporcionalizados conforme a natureza dos rendimentos recebidos em ação judicial, isto é, entre os rendimentos tributáveis, os sujeitos a tributação exclusiva e os isentos e não tributáveis.\nO contribuinte  deve  informar  como  rendimento  tributável  o  valor  recebido,  já  diminuído  do  valor  pago  ao advogado, independentemente do modelo de formulário utilizado.\nNa Declaração de Ajuste Anual, deve-se preencher a ficha Pagamentos Efetuados, informando o nome, o número de inscrição no Cadastro de Pessoas Físicas (CPF) e o valor pago ao beneficiário do pagamento (ex: advogado)",
    "legal_source": "(Lei nº 7.713, de 22 de dezembro de 1988, art. 12-A e 12-B; Lei nº 8.541, de 23 de dezembro de 1992, art. 46, § 1º, inciso II; Decreto nº 3.000, de 26 de março de 1999 - Regulamento do Imposto sobre a Renda - RIR/1999, art. 718, caput)"
  },
  {
    "id": "427",
    "metadata": {
      "section": "HONORÁRIOS ADVOCATÍCIOS PAGOS EM OUTROS EXERCÍCIOS"
    },
    "question": "Em  qual  ano-calendário  são  deduzidos,  na  Declaração  de  Ajuste  Anual,  os  honorários advocatícios  pagos  em  ano-calendário  posterior  ou  anterior  àquele  em  que  os  rendimentos decorrentes de decisão judicial foram recebidos?",
    "answer": "Os honorários advocatícios devem ser deduzidos no ano-calendário em que os rendimentos decorrentes de decisão judicial foram recebidos, e informados na ficha de Pagamentos Efetuados da Declaração de Ajuste Anual nos anos-calendário em que tais honorários forem pagos.",
    "legal_source": null
  },
  {
    "id": "428",
    "metadata": {
      "section": "DOAÇÕES - ENTIDADES FILANTRÓPICAS E DE EDUCAÇÃO"
    },
    "question": "São dedutíveis as doações efetuadas a entidades filantrópicas, de educação, de pesquisa científica ou de cultura?",
    "answer": "Estas doações não são dedutíveis, por falta de previsão legal.",
    "legal_source": null
  },
  {
    "id": "429",
    "metadata": {
      "section": "DEDUÇÕES DO IMPOSTO DEVIDO"
    },
    "question": "Quais os gastos que podem ser deduzidos do valor do imposto apurado?",
    "answer": "Podem ser deduzidos os seguintes pagamentos, desde que efetuados no ano-calendário de 2015 (observado em relação ao ano-calendário de 2016, os limites deste tópico 'Atenção'), referentes a:\n- I - Estatuto da Criança e do Adolescente - contribuições aos Fundos controlados pelos Conselhos municipais, estaduais, Distrital e Nacional dos Direitos da Criança e do Adolescente (ver 'item 2' do tópico 'Atenção' a esta pergunta);\n- II - Fundos Nacional, Estaduais ou Municipais do Idoso;\nObservar em relação aos dois itens acima, em especial, o seguinte:\n- 1) as importâncias deduzidas a título de doações sujeitam-se à comprovação, por meio de documentos emitidos pelos conselhos gestores dos respectivos fundos;\n- 2) as doações efetuadas em moeda devem ser depositadas em conta específica, aberta em instituição financeira pública, vinculada ao respectivo fundo;\n- 3) os Conselhos Municipais, Estaduais ou Nacional do Idoso, controladores dos fundos beneficiados pelas doações, devem emitir comprovante em favor do doador;\n- 4) para fins de comprovação, cada fundo deverá registrar em sua escrituração os valores recebidos e manter em boa guarda a documentação correspondente pelo prazo decadencial.\nIII - Incentivo à Cultura - a título de doações ou patrocínios, tanto mediante contribuições ao Fundo Nacional de Cultura (FNC) como em apoio direto, desde que enquadrados nos objetivos do Programa Nacional de Apoio à Cultura, a programas, projetos e ações culturais:\n- 1) em geral, de natureza cultural, com o objetivo de desenvolver as formas de expressão, os modos de criar e fazer, os processos de preservação e proteção do patrimônio cultural brasileiro, e os estudos e métodos de interpretação da realidade cultural, bem como contribuir para propiciar meios, à população em geral, que permitam o conhecimento dos bens de valores artísticos e culturais, compreendendo, entre outros, os seguintes segmentos",
    "legal_source": "(Lei nº 8.313, de 1991, art. 25):\n- a) teatro, dança, circo, ópera, mímica e congêneres;\n- b) produção cinematográfica, videográfica, fotográfica, discográfica e congêneres;\n- c) literatura, inclusive obras de referência;\n- d) música;\n- e) artes plásticas, artes gráficas, gravuras, cartazes, filatelia e outras congêneres;\n- f) folclore e artesanato;\n- g) patrimônio cultural, inclusive histórico, arquitetônico, arqueológico, bibliotecas, museus, arquivos e demais acervos;\n- h) humanidades; e\n- i) rádio e televisão, educativas e culturais, de caráter não comercial.\n- 2) exclusivos dos segmentos de (Lei nº 8.313, de 1991, art. 18, caput e § 3º):\n- a) artes cênicas;\n- b) livros de valor artístico, literário ou humanístico;\n- c) música erudita ou instrumental;\n- d) exposições de artes visuais;\n- e) doações de acervos para bibliotecas públicas, museus, arquivos públicos e cinematecas, bem como treinamento de pessoal e aquisição de equipamentos para a manutenção desses acervos;\n- f) produção de obras cinematográficas e videofonográficas de curta e média metragem e preservação e difusão do acervo audiovisual;\n- g) preservação do patrimônio cultural material e imaterial; e\n- h) construção e manutenção de salas de cinema e teatro, que poderão funcionar também como centros culturais comunitários, em municípios com menos de 100.000 (cem mil) habitantes.\n- os projetos culturais sejam previamente aprovados pelo Ministério da Cultura (MinC) ou, no caso de projetos  relacionados  a  obras  cinematográficas  e  videofonográficas,  pelo  MinC  ou  pela  Agência Nacional do Cinema (Ancine);\n- o doador ou patrocinador obedeça, para suas doações ou patrocínios, o período para a captação de recursos definido pelas portarias de homologação do MinC ou Ancine;\n- o incentivo em espécie devem ser comprovados mediante recibo de depósito bancário e declaração de recebimento firmada pelo beneficiário, nos termos estabelecidos pelo MinC ou pela Ancine; e\n- o valor da dedução atenda ao limite mencionado no tópico 'Atenção'\n- 1  -  investimentos  feitos  na  produção  de  obras  audiovisuais  cinematográficas  brasileiras  de  produção independente, mediante a aquisição de cotas representativas de direitos de comercialização sobre  as referidas obras;\n- 2 - patrocínio feito à produção de obras cinematográficas brasileiras de produção independente;\n- 3 - aquisição de cotas dos Fundos de Financiamento da Indústria Cinematográfica Nacional (Funcines).\n- 4 - investimentos em projetos específicos credenciados pela Agência Nacional do Cinema (Ancine);\n- 5 - patrocínios em projetos específicos ou em programas especiais de fomento instituídos pela Ancine.\n- os investimentos previstos nos itens 1 e 3 sejam realizados no mercado de capitais, em ativos previstos em lei, e autorizados pela Comissão de Valores Mobiliários (CVM);\n- os projetos ou programas a serem beneficiados pelos incentivos sejam previamente aprovados pela Ancine;\n- o incentivo em espécie devem ser comprovados mediante recibo de depósito bancário e declaração de recebimento firmada pelo beneficiário, nos termos estabelecidos pela Ancine; e\n- o valor da dedução atenda ao limite mencionado no tópico 'Atenção'\nV - Incentivo ao desporto - doações ou patrocínios no apoio direto a projetos desportivos e paradesportivos previamente aprovados pelo Ministério do Esporte;\nOs projetos desportivos atenderão a pelo menos uma das seguintes manifestações, nos termos, limites e condições definidas em regulamento:\n- a) desporto educacional;\n- b) desporto de participação;\n- c) desporto de rendimento.\nA dedutibilidade referente ao incentivo ao desporto está condicionada a que:\n- podem receber recursos do incentivo os projetos desportivos destinados a promover a inclusão social por meio do esporte, preferencialmente em comunidades de vulnerabilidade social.\n-  é  vedada  a  utilização  dos  recursos  do  incentivo  para  o  pagamento  de  remuneração  de  atletas profissionais, em qualquer modalidade desportiva.\n- o valor da dedução atenda ao limite mencionado no tópico 'Atenção'\nVI - contribuição patronal paga à Previdência Social pelo empregador doméstico incidente sobre o valor da remuneração do empregado;\nA dedutibilidade referente à Contribuição patronal paga à Previdência Social pelo empregador doméstico:\n-    está  limitada  a  um  empregado  doméstico  por  declaração,  inclusive  no  caso  da  declaração  em conjunto;\n- está condicionada à comprovação da regularidade do empregador doméstico junto ao regime geral de previdência social, quando se tratar de contribuinte individual;\n- está limitada ao valor recolhido no ano-calendário a que se referir a declaração;\n- não se aplica à Declaração de Ajuste Anual em que for utilizada a opção pelo desconto simplificado;\n- não poderá exceder ao valor da contribuição patronal calculado sobre 1 (um) salário mínimo mensal, sobre o 13º (décimo terceiro) salário e sobre a remuneração adicional de férias, referidos também a 1 (um) salário mínimo;\n- deve ser observado o valor recolhido, na hipótese de pagamentos feitos proporcionalmente em relação ao período de duração do contrato de trabalho ;\n- deve atender ao limite mencionado no tópico 'Atenção'.\nPodem ser deduzidos os valores referentes às doações e aos patrocínios despendidos no ano-calendário anterior, a que se refere a Declaração de Ajuste Anual, diretamente efetuados em prol de ações e serviços previamente aprovados pelo Ministério da Saúde, segundo a forma e o procedimento estabelecidos em ato do Poder Executivo, e que estejam em consonância com a política definida para o setor no Plano Nacional  de  Saúde  e  nas  diretrizes  desse  Ministério  e  desenvolvidos  por  pessoas  jurídicas  de  direito privado  sem  fins  lucrativos  que  se  destinam  ao  tratamento  de  deficiências  físicas,  motoras,  auditivas, visuais, mentais, intelectuais, múltiplas e de autismo no âmbito do Programa Nacional de Apoio à Atenção da Saúde da Pessoa com Deficiência (Pronas/PCD).\nPodem ser deduzidas as quantias referentes às doações e aos patrocínios despendidos no ano-calendário anterior, a que se refere a Declaração de Ajuste Anual, diretamente efetuados em prol de ações e serviços, previamente aprovados pelo Ministério da Saúde, segundo a forma e o procedimento estabelecidos em ato do Poder Executivo, e que estejam em consonância com a política definida para o setor no Plano Nacional de Saúde e nas diretrizes desse Ministério, e desenvolvidos pelas instituições de prevenção e combate ao câncer que englobam a promoção da informação, a pesquisa, o rastreamento, o diagnóstico, o  tratamento,  os  cuidados  paliativos  e  a  reabilitação  referentes  às  neoplasias  malignas  e  afecções correlatas destinatárias no âmbito do Programa Nacional de Apoio à Atenção Oncológica (Pronon).\na) o somatório das deduções referidas nos incisos I a V (deduções relativas a Estatuto da Criança, Fundos do idoso, Incentivo à Cultura, Incentivo à Atividade Audiovisual e incentivo ao desporto) está limitado a 6% do imposto devido apurado na declaração de ajuste;\nEsse limite é calculado pelo próprio programa do imposto e a dedução só se aplica à declaração em que o contribuinte optar pelas deduções legais.\nb) o valor da dedução pago a título de contribuição patronal do inciso VI não poderá exceder ao valor do imposto apurado, diminuído das deduções relativas aos incisos I a V, VII e VIII;\nEsse limite é calculado pelo próprio programa do imposto e a dedução só se aplica à declaração em que o contribuinte optar pelas deduções legais.\nc) Podem ser deduzidos, observado o limite de que trata a alínea 'a' deste item, no caso do incentivo à Cultura, a que se refere o inciso III:\nc.1) 80% (oitenta por cento) do somatório das doações e 60% (sessenta por cento) do somatório dos patrocínios, na hipótese do item 1; e c.2) o valor efetivo das doações e patrocínios, na hipótese do item 2.\nEsse limite é calculado pelo próprio programa do imposto e a dedução só se aplica à declaração em que o contribuinte optar pelas deduções legais.\nd) As deduções previstas nos incisos VII e VIII estão cada uma delas limitada a 1% (um por cento) do Imposto sobre a Renda devido apurado na declaração e não estão sujeitas ao limite global de 6% (seis por cento) de que trata a alínea 'a' deste item 1. Esse limite é calculado pelo próprio programa do imposto e a dedução só se aplica à declaração em que o contribuinte optar pelas deduções legais.\nNa Declaração de Ajuste Anual (DAA) do exercício de 2016, ano-calendário de 2015, apresentada até 29 de abril de 2016, quando utilizado o modelo de DAA que permite a opção pela utilização das deduções legais, a pessoa física pode optar pela dedução das doações, em espécie, aos fundos controlados pelos Conselhos dos Direitos da Criança e do Adolescente Nacional, Distrital, estaduais ou municipais - observando-se o seguinte:\na) as doações poderão ser deduzidas até o percentual de 3% sobre o Imposto sobre a Renda devido apurado na declaração;\nb) a dedução está sujeita ainda ao limite global de 6% (seis por cento) do Imposto sobre a Renda devido apurado na declaração, juntamente com as demais deduções de incentivo, inclusive quanto às contribuições efetuadas aos fundos controlados pelos Conselhos dos Direitos da Criança e do Adolescente Nacional, Distrital, estaduais ou municipais no decorrer do ano-calendário de 2015;\nc) o pagamento da doação deve ser efetuado, impreterivelmente, até 29 de abril de 2016, até o encerramento do horário de expediente bancário das instituições financeiras autorizadas, inclusive se realizado pela Internet ou por terminal de autoatendimento;\nd) o não pagamento da doação até 29 de abril de 2016 implica a glosa definitiva dessa parcela de dedução, e obriga a pessoa física ao recolhimento da diferença de imposto devido apurado na Declaração de Ajuste Anual com os acréscimos legais previstos na legislação.\ne) após 29 de abril de 2016, não será admitida a retificação que tenha por objetivo o aumento do montante dedutível;\nf) o programa da DAA emitirá um Darf para o pagamento de cada doação ao fundo beneficiário indicado, no valor informado pelo declarante e com código de receita 3351, que não se confunde com o Darf emitido para pagamento de eventual saldo de imposto sobre a renda devido;\ng) o pagamento da doação informada na DAA deverá ser realizado mesmo que a pessoa física tenha direito a restituição ou tenha optado pelo pagamento do saldo de imposto por meio de débito automático em conta-corrente bancária;\nh) uma vez recolhido o montante indicado no Darf, a doação efetuada ao fundo nele indicado tornase  irreversível  e  eventual  valor  recolhido  a  maior  que  o  passível  de  dedução  será  também repassado ao fundo indicado, não cabendo devolução, compensação ou dedução desse valor;\ni) se o valor recolhido for menor que o informado na declaração, o contribuinte:\ni.1) poderá, até 29 de abril de 2016, complementar o recolhimento; ou i.2) deverá, dentro do prazo decadencial e desde que não esteja sob procedimento de ofício, retificar a DAA para corrigir a informação referente ao valor doado;\nj) se o valor recolhido for maior que o informado na declaração, o contribuinte:\nj.1) poderá, até 29 de abril de 2016, retificar a DAA para corrigir a informação referente ao valor doado, respeitados o limite individual de 3% (três por cento) e o limite global de 6% (seis por cento); ou j.2) deverá considerar como não dedutível o valor recolhido que ultrapassar o limite individual de 3% (três por cento) e o limite global de 6% (seis por cento), observado que esse valor a maior será também repassado ao fundo indicado;\nk) o pagamento da doação não está sujeito a parcelamento.\n\na) Informe os pagamentos efetuados na Ficha de Doações Efetuadas, em relação aos incisos I a V, VII e VIII, indicando o nome do beneficiário, o número de inscrição no Cadastro Nacional da Pessoa Jurídica (CNPJ) ou no Cadastro de Pessoas Físicas (CPF), o código e o valor pago ou doado;\nb) Informe os pagamentos efetuados na Ficha de Pagamentos Efetuados, em relação ao inciso VI, indicando o código, o Número de Inscrição do Trabalhador (NIT) ou o Número do Programa de Integração Social (PIS) ou o Número do Programa de Formação do Patrimônio do Servidor Público (Pasep), o nome completo e o número de inscrição no CPF do empregado doméstico e o valor pago, relativo à contribuição patronal recolhida pelo empregador doméstico.\n- a) Considera-se patrocínio a prestação do incentivo com finalidade promocional;\nb) o comprovante pode ser emitido anualmente, desde que discrimine os valores doados mês a mês;\n- c) no caso de doação em bens, o comprovante deve conter a identificação dos bens, mediante descrição em campo próprio ou em relação anexa ao comprovante, informando também, se houve avaliação, o nome, o número de inscrição no CPF ou no CNPJ e o endereço dos avaliadores.\nA comprovação será feita por meio de Guias da Previdência Social (GPS) para os recolhimentos realizados nos meses de janeiro a outubro e por meio de Documento de Arrecadação do eSocial (DAE) para os recolhimentos realizados nos meses de novembro e dezembro, bem como do vínculo empregatício registrado em Carteira de Trabalho e Previdência Social (CTPS).\n(Lei nº 9.250, de 26 de dezembro de 1995, art. 12; Lei nº 9.532, de 10 de dezembro de 1997, art. 22; Lei nº 8.069, de 13 de julho de 1990; Lei nº 8.242, de 12 de outubro de 1991; Lei nº 8.313, de 23 de dezembro de 1991; Lei nº 9.874, de 23 de novembro de 1999, art. 1º; Lei nº 8.685, de 20 de julho de 1993; com redação dada pelo arts. 12 e 13 da Lei nº 12.375, de 30 de dezembro de 2010; Medida Provisória nº 2.228-1, de 6 de setembro de 2001, Lei nº 10.454, de 13 de maio de 2002; Lei nº 11.324, de 19 de julho de 2006, art. 1º; Lei nº 11.437, de 28 de dezembro de 2006; Lei nº 11.438, de 29 de dezembro de 2006; Lei nº 11.472, de 2 de maio de 2007; Lei nº 12.594, de 18 de janeiro de 2012, art. 87; Lei nº 12.715, de 17 de setembro de 2012, arts. 1º a 7º, 10,13 e 14; Medida Provisória  nº  582,  de  20  de  setembro  de  2012;  Decreto  nº  3.000,  de  26  de  março  de  1999  Regulamento do Imposto sobre a Renda - RIR/1999, arts. 90 a 102; Instrução Normativa RFB nº 1.131, de 21 de fevereiro de 2011, alterada pelas Instruções Normativas RFB nºs 1.196, de 27 de setembro de 2011 e 1.311, de 28 de dezembro de 2012; e Lei Complementar nº 150, de 1º de julho de 2015)"
  },
  {
    "id": "430",
    "metadata": {
      "section": "DEDUÇÕES DO IMPOSTO - DESCONTO SIMPLIFICADO"
    },
    "question": "Quem optou pelo desconto simplificado também pode deduzir os gastos com os Fundos da Criança  e  do  Adolescente,  com  os  Fundos  do  Idoso,  com  incentivos  à  cultura  e  à  atividade audiovisual,  incentivo  ao  desporto,  incentivo  ao  Pronas/PCD,  incentivo  ao  Pronon,  ou  com  a contribuição patronal paga à Previdência Social pelo empregador doméstico?",
    "answer": "Não. O desconto simplificado substitui todas as deduções a que o contribuinte tem direito na declaração de rendimentos, inclusive aquelas que são diminuídas diretamente do imposto",
    "legal_source": "(Lei nº 9.250, de 26 de dezembro de 1995, art. 10, § 1º; Decreto nº 3.000, de 26 de março de 1999 - Regulamento do Imposto sobre a Renda - RIR/1999, art. 84, § 1º; Instrução Normativa RFB nº 1.131, de 21 de fevereiro de 2011; Instrução Normativa RFB nº 1.613, de 1º de fevereiro de 2016, art. 5º, § 1º)"
  },
  {
    "id": "431",
    "metadata": {
      "section": "CONTRIBUIÇÃO PATRONAL PAGA À PREVIDÊNCIA SOCIAL"
    },
    "question": "Quais são os valores referentes à contribuição patronal pagos à Previdência Social pelo empregador doméstico que podem ser deduzidos do valor do imposto apurado?",
    "answer": "Observadas  as  competências  de  recolhimentos  das  contribuições  previdenciárias,  somente  podem  ser deduzidos os valores recolhidos no ano-calendário a que se referir a Declaração de Ajuste Anual.\nAssim, deve ser observado o seguinte:\n- I - na hipótese de recolhimentos de contribuições feitos com atraso:\n- a) se os pagamentos ocorrerem no exercício das respectivas competências, as contribuições pagas podem ser aproveitadas para fins de incentivo do imposto sobre a renda, sendo que as multas e os juros não podem ser aproveitados para fins de dedução;\n- b)  se  os  pagamentos  ocorrerem  em  exercícios  seguintes  às  das  respectivas  competências,  as contribuições pagas não podem ser aproveitadas para fins de incentivo do imposto sobre a renda;\nII - na hipótese de contribuinte que se retira do Brasil somente é permitida a dedução de contribuição paga por pessoa física que à época do pagamento se encontrava na condição de residente no Brasil;\nIII - na hipótese de contribuinte falecido (espólio):\n- a) havendo bens a inventariar, somente é permitida a dedução de contribuição paga até a data do trânsito em julgado da decisão judicial da partilha, sobrepartilha ou adjudicação dos bens inventariados;\n- b) não havendo bens a inventariar, somente é permitida a dedução de contribuição paga até a data do falecimento.\nA implementação do regime unificado de pagamento de tributos, de contribuições e dos demais encargos do empregador  doméstico  (Simples  Doméstico)  trouxe alteração da alíquota de contribuição patronal previdenciária para a seguridade social a cargo do empregador doméstico que reduziu de 12% do salário de contribuição do empregado doméstico a seu serviço para 8%.\nOs  demais  valores  que  compõem  o  Simples  Doméstico,  como  os  recolhimentos  efetuados  pelos empregadores  domésticos  para  o  Fundo  de  Garantia  do  Tempo  de  Serviço  (FGTS)  do  empregado,  as importâncias destinadas ao pagamento da indenização compensatória da perda do emprego sem justa causa ou por culpa do empregador e o seguro acidente não podem ser deduzidas do valor do imposto apurado por falta de previsão legal.\nPara o ano-calendário de 2015, exercício 2016, considerando que vigorou o salário mínimo de R$ 724,00, para o mês de dezembro de 2014, e de R$ 788,00, para os meses de janeiro a novembro de 2015, e ainda as alterações promovidas pela Lei Complementar nº 150, de 1º de junho de 2015, devem ser observados os seguintes valores máximos, em relação às contribuições recolhidas em 2015:\n- a) para pagamento de contribuição, relativa ao salário mensal, realizado no mês de janeiro de 2015 (mês de competência da contribuição de dezembro de 2014), R$ 86,88;\n- b)  para  pagamentos de contribuições, relativas aos salários mensais, realizados nos meses de fevereiro a outubro de 2015 (meses de competência da contribuição de janeiro a setembro de 2015), R$ 94,56 por mês;\n- c)  para  pagamentos de contribuições, relativas aos salários mensais, realizados nos meses de novembro e dezembro de 2015 (meses de competência de outubro e novembro de 2015), R$ 63,04 por mês;\n- d) para pagamento de contribuição, relativa ao décimo terceiro salário, R$ 86,68;\n- e) para pagamento de contribuição, relativa ao adicional de 1/3 de férias, R$ 31,52",
    "legal_source": "(Lei nº 8.212, de 24 de julho de 1991; Lei nº 9.250, de 26 de dezembro de 1995, art. 12, inciso VII, com a redação dada pela Lei nº 13.097, de 19 de janeiro de 2015; e Instrução Normativa RFB nº 1.131, de 21 de fevereiro de 2011)"
  },
  {
    "id": "432",
    "metadata": {
      "section": "FUNDOS DOS DIREITOS DA CRIANÇA E DO ADOLESCENTE"
    },
    "question": "Como  são  realizadas  as  doações  aos  fundos  controlados  pelos  Conselhos  Municipais, Estaduais e Nacional dos Direitos da Criança e do Adolescente?",
    "answer": "Para  que  o  contribuinte  possa  fazer  uso  da  dedução  dos  valores  relativos  a  doações  na  declaração,  é necessário que as doações tenham sido efetuadas diretamente aos Fundos de assistência da criança e do adolescente  que  são  controlados  pelos  Conselhos  Municipais,  Estaduais  ou  Nacional  dos  Direitos  das Crianças e dos Adolescentes. As doações realizadas a orfanatos e similares não são equivalentes aos fundos aqui tratados e, por isso, são indedutíveis.\nOs fundos de assistência que estão limitados a um por município, um por estado e um nacional, devem emitir comprovante em favor do doador, especificando o nome, o número de inscrição no Cadastro Nacional da Pessoa Jurídica (CNPJ) ou no Cadastro de Pessoas Físicas (CPF) do doador, a data e o valor efetivamente\nrecebido em dinheiro, além do número de ordem do comprovante, o nome, o número de inscrição no CNPJ, o endereço do emitente, e ser firmado por pessoa competente para dar a quitação da operação.\nAs contribuições devem ser depositadas em conta específica por meio de documento de arrecadação próprio",
    "legal_source": "(Lei nº 9.250, de 26 de dezembro de 1995, art. 12, inciso I; Decreto nº 3.000, de 26 de março de 1999 - Regulamento do Imposto sobre a Renda - RIR/1999, art. 102; Instrução Normativa RFB nº 1.131, de 21 de fevereiro de 2011)"
  },
  {
    "id": "433",
    "metadata": {
      "section": "PESSOA FÍSICA EQUIPARADA A JURÍDICA"
    },
    "question": "Qual é o tratamento dado, na Declaração de Ajuste Anual, aos imóveis objeto de transações de pessoa física que for equiparada a pessoa jurídica pela prática de operações imobiliárias?",
    "answer": "Se o contribuinte for equiparado a pessoa jurídica pela prática de incorporação ou loteamento, os imóveis objeto dessas transações são imediatamente baixados de sua Declaração de Bens e Direitos, historiando-se, no item correspondente à participação societária, sua destinação para formação do capital da pessoa jurídica equiparada, indicando o valor do capital com ele realizado",
    "legal_source": "(Decreto nº 3.000, de 26 de março de 1999 - Regulamento do Imposto sobre a Renda - RIR/1999, arts. 150, § 1º, inciso III, 151 e 152)"
  },
  {
    "id": "434",
    "metadata": {
      "section": "AQUISIÇÃO DE BENS NA UNIÃO ESTÁVEL"
    },
    "question": "Como declarar os bens adquiridos na constância da união estável?",
    "answer": "Na união estável, salvo contrato escrito  entre  os  conviventes,  aplica-se  às  relações  patrimoniais,  no  que couber, o regime da comunhão parcial de bens.\nQuando os conviventes optarem por apresentar a Declaração de Ajuste Anual em separado, todos os bens ou direitos comuns devem ser relacionados em apenas uma das declarações, independente do nome de qual convivente  consta  na  documentação  dos  referidos  bens  ou  direitos,  tais  como:  imóveis,  conta-corrente, veículos, ações",
    "legal_source": "(Constituição Federal, de 1988, art. 226, § 3º; Lei nº 10.406, de 10 de janeiro de 2002 - Código Civil, art. 1.725)"
  },
  {
    "id": "435",
    "metadata": {
      "section": "CONTA BANCÁRIA DE MAIS DE UMA TITULARIDADE"
    },
    "question": "Como deve ser relacionada na declaração de bens a informação relativa à conta bancária de mais de uma titularidade?",
    "answer": "Cada titular deve informar conforme a sua participação na conta bancária. Se não for possível a identificação do valor atribuído a cada titular, o valor deve ser proporcionalizado igualmente entre os titulares.\nNa constância da união estável observar o contrato escrito, se houver.",
    "legal_source": null
  },
  {
    "id": "436",
    "metadata": {
      "section": "BENS E DIREITOS COMUNS - DECLARAÇÃO EM SEPARADO"
    },
    "question": "Como devem ser relacionados, na declaração de bens dos cônjuges, os bens ou direitos comuns que estejam em nome de apenas um deles e a opção for pela Declaração de Ajuste Anual em separado?",
    "answer": "Quando os cônjuges optarem por apresentar a Declaração de Ajuste Anual em separado, todos os bens ou direitos comuns devem ser relacionados em apenas uma das declarações, independente do nome de qual\ncônjuge consta na documentação dos referidos bens ou direitos, tais como: imóveis, conta-corrente, veículos, ações.",
    "legal_source": null
  },
  {
    "id": "437",
    "metadata": {
      "section": "BENS E DIREITOS COMUNS INFORMADOS NA DECLARAÇÃO DO CÔNJUGE"
    },
    "question": "O que deve ser informado na declaração de bens e direitos do cônjuge que não declara os bens comuns, relativamente a esses bens?",
    "answer": "Na declaração do contribuinte em que não constar os bens e direitos, por constarem na declaração do cônjuge, deve ser incluída informação no campo 'Discriminação', utilizando-se o código 99, relatando que os bens e direitos comuns estão apostos na declaração do cônjuge, informado também o nome e Cadastro de Pessoas Físicas (CPF) do cônjuge.",
    "legal_source": null
  },
  {
    "id": "438",
    "metadata": {
      "section": "DOAÇÕES RECEBIDAS EM BENS MÓVEIS E IMÓVEIS"
    },
    "question": "Como declarar as doações recebidas em bens móveis e imóveis?",
    "answer": "Aquele que recebe as doações deve declará-las da seguinte forma:\n- 1 - Relacionar no campo 'Discriminação' da Declaração de Bens e Direitos as doações recebidas, com a indicação do nome e do número de inscrição no Cadastro de Pessoas Físicas (CPF) do doador;\n- 2  -  Informar  no  campo  'Situação  em  31/12/2015  (R$)'  o  valor  do  bem  ou  direito  recebido,  conforme estabelecido pelo instrumento de doação;\n- 3 - Informar o valor correspondente à doação na ficha Rendimentos Isentos e Não tributáveis.\nO doador deve proceder da seguinte forma:\ninformar  no  item  relativo  ao  bem  doado,  no  campo  'Discriminação'  da  Declaração  de  Bens  e Direitos, o nome e o número de inscrição no CPF de quem recebeu a doação; deixar em branco o campo 'Situação em 31/12/2015 (R$)'; informar ainda o valor na ficha 'Doações Efetuadas', sob o código 81.",
    "legal_source": null
  },
  {
    "id": "439",
    "metadata": {
      "section": "DOAÇÕES EM DINHEIRO - DONATÁRIO"
    },
    "question": "Como o donatário deve declarar as doações recebidas em dinheiro?",
    "answer": "O valor das doações recebidas em dinheiro deve ser incluído na ficha Rendimentos Isentos e Não tributáveis, informando o  nome,  o  número  de  inscrição  no  Cadastro  de  Pessoas  Físicas  (CPF)  do  doador  e  o  valor recebido.\nO destino da doação (bens, valor em espécie, aplicações financeiras etc.), se ainda existente em 31/12/2015, deve ser informado na declaração de bens.",
    "legal_source": null
  },
  {
    "id": "440",
    "metadata": {
      "section": "DOAÇÕES EM DINHEIRO - DOADOR"
    },
    "question": "Como o doador deve declarar as doações efetuadas em dinheiro,  quando utilizar o Programa IRPF2016?",
    "answer": "O doador deve declarar na Ficha de Doações Efetuadas o nome, o número de inscrição no Cadastro de Pessoas Físicas (CPF) do beneficiário, o valor doado e o código 80 (Doações em espécie).",
    "legal_source": null
  },
  {
    "id": "441",
    "metadata": {
      "section": "EMPRÉSTIMOS A EMPRESAS"
    },
    "question": "Como declarar empréstimos efetuados a empresa?",
    "answer": "Os empréstimos feitos devem ser informados na Declaração de Bens e Direitos, no código 51.\nOs juros pagos pela pessoa jurídica tomadora do empréstimo são tributados exclusivamente na fonte.",
    "legal_source": null
  },
  {
    "id": "442",
    "metadata": {
      "section": "BENS COMUNS - ESPÓLIO"
    },
    "question": "Quando o espólio estiver desobrigado de entregar a declaração de espólio, o (a) viúvo (a) meeiro (a) está obrigado (a) a declarar os bens e direitos do espólio?",
    "answer": "Se o espólio estiver desobrigado de apresentar declaração de rendimentos inicial ou intermediária, os bens e direitos  do  espólio  podem,  opcionalmente,  ser  relacionados  na  declaração  do  cônjuge  sobrevivente. Relativamente à declaração final, tal opção não é possível, sendo os bens e direitos, obrigatoriamente nela informados",
    "legal_source": "(Instrução Normativa SRF nº 81, de 11 de outubro de 2001, art. 7º)"
  },
  {
    "id": "443",
    "metadata": {
      "section": "DEPÓSITO NÃO REMUNERADO - EXTERIOR"
    },
    "question": "Como declarar depósitos não remunerados no exterior?",
    "answer": "O depósito não remunerado mantido em instituições financeiras no exterior deve ser informado na Declaração de Bens e Direitos da seguinte forma:\n- 1 - Na 'Discriminação', pelo valor em moeda estrangeira, o banco e o número da conta;\n- 2  -  No  campo  'Situação  em  31/12/2014  (R$)',  informar  o  saldo  existente  em  31/12/2014  constante  na declaração do exercício de 2015, ano-calendário de 2014;\n- 3 - No campo 'Situação em 31/12/2015', o saldo existente em 31/12/2015, convertido em reais pela cotação de compra para essa data, fixada pelo Banco do Central do Brasil.\nÉ isento o acréscimo patrimonial decorrente da variação cambial, o qual deve ser informado em Rendimentos Isentos e Não tributáveis",
    "legal_source": "(Instrução Normativa SRF nº 118, de 27 de dezembro de 2000, art. 11)"
  },
  {
    "id": "444",
    "metadata": {
      "section": "BENS EM CONDOMÍNIO"
    },
    "question": "Como declarar bens adquiridos em condomínio?",
    "answer": "Cada condômino deve informar a parte que lhe cabe. Assim, na Declaração de Bens e Direitos, ao descrever o bem e a transação, deve-se informar que o bem foi adquirido em sociedade e o percentual da propriedade do declarante no condomínio.",
    "legal_source": null
  },
  {
    "id": "445",
    "metadata": {
      "section": "DEPENDENTE - PRIMEIRA DECLARAÇÃO"
    },
    "question": "Como deve proceder o dependente que apresenta Declaração de Ajuste Anual pela primeira vez?",
    "answer": "Os bens e direitos de dependente que passa a apresentar declaração em separado não devem ser incluídos na Declaração de Bens e Direitos do responsável, que informará tal fato no campo 'Discriminação', não sendo informados nos campos 'Situação em 31/12/2014 (R$)' e 'Situação em 31/12/2015 (R$)'.\nNa Declaração de Bens e Direitos do dependente, os bens e direitos devem ser informados, nos campos 'Situação em 31/12/2014 (R$)' e 'Situação em 31/12/2015 (R$)', com base nos valores constantes na última declaração de ajuste do responsável.",
    "legal_source": null
  },
  {
    "id": "446",
    "metadata": {
      "section": "MOEDA ESTRANGEIRA EM ESPÉCIE - COMO DECLARAR"
    },
    "question": "Como declarar os estoques de moeda estrangeira mantida em espécie?",
    "answer": "- O estoque de cada moeda estrangeira mantida em espécie deve ser informado na Declaração de Bens e Direitos da seguinte forma:\n- a) no campo 'Discriminação', informe o estoque da moeda estrangeira mantida em espécie existente em 31/12/2015;\n- b) no campo 'Situação em 31/12/2014 (R$)', repita o valor em reais do saldo de moeda estrangeira existente em 31/12/2014 (R$), informado na Declaração de Ajuste Anual do exercício de 2014, se for o caso;\n- c) no campo 'Situação em 31/12/2015 (R$)', informe o valor em reais do saldo de moeda estrangeira existente em 31/12/2015,  apurado com base  no custo médio  ponderado, e correspondente ao  valor  informado no campo 'Situação em 31/12/2014 (R$)', somado ao valor em reais de cada aquisição e diminuído do valor em reais de cada alienação efetuada no ano-calendário de 2015, observando-se que o custo da moeda adquirida é:\n- no caso de aquisição em reais, o valor pago;\n- no caso de aquisição em moeda estrangeira, a quantidade de moeda estrangeira convertida em dólares dos Estados Unidos da América, pelo valor fixado pela autoridade monetária do país emissor da moeda, para a data da aquisição e, em seguida, em reais pela cotação do dólar fixada, para venda, pelo Banco Central do Brasil, para a data da aquisição.\nCaso o total de alienações de moeda estrangeira mantida em espécie, no ano-calendário de 2015, tenha sido superior ao equivalente a cinco mil dólares dos Estados Unidos da América, preencha o Demonstrativo da Apuração dos Ganhos de Capital - Alienação de Moeda Estrangeira Mantida em Espécie. Ver Instruções de Preenchimento",
    "legal_source": "(Instrução Normativa SRF nº 118, de 27 de dezembro de 2000)"
  },
  {
    "id": "447",
    "metadata": {
      "section": "MOEDA VIRTUAL - COMO DECLARAR"
    },
    "question": "As moedas virtuais devem ser declaradas?",
    "answer": "Sim. As moedas virtuais (bitcoins, por exemploo), muito embora não sejam consideradas como moeda nos termos do marco regulatório atual, devem ser declaradas na Ficha Bens e Direitos como 'outros bens', uma vez que podem ser equiparadas a um ativo financeiro. Elas devem ser declaradas pelo valor de aquisição.\nComo esse tipo de 'moeda' não possui cotação oficial, uma vez que não há um órgão responsável pelo controle de sua emissão, não há uma regra legal de conversão dos valores para fins tributários. Entretanto, essas operações deverão estar comprovadas com documentação hábil e idônea para fins de tributação.",
    "legal_source": null
  },
  {
    "id": "448",
    "metadata": {
      "section": "APLICAÇÃO FINANCEIRA NO EXTERIOR - COMO DECLARAR"
    },
    "question": "Como declarar aplicações financeiras realizadas em moeda estrangeira?",
    "answer": "Cada aplicação financeira realizada em moeda estrangeira deve ser informada na Declaração de Bens e Direitos da seguinte forma:\n- a) no campo 'Discriminação', informe o valor em moeda estrangeira da aplicação financeira existente em 31/12/2015;\n- b) no campo 'Situação em 31/12/2014 (R$)', repita o valor em reais da aplicação financeira existente em 31/12/2014 informado na Declaração de Ajuste Anual do exercício de 2015, se for o caso;\n- c) no campo 'Situação em 31/12/2015 (R$)', informe o valor em reais da aplicação financeira existente em 31/12/2015, cujo saldo deve ser ajustado a cada aplicação, liquidação ou resgate realizado no ano-calendário de 2015.\nVer Instruções de Preenchimento do Demonstrativo da Apuração dos Ganhos de Capital - Alienação de Bens ou Direitos ou Liquidação ou Resgate de Aplicações Financeiras Adquiridos em Moeda Estrangeira",
    "legal_source": "(Instrução Normativa SRF nº 118, de 27 de dezembro de 2000; Solução de Consulta Interna Cosit nº 5, de 15 de fevereiro de 2013)"
  },
  {
    "id": "449",
    "metadata": {
      "section": "VEÍCULO - PERDA TOTAL OU ROUBO"
    },
    "question": "Como deve declarar proprietário de veículo que sofreu perda total ou foi roubado, recebeu valor de seguradora e comprou novo veículo?",
    "answer": "Com relação ao veículo que sofreu perda total ou foi roubado, na ficha Declaração de Bens e Direitos, informar no  campo  'Discriminação'  do  veículo  o  fato  e  o  valor  recebido  da  seguradora.  No  campo  'Situação  em 31/12/2015 (R$)' deixar 'em branco'. Na ficha Rendimentos Isentos e Não tributáveis deve ser informada a parcela do valor recebido da seguradora que exceder ao valor pelo qual o bem acidentado ou roubado esteja declarado. Quanto ao veículo adquirido, informar no campo 'Discriminação' o valor recebido da seguradora e, no campo 'Situação em 31/12/2015 (R$)', o valor de aquisição.",
    "legal_source": null
  },
  {
    "id": "450",
    "metadata": {
      "section": "HERANÇA NO EXTERIOR"
    },
    "question": "Como declarar os bens e direitos recebidos em herança no exterior?",
    "answer": "No campo 'Discriminação', informe os bens e direitos e o valor de aquisição em moeda estrangeira, constantes nos instrumentos de  transmissão do país onde ocorreu a partilha, os quais devem ser traduzidos por tradutor juramentado.\nNo campo 'Situação em 31/12/2015 (R$)', informe o valor em reais dos bens e direitos recebidos em herança no exterior.\nO valor de aquisição dos bens e direitos, quando expresso em moeda estrangeira, deve ser convertido em dólares dos Estados Unidos da América pelo valor fixado pela autoridade monetária do país emissor da moeda para a data da aquisição e, em seguida, em reais pela cotação do dólar fixada, para venda, pelo Banco Central do Brasil, para a data da aquisição.\nEm Rendimentos Isentos e Não tributáveis, informe o valor em reais dos bens e direitos recebidos em herança no exterior.",
    "legal_source": null
  },
  {
    "id": "451",
    "metadata": {
      "section": "BENS E DIREITOS NO EXTERIOR"
    },
    "question": "Como declarar os bens e direitos adquiridos no exterior?",
    "answer": "No campo 'Discriminação', informe os bens e direitos e o valor de aquisição em moeda estrangeira, constantes nos  instrumentos  de  transferência  de  propriedade.  Informe,  ainda,  o  montante  de  rendimentos  auferidos originariamente em reais e/ou em moeda estrangeira utilizados na aquisição.\nNo campo 'Situação em 31/12/2015 (R$)', informe o valor em reais dos bens e direitos adquiridos.\nO valor de aquisição dos bens e direitos, quando expresso em moeda estrangeira, deve ser convertido em dólares dos Estados Unidos da América pelo valor fixado pela autoridade monetária do país emissor da moeda para a data da aquisição e, em seguida, em reais pela cotação do dólar fixada, para venda, pelo Banco Central do Brasil, para a data da aquisição.",
    "legal_source": null
  },
  {
    "id": "452",
    "metadata": {
      "section": "IMÓVEL RURAL - AQUISIÇÃO NO ANO-CALENDÁRIO"
    },
    "question": "Qual é o valor a ser informado na Declaração de Bens e Direitos no caso de imóvel rural?",
    "answer": "O valor pago na aquisição do imóvel rural, em 2015, deve ser informado no campo 'Situação em 31/12/2015 (R$)'; o Valor da Terra Nua (VTN) constante na declaração do Imposto sobre a Propriedade Territorial Rural (ITR) de 2015 deve ser informado no campo 'Discriminação'.",
    "legal_source": null
  },
  {
    "id": "453",
    "metadata": {
      "section": "DEMOLIÇÃO E CONSTRUÇÃO NO MESMO TERRENO"
    },
    "question": "Como declarar a demolição de residência para a construção de outra no mesmo terreno?",
    "answer": "A demolição de residência deve ser informada no campo 'Discriminação' da Declaração de Bens e Direitos, informando o valor do bem demolido e os gastos referentes à nova construção. Esses gastos devem ser somados ao custo de aquisição informado no campo 'Situação em 31/12/2014 (R$)' e o resultado declarado no campo 'Situação em 31/12/2015 (R$)'.",
    "legal_source": null
  },
  {
    "id": "454",
    "metadata": {
      "section": "CONSÓRCIO - CONTEMPLADO"
    },
    "question": "Como declarar bem adquirido por meio de consórcio?",
    "answer": "Caso o bem tenha sido recebido em 2015, informar no código 95, no campo 'Situação em 31/12/2014 (R$)', o valor constante na Declaração de Ajuste Anual do exercício de 2015, ano-calendário de 2014. Não preencher o campo 'Situação em 31/12/2015 (R$)'.\nNo código específico do bem, informar no campo 'Discriminação' os dados do bem e do consórcio. Deixar em branco o campo 'Situação em 31/12/2014 (R$)'. No campo 'Situação em 31/12/2015 (R$)', informar o valor declarado no Ano de 2014, no código 95, acrescido dos valores pagos em 2015, inclusive do valor dado em lance, se for o caso.",
    "legal_source": null
  },
  {
    "id": "455",
    "metadata": {
      "section": "CONSÓRCIO - NÃO CONTEMPLADO"
    },
    "question": "Como declarar consórcio ainda não contemplado?",
    "answer": "No caso de consórcio ainda não contemplado, informar o código 95 e os dados do consórcio no campo 'Discriminação' da Declaração de Bens e Direitos.\nNo campo 'Situação em 31/12/2014 (R$)', repetir o valor já declarado no exercício de 2015, ano-calendário de 2014. No campo 'Situação em 31/12/2015 (R$)', informar o valor declarado no Ano de 2014, acrescido dos valores pagos em 2015.",
    "legal_source": null
  },
  {
    "id": "456",
    "metadata": {
      "section": "IMÓVEL ADQUIRIDO/QUITADO COM O FUNDO DE GARANTIA DO TEMPO DE SERVIÇO (FGTS)"
    },
    "question": "Como declarar imóvel adquirido ou quitado com a utilização do FGTS?",
    "answer": "O contribuinte deve informar o bem na Declaração de Bens e Direitos, e no campo 'Discriminação' os valores oriundos do FGTS. Somar o valor do FGTS aos demais valores pagos pela aquisição e informar o resultado no campo 'Situação em 31/12/2015 (R$)'. Em Rendimentos Isentos e Não Tributáveis informar o valor do FGTS recebido.",
    "legal_source": null
  },
  {
    "id": "457",
    "metadata": {
      "section": "CONTRATO DE GAVETA"
    },
    "question": "Como declarar as aquisições efetuadas por meio de contrato particular de compra e venda ou contrato de gaveta, quando a aquisição ocorre num determinado ano-calendário e a escritura em cartório em outro ano-calendário?",
    "answer": "O contrato particular firmado entre construtora/agente financeiro ou pessoa física e o adquirente é instrumento válido para configurar a aquisição do imóvel, mesmo que o adquirente não tenha desembolsado qualquer quantia. Assim, o adquirente deve informar os dados da aquisição no campo 'Discriminação' e o valor pago até 31 de dezembro, no campo da situação referente ao ano-calendário do contrato.",
    "legal_source": null
  },
  {
    "id": "458",
    "metadata": {
      "section": "DOAÇÃO DE IMÓVEL - USUFRUTO"
    },
    "question": "Como declarar imóvel recebido em doação com cláusula de usufruto?",
    "answer": "Na Declaração de Bens e Direitos do donatário, no campo 'Discriminação', deve ser informada a situação ocorrida, inclusive o nome e o Cadastro de Pessoas Físicas (CPF) do usufrutuário. No campo 'Situação em 31/12/2015  (R$)'  e,  também,  em  Rendimentos  Isentos  e  Não  tributáveis,  o  valor  correspondente  à  nuapropriedade.\n- a) se o imóvel doado já era do doador no ano anterior à doação, ele deve ser baixado da sua Declaração de Bens e Direitos, informando no campo 'Discriminação' o nome e o CPF do beneficiário da doação, bem como, se o usufruto foi instituído para terceiros, o nome e o CPF do usufrutuário (nesta hipótese, o usufrutuário deve informar esta situação na sua Declaração de Bens e Direitos, bem como o nome e o CPF do proprietário da nua-propriedade);\n- b) se o imóvel doado foi adquirido pelo doador no ano da doação, ele deve ser incluído em sua Declaração de Bens e Direitos, informando no campo 'Discriminação' os dados da aquisição, o nome e o CPF do beneficiário da doação, bem como, se o usufruto foi instituído para terceiros, o nome e o CPF do usufrutuário (nesta hipótese, o usufrutuário deve informar esta situação na sua Declaração de Bens e Direitos, e, ainda, o nome e o CPF do proprietário da nua-propriedade).\nEm ambos os casos, quando o doador permaneceu com o usufruto, esta situação deve ser informada em novo item da Declaração de Bens e Direitos, no campo 'Discriminação', sem indicação de valor, salvo se foi atribuído valor ao usufruto no documento de transmissão, correspondente ao valor efetivamente pago como parte  total  da  aquisição  ou  que  deve  ser  calculado  pela  proporção  relativa  ao  usufruto  constante  deste documento aplicada sobre o valor total declarado ou de aquisição do imóvel doado",
    "legal_source": "(Lei nº 10.406, de 10 de janeiro de 2002 - Código Civil, art. 1.393)"
  },
  {
    "id": "459",
    "metadata": {
      "section": "LEASING"
    },
    "question": "Como declarar contrato de leasing de bens móveis?",
    "answer": "Para leasing realizado:\n- a) com opção de compra exercida no final do contrato, ocorrida em 2015, utilize o código relativo ao bem, e:\n2.  no campo 'Discriminação', informe os dados do bem e do contratante;\n3.  no campo 'Situação em 31/12/2014 (R$)', informe os valores pagos até 31/12/2014, no caso de leasing contratado em 2015, deixe este campo 'em branco';\n4.  no  campo  'Situação  em  31/12/2015  (R$)',  informe  o  valor  constante  no  campo  'Situação  em 31/12/2014 (R$)', se for o caso, acrescido dos valores pagos em 2015, inclusive o valor residual;\n- b) em 2015, com opção de compra a ser exercida no final do contrato, após 2015, utilize o código 96, e:\n6.  no  campo  'Discriminação',  informe  os  dados  do  bem,  do  contratante  e  o  total  dos  pagamentos efetuados;\n7.  não preencha os campos 'Situação em 31/12/2014 (R$)' e 'Situação em 31/12/2015 (R$)';\n- c) até 2014, com opção de compra exercida no ato do contrato, utilize o código relativo ao bem, e:\n9.  no campo 'Discriminação', informe os dados do bem e do contratante;\n10.  nos campos 'Situação em 31/12/2014 (R$)' e 'Situação em 31/12/2015 (R$)', informe o valor do bem;\n11.  em Dívidas  e  Ônus  Reais,  informe  nos  campos  'Situação  em  31/12/2014  (R$)'  e  'Situação  em 31/12/2015 (R$)', respectivamente, o saldo remanescente da dívida em 31/12/2014 e em 31/12/2015.\n- d) em 2015, com opção de compra exercida no ato do contrato, utilize o código relativo ao bem, e:\n13.  no campo 'Discriminação', informe os dados do bem e do contratante;\n14.  não preencha o campo 'Situação em 31/12/2014 (R$)';\n15.  no campo 'Situação em 31/12/2015 (R$)', informe o valor do bem;\n16.  em Dívidas e Ônus Reais, informe o valor da dívida no campo 'Situação em 31/12/2015 (R$)'.",
    "legal_source": null
  },
  {
    "id": "460",
    "metadata": {
      "section": "TRIBUTAÇÃO DO RESULTADO DA ATIVIDADE RURAL"
    },
    "question": "Como é tributado o resultado da atividade rural?",
    "answer": "O resultado da atividade rural, quando positivo, integrará a base de cálculo do imposto na Declaração de Ajuste Anual. Para sua apuração, as receitas, as despesas e os investimentos são computados mensalmente pelo regime de caixa",
    "legal_source": "(Lei nº 8.023, de 12 de abril de 1990, art. 7º; Lei nº 9.250, de 26 de dezembro de 1995, art. 9º; Decreto nº 3.000, de 26 de março de 1999 - Regulamento do Imposto sobre a Renda - RIR/1999, arts. 57, 67 e 68; Instrução Normativa SRF nº 83, de 11 de outubro de 2001, arts. 1º e 11)"
  },
  {
    "id": "461",
    "metadata": {
      "section": "FORMA DE APURAÇÃO DO RESULTADO DA ATIVIDADE RURAL"
    },
    "question": "Qual é a forma de apuração do resultado da atividade rural da pessoa física?",
    "answer": "O resultado da exploração da atividade rural exercida pela pessoa física é apurado mediante a escrituração do  livro-caixa,  abrangendo  as  receitas,  as  despesas,  os  investimentos  e  demais  valores  que  integram  a atividade.\nA escrituração e a apuração devem ser feitas separadamente, por contribuinte e por país, em relação a todas as unidades rurais exploradas individualmente, em conjunto ou em comunhão em decorrência do regime de casamento.\nQuando a receita bruta total auferida no ano-calendário não exceder a R$ 56.000,00, é permitida a apuração mediante  prova  documental,  dispensada  a  escrituração  do  livro-caixa,  encontrando-se  o  resultado  pela diferença entre o total das receitas e o das despesas/investimentos.\nTambém é permitido à pessoa física apurar o resultado pela forma contábil. Nesse caso, deve efetuar os lançamentos em livros próprios de contabilidade, necessários para cada tipo de atividade (Diário, Caixa, Razão etc.), de acordo com as normas contábeis, comerciais e fiscais pertinentes a cada um dos livros utilizados.\nRessalte-se que, no caso de exploração de uma unidade rural por mais de uma pessoa física, cada produtor rural deve escriturar as parcelas da receita, da despesa de custeio, dos investimentos e dos demais valores que integram a atividade rural que lhe caibam.\nA Secretaria da Receita Federal do Brasil (RFB) disponibiliza o programa aplicativo Livro-Caixa da Atividade Rural para pessoa física que exerça a atividade rural no Brasil ou no exterior, o qual permite a escrituração pelo sistema de processamento eletrônico, no sítio &lt;http://rfb.gov.br&gt;",
    "legal_source": "(Lei nº 9.250, de 26 de dezembro de 1995, art. 18; Decreto nº 3.000, de 26 de março de 1999 Regulamento do Imposto sobre a Renda - RIR/1999, art. 60; Instrução Normativa SRF nº 83, de 11 de outubro de 2001, arts. 22 a 25)"
  },
  {
    "id": "462",
    "metadata": {
      "section": "INSUFICIÊNCIA DE CAIXA"
    },
    "question": "Como deve proceder o contribuinte que, tendo escriturado as receitas e  as  despesas  (e investimentos)  da  atividade  rural,  encontra  insuficiência  de  caixa  em  qualquer  mês  do  anocalendário?",
    "answer": "A escrituração consiste em assentamentos das receitas, despesas de custeio, investimentos e demais valores que  integram  a  atividade rural, em  livro-caixa. As  insuficiências de  caixa  apuradas  devem  estar inequivocamente justificadas pelos rendimentos das demais atividades, rendimentos tributados exclusivamente na fonte ou isentos e por adiantamentos ou empréstimos, subsídios e subvenções obtidos, coincidentes em datas e valores, comprovados por documentação hábil e idônea.",
    "legal_source": null
  },
  {
    "id": "463",
    "metadata": {
      "section": "LIVRO-CAIXA ELETRÔNICO"
    },
    "question": "É permitida a escrituração do livro-caixa eletronicamente?",
    "answer": "É  permitida  a  escrituração  do  livro-caixa  pelo  sistema  de  processamento  eletrônico,  com  subdivisões numeradas em ordem sequencial ou tipograficamente.\nO livro-caixa independe de registro em órgão da Secretaria da Receita Federal do Brasil (RFB) ou em qualquer repartição pública, deve ser numerado sequencialmente e conter, no início e no encerramento, anotações em forma de \"Termos\" que identifiquem o contribuinte e a finalidade do livro.\nA RFB disponibiliza o programa aplicativo do Livro-Caixa da Atividade Rural para pessoa física que exerça a atividade rural no Brasil ou no exterior, no sítio &lt;http://rfb.gov.br&gt;",
    "legal_source": "(Decreto nº 3.000, de 26 de março de 1999 - Regulamento do Imposto sobre a Renda - RIR/1999, art. 60; Instrução Normativa SRF nº 83, de 11 de outubro de 2001, art. 23, §§ 1º, 2º e 3º)"
  },
  {
    "id": "464",
    "metadata": {
      "section": "ENCERRAMENTO DE ESPÓLIO OU SAÍDA DEFINITIVA - ATIVIDADE RURAL"
    },
    "question": "Como deve ser tributado o resultado da atividade rural no caso de encerramento de espólio ou saída definitiva do Brasil durante o ano-calendário?",
    "answer": "Nesses casos, o resultado da atividade rural exercida até a data da decisão judicial da partilha, sobrepartilha ou adjudicação dos bens, ou da lavratura da escritura pública de inventário (encerramento de espólio) ou até o dia anterior à data da aquisição da condição de não residente (saída definitiva do Brasil), quando positivo, integrará a base de cálculo do imposto devido na Declaração Final de Espólio ou na Declaração de Saída Definitiva do País.\n\nINSCRIÇÃO  NO  CADASTRO  DE  IMÓVEIS  RURAIS  DO  IMPOSTO  SOBRE  A  PROPRIEDADE TERRITORIAL RURAL (ITR)",
    "legal_source": null
  },
  {
    "id": "465",
    "metadata": {
      "section": "ENCERRAMENTO DE ESPÓLIO OU SAÍDA DEFINITIVA - ATIVIDADE RURAL"
    },
    "question": "Todas as pessoas que exploram imóvel rural estão obrigadas a inscrever-se no Cadastro de Imóveis Rurais do ITR da Secretaria da Receita Federal do Brasil (RFB)?",
    "answer": "Não. De acordo com a legislação do ITR, estão obrigados a inscrever-se nesse cadastro apenas o proprietário do  imóvel  rural,  o  possuidor  a  qualquer  título  inclusive  o  usufrutuário  e  o  titular  de  domínio  útil  (o enfiteuta/foreiro)",
    "legal_source": "(Lei nº 9.393, de 19 de dezembro de 1996, art. 4º)"
  },
  {
    "id": "466",
    "metadata": {
      "section": "CONTRATOS AGRÁRIOS - TIPOS E DISTINÇÃO"
    },
    "question": "Como se distinguem os contratos agrários?",
    "answer": "Os contratos de arrendamento e parceria são basicamente semelhantes no que concerne à natureza jurídica, pois em todos há cessão de uso e gozo de imóvel ou de área rural, parte ou partes dos mesmos, incluindo, ou não, outros bens, benfeitorias e facilidades, para ser exercida atividade de exploração agrícola, pecuária, agroindustrial, extrativa vegetal ou mista. Diferem, porém, substancialmente na forma de remuneração do cedente:\n- a) no arrendamento ou subarrendamento, o cedente (arrendador ou subarrendador) recebe do arrendatário ou  subarrendatário  retribuição  certa  ou  aluguel  pelo  uso  dos  bens  cedidos  (os  rendimentos  devem  ser tributados como aluguéis, separados da atividade rural);\n- b) na parceria ou subparceria, o cedente (parceiro-outorgante) partilha com o parceiro-outorgado os riscos de caso fortuito e força maior, os frutos, produtos ou lucros havidos, nas proporções estipuladas em contrato, e as variações de preço dos frutos obtidos (apuração na atividade rural - receitas e despesas).\nPor outro lado, na propriedade em comum, copropriedade ou condomínio, os proprietários, os coproprietários ou os condôminos partilham os riscos, frutos ou resultados havidos, na proporção da parte que lhes caiba no total",
    "legal_source": "(Lei nº 4.504, de 30 de novembro de 1964, arts. 95 e 96; Decreto nº 59.566, de 14 de novembro de 1966, arts. 1º a 15; Parecer Normativo CST nº 90, de 16 de outubro de 1978)"
  },
  {
    "id": "467",
    "metadata": {
      "section": "ARRENDATÁRIO E PARCEIRO"
    },
    "question": "Qual é a conceituação de arrendatário e parceiro?",
    "answer": "Para  fins  de  exploração  da  atividade  rural,  conceitua-se  como  arrendatário  ou  subarrendatário  (também conhecido  como  locatário  ou  foreiro)  e  como  parceiro-outorgado  ou  subparceiro-outorgado  (também conhecido como sócio, meeiro, terceiro, quartista ou percentista) a pessoa ou o conjunto familiar representado pelo seu chefe, que recebe o imóvel ou a unidade rural, parte ou partes dos mesmos, incluindo, ou não, outros bens, benfeitorias e facilidades, e neles exerce qualquer atividade agrícola, pecuária, agroindustrial, extrativa vegetal ou mista, sob contrato de arrendamento ou parceria rural.\nPara ter plena validade perante o fisco, esses contratos devem ser comprovados por instrumento escrito hábil e idôneo.\nArrendatário  e  parceiros  na  exploração  de  atividade  rural,  bem  como  condôminos  e  cônjuges, devem apurar o resultado, separadamente, na proporção das receitas e despesas que couber a cada um",
    "legal_source": "(Lei nº 4.504, de 30 de novembro de 1964, arts. 95 e 96; Lei nº 8.023, de 12 de abril de 1990, art. 13;  Decreto  nº  3.000,  de  26  de  março  de  1999  -  Regulamento  do  Imposto  sobre  a  Renda  RIR/1999, arts. 59 e 64, parágrafo único; Instrução Normativa SRF nº 83, de 11 de outubro de 2001, arts. 14 e 15)"
  },
  {
    "id": "468",
    "metadata": {
      "section": "MAIS DE UM CONTRATO DE PARCERIA PARA A MESMA UNIDADE"
    },
    "question": "Como proceder quando no decorrer do ano-calendário for formalizado mais de um contrato de parceria para a mesma unidade rural?",
    "answer": "Os parceiros ou subparceiros devem apurar, separadamente, os lucros ou prejuízos vinculados a cada uma das situações ocorridas no período, na proporção dos rendimentos e despesas que couberem a cada um, preenchendo o Demonstrativo da Atividade Rural, quando a isso estiverem obrigados. Na declaração, cada parceiro  ou  subparceiro  outorgado  adicionará  o  resultado,  correspondente  à  parcela  que  lhes  couber  na parceria, incluindo a soma de todos os contatos de que participou, à base de cálculo do imposto na Declaração de Ajuste Anual",
    "legal_source": "(Lei  nº  8.023,  de  12  de  abril  de  1990,  art.  13;  Decreto  nº  3.000,  de  26  de  março  de  1999  Regulamento do Imposto sobre a Renda - RIR/1999, art. 59; Instrução Normativa SRF nº 83, de 11 de outubro de 2001, art. 14)"
  },
  {
    "id": "469",
    "metadata": {
      "section": "RENDIMENTOS NO USUFRUTO"
    },
    "question": "Quem deve tributar os rendimentos de propriedade rural objeto de usufruto?",
    "answer": "O usufrutuário deve tributar os rendimentos de propriedade rural objeto de usufruto de acordo com a natureza destes, ou seja, deve apurar o resultado da atividade rural, desde que exerça essa atividade no referido imóvel, caso contrário, o rendimento de qualquer outra natureza sujeita-se ao carnê-leão, se recebido de pessoa física, ou à retenção na fonte, se pago por pessoa jurídica, e, também, ao ajuste na declaração anual.\nRessalte-se  que  o  usufruto  deve  estar  formalizado  por  escritura  pública  transcrita  no  registro  de  imóvel competente.",
    "legal_source": null
  },
  {
    "id": "470",
    "metadata": {
      "section": "ANIMAIS EM PROPRIEDADE DE TERCEIROS"
    },
    "question": "Como são tributados os valores recebidos por pessoa física relativos a animais que possua em propriedade de terceiros?",
    "answer": "O tratamento tributário é o seguinte:\n- 1 - Se essa pessoa explora atividade rural na propriedade de terceiros como arrendatário desta ou como parceiro (participa dos riscos da atividade), as quantias auferidas e as despesas são incluídas na apuração da atividade rural",
    "legal_source": "(Lei nº 8.023, de 12 de abril de 1990; Instrução Normativa SRF nº 83, de 11 de outubro de 2001, art. 14).\n- 2 - Excetuada a hipótese acima referida:\na) os rendimentos auferidos na venda são tributados como ganho de capital, se esta atividade não for exercida com habitualidade (Lei nº 7.713, de 22 de dezembro de 1988, art. 3º, § 2º); ou\n- b) se houver habitualidade e fim especulativo de lucro, a pessoa física é considerada empresário (empresa individual) equiparado a pessoa jurídica, sendo seus lucros tributados nessa condição (Decreto nº 3.000, de 26 de março de 1999 - Regulamento do Imposto sobre a Renda - RIR/1999, art. 150, 541 e 542).\n(Instrução Normativa SRF nº 83, de 11 de outubro de 2001, arts. 2º e 5º; Parecer Normativo CST nº 90, de 16 de outubro de 1978)"
  },
  {
    "id": "471",
    "metadata": {
      "section": "CONTRATOS COM GADO"
    },
    "question": "Considera-se rendimento da atividade rural o ganho auferido por proprietário de gado que entrega certa quantidade de animais à parte contratante, para procriação ou terminação?",
    "answer": "Uma vez  que  os  rendimentos  devem  ser  classificados  segundo  a  sua  natureza,  somente  é  considerado rendimento da atividade rural, neste caso, aquele oriundo de contrato de parceria em que haja partilha dos riscos, frutos, produtos e resultados havidos, nas proporções estipuladas no contrato. Nos demais casos, tratase de arrendamento, pois o proprietário dos animais recebe retribuição líquida e certa pelo prazo estipulado, sem qualquer risco, mesmo que o rendimento seja predeterminado em número de reses no contrato.\nRessalte-se que o ganho auferido com investimento em títulos representativos de animais (tipo 'boi gordo') deve ser tributado exclusivamente na fonte conforme as instruções contidas na resposta à pergunta 631",
    "legal_source": "(Lei nº 4.504, de 30 de novembro de 1964, art. 96; Decreto nº 3.000, de 26 de março de 1999 Regulamento do Imposto sobre a Renda - RIR/1999, art. 58; Instrução Normativa SRF nº 83, de 11 de outubro de 2001, art. 4º, inciso IV)"
  },
  {
    "id": "472",
    "metadata": {
      "section": "CAPTURA IN NATURA DO PESCADO"
    },
    "question": "O que se considera exploração da atividade rural na captura in natura do pescado?",
    "answer": "Considera-se atividade rural a captura in natura do pescado realizada por embarcações, inclusive a exploração realizada em regime de parceria, desde que a exploração se faça com apetrechos semelhantes aos da pesca artesanal (arrastões de praias, redes de cerca etc.).\nO beneficiamento ou a industrialização de pescado in natura não são considerados atividade rural para efeito do art. 2º da Lei nº 8.023, de 12 de abril de 1990",
    "legal_source": "(Lei  nº  8.023,  de  12  de  abril  de  1990,  art.  2º;  Decreto  nº  3.000,  de  26  de  março  de  1999  Regulamento do Imposto sobre a Renda - RIR/1999, arts. 57 e 58, inciso IV; Instrução Normativa SRF nº 83, de 11 de outubro de 2001, art. 2º, inciso V)"
  },
  {
    "id": "473",
    "metadata": {
      "section": "PROPRIEDADE DE MAIS DE UM BARCO PESQUEIRO"
    },
    "question": "A  propriedade  de  mais  de  um  barco  pesqueiro,  explorado  em  parceria,  descaracteriza  a atividade rural?",
    "answer": "Não. Tal fato não implica equiparação a pessoa jurídica",
    "legal_source": "(Lei  nº  8.023,  de  12  de  abril  de  1990,  art.  2º;  Decreto  nº  3.000,  de  26  de  março  de  1999  Regulamento do Imposto sobre a Renda - RIR/1999, art. 58, inciso IV; Instrução Normativa SRF nº 83, de 11 de outubro de 2001, arts. 2º, 5º e 14)"
  },
  {
    "id": "474",
    "metadata": {
      "section": "HOSPEDAGEM DE ANIMAIS EM HARAS"
    },
    "question": "O rendimento decorrente da hospedagem de animais em haras é tributado na atividade rural?",
    "answer": "Não. O valor correspondente a este rendimento não é tributado na atividade rural, devendo ser tributado como aluguel ou arrendamento, sujeitando-se ao carnê-leão, se recebido de pessoa física, ou à retenção na fonte, se pago por pessoa jurídica, e, também, ao ajuste na declaração anual",
    "legal_source": "(Lei nº 4.506, de 30 de novembro de 1964, art. 21; Decreto nº 3.000, de 26 de março de 1999 Regulamento do Imposto sobre a Renda - RIR/1999, art. 49)"
  },
  {
    "id": "475",
    "metadata": {
      "section": "PASTEURIZAÇÃO COM ACONDICIONAMENTO DO LEITE DE TERCEIROS"
    },
    "question": "Considera-se atividade rural a pasteurização, com acondicionamento do leite produzido por terceiros?",
    "answer": "Não. A pasteurização, com acondicionamento, do leite, bem como o acondicionamento e embalagem de apresentação do mel e do suco de frutas, são considerados atividade rural apenas quando efetuados com produção própria",
    "legal_source": "(Instrução Normativa SRF nº 83, de 11 de outubro de 2001, arts. 2º e 4º)"
  },
  {
    "id": "476",
    "metadata": {
      "section": "ALUGUEL DE PASTAGEM, MÁQUINAS E EQUIPAMENTOS"
    },
    "question": "A receita correspondente ao aluguel de pastagens, máquinas e equipamentos é tributada na atividade rural?",
    "answer": "Não. O valor correspondente a esse tipo de aluguel não é considerado receita da atividade rural, devendo ser incluído como rendimento mensal sujeito ao carnê-leão, se recebido de pessoa física, ou submetido à retenção na fonte, se pago por pessoa jurídica, e, também, ao ajuste na declaração anual. O locador ou arrendatário deve informar o valor total pago, o nome e o número de inscrição no Cadastro de Pessoas Físicas (CPF) do locatário ou arrendador na Relação de Pagamentos e Doações Efetuados da sua declaração de rendimentos",
    "legal_source": "(Lei nº 4.506, de 30 de novembro de 1964, art. 21; Decreto nº 3.000, de 26 de março de 1999 Regulamento do Imposto sobre a Renda - RIR/1999, art. 49; Instrução Normativa SRF nº 83, de 11 de outubro de 2001, art. 4º, inciso V)"
  },
  {
    "id": "477",
    "metadata": {
      "section": "RENDIMENTO DA AVICULTURA"
    },
    "question": "O  rendimento  proveniente  da  exploração  da  avicultura  é  considerado  como  sendo  de atividade rural?",
    "answer": "Sim. A avicultura é considerada pela legislação tributária como atividade rural, nela incluída a produção de ovos, que não se descaracteriza como tal, em virtude da utilização de máquinas para lavagem, classificação e embalagem de ovos.\nO fato de o produtor rural entregar, mediante contrato de prestação de serviços, ovos férteis de sua produção, para que sejam incubados por terceiros, não descaracteriza a atividade rural, uma vez que  o  risco  da  atividade  permanece  com  o  produtor.  A  incubação  faz  parte  da  produção  dos \"pintinhos de um dia\", portanto é irrelevante se a mesma é executada pelo produtor ou por terceiros",
    "legal_source": "(Lei  nº  8.023,  de  12  de  abril  de  1990,  art.  2º;  Decreto  nº  3.000,  de  26  de  março  de  1999  Regulamento do Imposto sobre a Renda - RIR/1999, art. 61; Instrução Normativa SRF nº 83, de 11 de outubro de 2001, art. 2º, inciso IV)"
  },
  {
    "id": "478",
    "metadata": {
      "section": "TURISMO RURAL"
    },
    "question": "O turismo rural é considerado atividade rural?",
    "answer": "Não. As atividades de turismo rural, hotéis-fazenda, locais de passeio etc., não constituem atividade rural",
    "legal_source": "(Instrução Normativa SRF nº 83, de 11 de outubro de 2001, art. 4º, inciso XI)"
  },
  {
    "id": "479",
    "metadata": {
      "section": "IMÓVEL RURAL NÃO EXPLORADO COM ATIVIDADE RURAL"
    },
    "question": "Como deve ser declarado o imóvel rural, com bens e benfeitorias, de contribuinte que não explora a atividade rural?",
    "answer": "O imóvel rural, seus bens e benfeitorias devem constar na Declaração de Bens e Direitos da Declaração de Ajuste  Anual  com  a  informação  de  que  não  é  usado  na  atividade  rural.  Deste  modo,  quando  alienados, sujeitam-se à apuração do ganho de capital",
    "legal_source": "(Decreto nº 3.000, de 26 de março de 1999 - Regulamento do Imposto sobre a Renda - RIR/1999, arts. 117 a 142 e 798)"
  },
  {
    "id": "480",
    "metadata": {
      "section": "VENDA DE ÁRVORES PLANTADAS"
    },
    "question": "Qual é o tratamento tributário dos rendimentos recebidos na venda de árvores plantadas em propriedade rural?",
    "answer": "Os rendimentos recebidos na venda de árvores plantadas têm o seguinte tratamento:\n- 1  -  Se  as  árvores  plantadas  são  decorrentes  do  cultivo  de  florestas  exercido  pelo  alienante,  as  quantias recebidas são incluídas na receita da atividade rural explorada (Decreto nº 3.000, de 26 de março de 1999 Regulamento do Imposto sobre a Renda - RIR/1999, art. 61; Instrução Normativa SRF nº 83, de 11 de outubro de 2001, art. 5º; Parecer Normativo CST nº 90, de 16 de outubro de 1978).\n- 2 - Se as árvores plantadas não são decorrentes do cultivo de florestas exercido pelo alienante:\n- a) os rendimentos auferidos na venda são tributados como ganho de capital, se esta atividade não for exercida com habitualidade (Lei nº 7.713, de 22 de dezembro de 1988, art. 3º, § 2º); ou\n- b) se houver habitualidade e fim especulativo de lucro, a pessoa física é considerada empresário (empresa individual) equiparado a pessoa jurídica, sendo seus lucros tributados nessa condição (Decreto nº 3.000, de 26 de março de 1999 - Regulamento do Imposto sobre a Renda - RIR/1999, arts. 150, 541 e 542).\nConsidera-se atividade rural o cultivo de florestas que se destinem ao corte para comercialização, consumo ou industrialização (Lei nº 9.430, de 27 de dezembro de 1996, art. 59).",
    "legal_source": null
  },
  {
    "id": "481",
    "metadata": {
      "section": "EXTRAÇÃO DE MADEIRA E PRODUÇÃO DE CARVÃO"
    },
    "question": "Como devem ser declarados os rendimentos recebidos por pessoa física que utilize área rural para extração de madeira ou produção de carvão?",
    "answer": "O tratamento tributário é o seguinte:\n- 1 - Se a pessoa física exerce o cultivo de florestas utilizando-se do setor secundário da economia, porém, por meio de procedimento que não configure produção, ou pratique a exploração ou extração vegetal, as quantias recebidas na venda da madeira extraída ou do carvão produzido são incluídas na receita da atividade rural explorada (Lei nº 8.023, de 12 de abril de 1990, art. 2º, inciso V, com redação dada pela Lei nº 9.250, de 26 de dezembro de 1995, art. 17; Decreto nº 3.000, de 26 de março de 1999 - Regulamento do Imposto sobre a Renda - RIR/1999, art. 58; Instrução Normativa SRF nº 83, de 11 de outubro de 2001, arts. 2º e 5º; Parecer Normativo CST nº 90, de 16 de outubro de 1978).\n- 2 - Excetuada a hipótese acima referida:\n- a) os rendimentos auferidos na venda são tributados como ganho de capital, se esta atividade não for exercida com habitualidade (Lei nº 7.713, de 22 de dezembro de 1988, art. 3º, § 2º); ou\n- b) se houver habitualidade e fim especulativo de lucro, ou procedimento que configure industrialização, a pessoa física é considerada empresário (empresa individual) equiparado a pessoa jurídica, sendo seus lucros tributados nessa condição (Decreto nº 3.000, de 26 de março de 1999 - Regulamento do Imposto sobre a Renda - RIR/1999, arts. 150, 541 e 542).",
    "legal_source": null
  },
  {
    "id": "482",
    "metadata": {
      "section": "VENDA DE MINÉRIO EXTRAÍDO DE PROPRIEDADE RURAL"
    },
    "question": "Os rendimentos recebidos pela pessoa física com a venda de minério extraído de propriedade rural são tributados na atividade rural?",
    "answer": "Não. Os rendimentos recebidos na venda de minério extraído de propriedade rural têm o seguinte tratamento:\n1 - os rendimentos auferidos na venda são tributados como ganho de capital, se esta atividade não for exercida com habitualidade",
    "legal_source": "(Lei nº 7.713, de 22 de dezembro de 1988, art. 3º, § 2º); ou\n- 2 - se houver habitualidade e fim especulativo de lucro, a pessoa física é considerada empresário (empresa individual) equiparado a pessoa jurídica, sendo seus lucros tributados nessa condição (Decreto nº 3.000, de 26 de março de 1999 - Regulamento do Imposto sobre a Renda - RIR/1999, arts. 150, 541 e 542).\nQuando houver cessão de direitos para pesquisar e extrair  os recursos minerais (metal  nobre, pedras preciosas, areia, aterro, pedreiras etc.), os rendimentos, auferidos pelo cedente do direito, sujeitam-se à apuração do ganho de capital.\n(Instrução Normativa SRF nº 83, de 11 de outubro de 2001, art. 4º, inciso VI)"
  },
  {
    "id": "483",
    "metadata": {
      "section": "VENDA DE PRODUTOS DA ATIVIDADE RURAL AOS CENTROS DE ABASTECIMENTO"
    },
    "question": "Como devem ser considerados os rendimentos da pessoa física que vende produtos de sua atividade rural diretamente a centros de abastecimento?",
    "answer": "O  produtor  rural  que  em  seu  nome  vender  produtos  de  sua  atividade  rural  diretamente  a  centros  de abastecimento,  fornecendo  notas  de  venda  para  atender  às  exigências  do  fisco  estadual,  não  perde  a condição  de  pessoa  física,  devendo  os  rendimentos  derivados  dessa  atividade  compor  o  resultado  da atividade rural",
    "legal_source": "(Decreto nº 3.000, de 26 de março de 1999 - Regulamento do Imposto sobre a Renda - RIR/1999, art. 61; Instrução Normativa SRF nº 83, de 11 de outubro de 2001, art. 5º; Parecer Normativo CST nº 130, de 8 de julho de 1970)"
  },
  {
    "id": "484",
    "metadata": {
      "section": "HERANÇA DE IMÓVEL RURAL COM PREJUÍZOS"
    },
    "question": "Como deve proceder a pessoa que recebe imóvel rural em herança, antes explorado pela pessoa falecida, com prejuízos de exercícios anteriores?",
    "answer": "Considerando que o espólio é uma universalidade de bens e direitos, que há uma sucessão legítima por transferência causa mortis e que o sucessor recebe o patrimônio na mesma situação em que se encontrava quando em poder da pessoa falecida, sem solução de continuidade, o saldo de prejuízos não compensado pelo de  cujus pode  sê-lo  pelo  espólio  e,  após  o  encerramento  do  inventário,  pelo  meeiro  ou  herdeiro, proporcionalmente à  parcela da  unidade rural recebida, desde que nela  o meeiro ou  herdeiro continue a explorar atividade rural",
    "legal_source": "(Decreto nº 3.000, de 26 de março de 1999 - Regulamento do Imposto sobre a Renda - RIR/1999, art. 65, § 2º; Instrução Normativa SRF nº 83, de 11 de outubro de 2001, arts. 11 e 12)"
  },
  {
    "id": "485",
    "metadata": {
      "section": "RENDIMENTOS NO CURSO DO INVENTÁRIO"
    },
    "question": "Como devem ser declarados os rendimentos decorrentes da exploração da atividade rural enquanto não encerrado o inventário?",
    "answer": "Os rendimentos próprios do espólio e 50% dos produzidos pelos bens comuns no curso do inventário devem ser, obrigatoriamente, incluídos na declaração do espólio. Opcionalmente, os rendimentos produzidos pelos bens comuns podem ser tributados em sua totalidade na declaração do espólio",
    "legal_source": "(Decreto-Lei nº 5.844, de 23 de setembro de 1943, art. 45; Decreto nº 3.000, de 26 de março de 1999 - Regulamento do Imposto sobre a Renda - RIR/1999, art. 12; Instrução Normativa SRF nº 83, de 11 de outubro de 2001, art. 15)"
  },
  {
    "id": "486",
    "metadata": {
      "section": "ADIANTAMENTO UTILIZADO PARA AQUISIÇÃO DE BENS"
    },
    "question": "Adiantamento de recursos financeiros obtidos especificamente para emprego em atividade rural pode ser utilizado para aquisição de bens não empregados nessa atividade?",
    "answer": "O  valor  recebido  por  conta  de  adiantamento  de  recursos  financeiros  para  aplicação  em  custeio  ou investimentos, referente a produto rural a ser entregue em ano posterior, informado no campo 'Apuração do Resultado Não Tributável' do Demonstrativo da Atividade Rural, deve ser usado pelo contribuinte na forma prevista  no  contrato  firmado  entre  as  partes,  e,  neste  caso,  os  respectivos  valores  não  podem  justificar acréscimo patrimonial",
    "legal_source": "(Decreto nº 3.000, de 26 de março de 1999 - Regulamento do Imposto sobre a Renda - RIR/1999, arts. 61, § 2º, e 62; Instrução Normativa SRF nº 83, de 11 de outubro de 2001, art. 19)"
  },
  {
    "id": "487",
    "metadata": {
      "section": "EMPRÉSTIMOS OU FINANCIAMENTOS RURAIS"
    },
    "question": "Os valores dos empréstimos ou financiamentos obtidos especificamente para emprego em atividade rural podem justificar acréscimo patrimonial?",
    "answer": "Preliminarmente,  deve-se comprovar se os empréstimos ou financiamentos obtidos especificamente para emprego em atividade rural, ou seja, aplicação em custeio ou investimentos, foram efetivamente utilizados nessa  atividade,  como  estabelece  o  art.  1º  do  Decreto-lei  nº  167,  de  14  de  fevereiro  de  1967.  Em  caso afirmativo, os respectivos valores não podem justificar acréscimo patrimonial, devendo ser informados em Dívidas Vinculadas à Atividade Rural do Demonstrativo da Atividade Rural, o saldo devedor ao final do anocalendário",
    "legal_source": "(Decreto nº 3.000, de 26 de março de 1999 - Regulamento do Imposto sobre a Renda - RIR/1999, art. 62, § 12; Instrução Normativa SRF nº 83, de 11 de outubro de 2001, art. 21)"
  },
  {
    "id": "488",
    "metadata": {
      "section": "PRODUTOS ESTOCADOS E AINDA NÃO VENDIDOS"
    },
    "question": "Como  devem  ser  informados  os  produtos  da  atividade  rural  exercida  pelo  contribuinte estocados e ainda não vendidos?",
    "answer": "Os  produtos  da  atividade  rural  exercida  pelo  contribuinte  estocados  e  ainda  não  vendidos,  inclusive  o produzido no ano-calendário a que se referir a declaração, devem constar na ficha Bens da Atividade Rural, do Demonstrativo da Atividade Rural, com a discriminação da quantidade e espécie dos produtos existentes no final do ano, sem indicação do respectivo valor.",
    "legal_source": null
  },
  {
    "id": "489",
    "metadata": {
      "section": "PRODUÇÃO DE ALEVINOS E EMBRIÕES"
    },
    "question": "A produção de alevinos, girinos e embriões de rebanho é considerado atividade rural?",
    "answer": "Sim. É atividade rural e os rendimentos dela decorrentes são assim tributados, independentemente de sua destinação: reprodução ou comercialização",
    "legal_source": "(Lei  nº  8.023,  de  12  de  abril  de  1990,  art.  2º;  Decreto  nº  3.000,  de  26  de  março  de  1999  Regulamento do Imposto sobre a Renda - RIR/1999, arts. 57 e 58; Instrução Normativa SRF nº 83, de 11 de outubro de 2001, art. 2º, inciso VI, alínea 'e')"
  },
  {
    "id": "490",
    "metadata": {
      "section": "VENDA DE PROPRIEDADE RURAL DURANTE O ANO-CALENDÁRIO"
    },
    "question": "Contribuinte que vendeu sua propriedade rural durante o ano-calendário está obrigado a declarar os rendimentos dessa atividade?",
    "answer": "Sim, devendo apresentar normalmente o Demonstrativo da Atividade Rural, se a isto estiver obrigado, e lançar, na Declaração de Ajuste Anual, o resultado positivo apurado até a data da venda, sendo irrelevante o fato de haver  vendido  a  propriedade  em  qualquer  período  do  ano-calendário.  O  mesmo  procedimento  deve  ser observado no caso de compra no ano-calendário. Além disso, deve ser apurado o ganho de capital quanto à alienação da terra nua, se for o caso, bem como tributada a receita com a venda de bens e benfeitorias, caso isto tenha ocorrido",
    "legal_source": "(Decreto nº 3.000, de 26 de março de 1999 - Regulamento do Imposto sobre a Renda - RIR/1999, arts. 61 e 62; Instrução Normativa SRF nº 83, de 11 de outubro de 2001, art. 5º e 9º )"
  },
  {
    "id": "491",
    "metadata": {
      "section": "VENDA DE REBANHO BOVINO - GANHO DE CAPITAL"
    },
    "question": "A receita auferida na venda de rebanho bovino anteriormente comprado, com permanência em poder do contribuinte em prazo inferior a 52 dias, quando em regime de confinamento, ou 138 dias nos demais casos, é tributada na atividade rural?",
    "answer": "Não. O tratamento tributário é o seguinte:\n- 1 -  os  rendimentos auferidos, na  venda, são tributados como ganho de capital, se esta atividade não for exercida com habitualidade",
    "legal_source": "(Lei nº 7.713, de 1988, art. 3º, § 2º); ou\n- 2 - se houver habitualidade e fim especulativo de lucro, a pessoa física é considerada empresário (empresa individual) equiparado a pessoa jurídica, sendo seus lucros tributados nessa condição (Decreto nº 3.000, de 26 de março de 1999 - Regulamento do Imposto sobre a Renda - RIR/1999, arts. 150, 541 e 542).\n(Instrução Normativa SRF nº 83, de 11 de outubro de 2001, art. 4º, inciso II)"
  },
  {
    "id": "492",
    "metadata": {
      "section": "ATIVIDADE RURAL EXERCIDA NO EXTERIOR"
    },
    "question": "Como  devem  ser  tributados  os  rendimentos  decorrentes  de  atividade  rural  exercida,  no exterior, por residente no Brasil?",
    "answer": "O  resultado  da  atividade  rural  exercida,  no  exterior,  por  residente  no  Brasil  (que  deve  ser  apurado separadamente da atividade rural porventura exercida no Brasil) quando positivo, integra a base de cálculo do imposto devido no ano-calendário.\nNa apuração do resultado, que deve ser feita separadamente para cada país onde a atividade rural foi exercida (na moeda original e posteriormente convertido para US$) e em seguida totalizada pela soma algébrica do resultado  em  US$  de  cada  país  (posteriormente  convertida  para  R$),  são  aplicadas  as  mesmas  normas previstas para o contribuinte que exerce a atividade no Brasil.\nÉ  vedada  a  compensação  de  resultado  total  negativo  do  exterior  com  resultado  positivo  do  Brasil  ou  de resultado negativo do Brasil com resultado total positivo do exterior, sendo, porém, permitida a compensação de resultado total negativo do exterior com resultado total positivo do exterior de anos posteriores, segundo as mesmas regras previstas para a compensação de prejuízos apurados no Brasil.\nO imposto pago no exterior pode ser compensado na Declaração de Ajuste Anual até o valor correspondente à diferença entre o imposto calculado com a inclusão do resultado da atividade rural exercida no exterior e o imposto calculado sem a inclusão desses rendimentos e desde que não seja restituído ou compensado no país de origem, observados os acordos, tratados e convenções internacionais firmados entre o Brasil e o país de origem dos rendimentos ou a existência de reciprocidade de tratamento.\nOs dados declarados pelo contribuinte ficam sujeitos a comprovação com documentos hábeis e idôneos, a critério da autoridade lançadora, quando esta o solicitar. À falta destes, o rendimento proveniente  da  atividade  rural  no  exterior  sujeita-se  ao  carnê-leão  e,  também,  ao  ajuste  na declaração anual",
    "legal_source": "(Lei nº 9.250, de 26 de dezembro de 1995, art. 21; Decreto nº 3.000, de 26 de março de 1999 Regulamento do Imposto sobre a Renda - RIR/1999, arts. 69 e 103; Instrução Normativa SRF nº 83, de 11 de outubro de 2001, arts. 27 e 28; Instrução Normativa SRF nº 208, de 27 de setembro de 2002, art. 15)"
  },
  {
    "id": "493",
    "metadata": {
      "section": "ATIVIDADE RURAL EXERCIDA NO BRASIL E NO EXTERIOR"
    },
    "question": "Como apurar a base de cálculo do imposto devido no caso de o contribuinte residente no Brasil exercer atividade rural no Brasil e no exterior?",
    "answer": "A base de cálculo é apurada da seguinte maneira:\n- a)  o  resultado  da  atividade  rural  no  Brasil  deve  ser  calculado  em  relação  a  todas  as  atividades  rurais exploradas individualmente, em conjunto ou em comunhão em decorrência do regime de casamento;\nb) o resultado da atividade no exterior deve ser calculado separadamente da atividade rural exercida no Brasil e para cada país onde a atividade rural foi exercida (na moeda original e posteriormente convertido para US$) e em seguida totalizado pela soma algébrica do resultado em US$ de cada país (posteriormente convertida para R$), sendo aplicadas as mesmas normas previstas para o contribuinte que exerce a atividade no Brasil;\n- c) é vedada a compensação de resultado total negativo do exterior com resultado positivo do Brasil ou de resultado negativo do Brasil com resultado total positivo do exterior, sendo, porém, permitida a compensação de resultado negativo com o positivo, ambos no Brasil, bem como de resultado total negativo do exterior com resultado  total  positivo  do  exterior  de  anos  posteriores,  segundo  as  mesmas  regras  previstas  para  a compensação de prejuízos apurados no Brasil;\n- d) deve ser preenchido o Demonstrativo da Atividade Rural tanto na parte referente à atividade exercida no Brasil, quanto à exercida no exterior;\n- e)  o  programa IRPF2016 automaticamente consolida o resultado tributável da atividade rural exercida no exterior, quando positivo, com o resultado tributável da atividade rural exercida no Brasil, quando positivo, para efeito de apuração da base de cálculo do imposto;\nf) o imposto pago no exterior pode ser compensado na Declaração de Ajuste Anual até o valor correspondente à diferença entre o imposto calculado com a inclusão do resultado da atividade rural exercida no exterior e o imposto calculado sem a inclusão desses rendimentos e desde que não seja restituído ou compensado no país de origem, observados os acordos, tratados e convenções internacionais firmados entre o Brasil e o país de origem dos rendimentos ou a existência de reciprocidade de tratamento",
    "legal_source": "(Lei nº 9.250, de 26 de dezembro de 1995, arts. 9º e 21; Decreto nº 3.000, de 26 de março de 1999 - Regulamento do Imposto sobre a Renda - RIR/1999, arts. 68, 69 e 103; Instrução Normativa SRF nº 83, de 11 de outubro de 2001, arts. 27 e 28; Instrução Normativa SRF nº 208, de 27 de setembro de 2002, art. 15)"
  },
  {
    "id": "494",
    "metadata": {
      "section": "ATIVIDADE RURAL EXERCIDA NO BRASIL POR NÃO RESIDENTE"
    },
    "question": "Como devem ser tributados os rendimentos decorrentes de atividade rural exercida no Brasil por não residente no país?",
    "answer": "O resultado da atividade rural exercida no Brasil por não residente no país deve ser apurado por ocasião do encerramento do ano-calendário, segundo as mesmas normas previstas para quem seja residente no Brasil, constitui a base de cálculo do imposto e é tributado à alíquota de 15%. Quando recebido por residente em país com tributação favorecida, a alíquota é de 25%.\nA apuração deve ser feita por procurador, a quem compete reter e recolher o imposto devido.\nO imposto apurado deve ser pago na data da ocorrência do fato gerador.\nOcorrendo remessa de valores antes do encerramento do ano-calendário (exceto no caso de devolução de capital), o imposto deve ser recolhido no ato sobre o valor remetido por ocasião do evento.\nNa apuração do resultado da atividade rural exercida no Brasil por não residente no país não são permitidas:\n- a) opção pelo limite da base de cálculo à razão de 20% sobre a receita bruta; e\n- b) compensação de prejuízo apurado",
    "legal_source": "(Lei nº 9.250, de 26 de dezembro de 1995, arts. 9º e 20; Instrução Normativa SRF nº 83, de 11 de outubro de 2001, art. 26; Instrução Normativa SRF nº 208, de 27 de setembro de 2002, art. 42, caput e § 3º)"
  },
  {
    "id": "495",
    "metadata": {
      "section": "IMPOSTO PAGO NO EXTERIOR"
    },
    "question": "Como compensar o imposto pago no exterior referente à atividade rural?",
    "answer": "O imposto pago no exterior pode ser compensado na Declaração de Ajuste Anual até o valor correspondente à diferença entre o imposto calculado com a inclusão do resultado da atividade rural exercida no exterior e o imposto calculado sem a inclusão desses rendimentos e desde que não seja restituído ou compensado no país de origem, observados os acordos, tratados e convenções internacionais firmados entre o Brasil e o país de origem dos rendimentos ou a existência de reciprocidade de tratamento",
    "legal_source": "(Lei nº 4.862, de 29 de novembro de 1965, art. 5º; Decreto nº 3.000, de 26 de março de 1999 Regulamento do Imposto sobre a Renda - RIR/1999, art. 103; Instrução Normativa SRF nº 208, de 27 de setembro de 2002, art. 15)"
  },
  {
    "id": "496",
    "metadata": {
      "section": "DESOBRIGAÇÃO DE PREENCHER O DEMONSTRATIVO DA ATIVIDADE RURAL"
    },
    "question": "Como deve proceder o contribuinte obrigado à apresentação da Declaração de Ajuste Anual e  desobrigado  do  preenchimento  do  Demonstrativo  da  Atividade  Rural,  em  relação  aos  bens destinados à exploração da atividade rural?",
    "answer": "O contribuinte deve declará-los, neste ano, na Declaração de Bens e Direitos da própria Declaração de Ajuste Anual, sem indicação do respectivo valor, ficando-lhe assegurado o direito de declará-los no Demonstrativo da Atividade Rural, no primeiro exercício em que estiver novamente obrigado a apresentá-lo.\nEntretanto,  caso  pretenda  compensar,  no  ano-calendário  de  2015  ou  posteriores,  resultados  negativos (prejuízos)  de  anos-calendário  anteriores  ou  do  próprio  ano-calendário  de  2015,  deve  apresentar  a Declaração de Ajuste Anual por meio do Programa IRPF 2016, com o preenchimento do Demonstrativo da Atividade Rural.",
    "legal_source": null
  },
  {
    "id": "497",
    "metadata": {
      "section": "ALIENAÇÃO DE PROPRIEDADE RURAL"
    },
    "question": "Como se apura o imposto relativo à alienação de propriedade rural?",
    "answer": "Inicialmente deve-se destacar que na alienação de propriedade rural pode ocorrer a alienação apenas da terra nua (sobre a qual se apura o ganho de capital), ou da terra nua mais benfeitorias. Caso o instrumento de transmissão identifique separadamente o valor de alienação da terra nua e das benfeitorias e o custo dessas benfeitorias (tanto as adquiridas pelo alienante quanto as por este realizadas) tenha sido deduzido como custo ou despesa da atividade rural, o valor de sua alienação deve ser oferecido  à tributação como receita da atividade rural.\nQuando o instrumento de transmissão não identificar separadamente o valor de alienação da terra nua e das benfeitorias, o valor dessas deve ser apurado por meio de cálculo específico, conforme regras que constam nas perguntas a seguir indicadas.\nCaso o custo das benfeitorias (tanto as adquiridas pelo alienante quanto as por este realizadas) não tenha sido deduzido como custo ou despesa da atividade rural, o seu valor integra o custo de aquisição para fins de apuração do ganho de capital, sobre o valor total da alienação",
    "legal_source": "(Decreto nº 3.000, de 26 de março de 1999 - Regulamento do Imposto sobre a Renda - RIR/1999, art. 61; Instrução Normativa SRF nº 83, de 11 de outubro de 2001, art. 5º; § 2º, inciso III; Instrução Normativa SRF nº 84, de 11 de outubro de 2001, art. 3º)"
  },
  {
    "id": "498",
    "metadata": {
      "section": "RECOLHIMENTO COMPLEMENTAR"
    },
    "question": "O  resultado  tributável  apurado  na  atividade  rural  pode  compor  a  base  de  cálculo  do recolhimento complementar?",
    "answer": "Sim. É facultado ao contribuinte efetuar o recolhimento complementar sobre o resultado tributável da atividade rural. O código de recolhimento no Documento de Arrecadação de Receitas Federais (Darf) é 0246",
    "legal_source": "(Lei nº 8.383, de 1991, art. 7º; Decreto nº 3.000, de 26 de março de 1999 - Regulamento do Imposto sobre a Renda - RIR/1999, art. 114; Instrução Normativa RFB nº 1.500, de 29 de outubro de 2014, arts. 67 a 69 e 107)"
  },
  {
    "id": "499",
    "metadata": {
      "section": "VALOR RECEBIDO EM PRODUTOS RURAIS POR TERRA CEDIDA"
    },
    "question": "Considera-se receita da atividade rural o valor recebido em produtos rurais por proprietário de terra cedida, por exemplo, a usina de açúcar, quando esta assume os custos do plantio à colheita da produção?",
    "answer": "Para ser considerado como receita da atividade rural,  esse valor deve ser decorrente de um contrato de parceria rural, caso contrário, trata-se de arrendamento sujeito à retenção na fonte e, também, ao ajuste na declaração anual",
    "legal_source": "(Lei nº 4.506, de 30 de novembro de 1964, art. 21; Decreto nº 3.000, de 26 de março de 1999 Regulamento do Imposto sobre a Renda - RIR/1999, art. 49; Instrução Normativa SRF nº 83, de 11 de outubro de 2001, art. 4º)"
  },
  {
    "id": "500",
    "metadata": {
      "section": "TRANSFERÊNCIA  DE  BENS  E  BENFEITORIAS  NA  HERANÇA,  DISSOLUÇÃO  DA  SOCIEDADE CONJUGAL OU DOAÇÃO"
    },
    "question": "Qual é o tratamento tributário da transferência dos bens e benfeitorias na herança, dissolução da sociedade conjugal ou doação, quando recebidos pelos sucessores legítimos, ex-cônjuges ou donatários?",
    "answer": "- I - Caso o custo dos bens e benfeitorias que estejam sendo transferidos tenha sido deduzido como custo ou despesa da atividade rural, pelo espólio, ex-cônjuge ou doador, o tratamento tributário é o seguinte:\n1. Espólio, ex-cônjuge ou doador que entrega os bens e benfeitorias:\nNo mês da partilha, dissolução ou doação, com a entrega efetiva dos bens e benfeitorias, deve ser incluído como receita da atividade rural o valor correspondente à recuperação de custos (custo histórico) ou do valor de mercado a eles atribuído;\n2. Sucessores legítimos, ex-cônjuge ou donatários que recebem os bens e benfeitorias:\n- a) Caso continuem a exploração da atividade rural na unidade recebida, podem deduzir como despesa da atividade rural no mês da partilha, dissolução ou doação o valor incluído como receita pelo espólio, ex-cônjuge ou doador e não incluir os bens e benfeitorias na Declaração de Bens e Direitos, devendo informá-los no campo 'Discriminação' da Declaração de Bens do Demonstrativo da Atividade Rural, identificando-os de forma minuciosa, sem qualquer valor;\n- b)  Caso  não  continuem  a  exploração  da  atividade  rural  na  unidade  recebida,  devem  informar,  na Declaração  de  Bens  e  Direitos,  os  bens  e  benfeitorias  recebidos,  especificando-os  no  campo 'Discriminação',  deixando  em  branco  o  campo  'Situação  em  31/12/2014  (R$)',  e  incluindo  no campo 'Situação em 31/12/2015 (R$)', o valor incluído como receita pelo espólio, ex-cônjuge ou doador.\nEm qualquer  das hipóteses acima, os sucessores legítimos,  os  ex-cônjuges  ou  os  donatários  que recebem os bens e benfeitorias informam o valor incluído como receita pelo espólio, ex-cônjuge ou doador como rendimento isento na Declaração de Ajuste Anual.\n- II - Caso o custo dos bens e benfeitorias que estejam sendo transferidos não tenha sido deduzido como custo ou despesa da atividade rural, pelo espólio, ex-cônjuge ou doador, o seu valor integra o custo de aquisição, podendo ser somado ao valor da terra nua, para efeito de eventual apuração de ganho de capital, se for o caso.\nCaso o de cujus tenha recebido adiantamento de recursos financeiros por conta de venda para entrega futura, a qual não foi feita e ficou a cargo do meeiro(a) ou dos sucessores legítimos, a receita correspondente é tributada como rendimento da atividade rural destes, caso continuem a exploração da atividade rural na unidade recebida, ou do espólio caso não encerrado o inventário, no mês da entrega dos produtos",
    "legal_source": "(Instrução Normativa SRF nº 83, de 11 de outubro de 2001, art. 19).\n(Lei nº 9.532, de 10 de dezembro de 1997, art. 23; Instrução Normativa SRF nº 84, de 11 de outubro de 2001, art. 20)"
  },
  {
    "id": "501",
    "metadata": {
      "section": "ALIENAÇÃO DE IMÓVEL RURAL E BENFEITORIAS - CONVERSÃO POR ÍNDICE DE PRODUTOS RURAIS"
    },
    "question": "Como deve o contribuinte tributar a variação ocorrida entre a data da venda e a do efetivo recebimento, no caso de alienação de imóvel rural com recebimento parcelado atualizado por índice de cotação de produtos rurais?",
    "answer": "Na alienação de imóvel rural com valor de alienação recebido parceladamente e atualizado por índice de cotação de produtos rurais (arroba de boi ou vaca, saca de soja ou milho etc.), o imposto deve ser apurado da forma a seguir descrita.\nNesse  caso,  apura-se  o  ganho  de  capital  em  relação  ao  valor  total  da  alienação,  podendo  o  valor  das benfeitorias, se existentes, integrar o custo",
    "legal_source": "(Decreto nº 3.000, de 26 de março de 1999 - Regulamento do Imposto sobre a Renda - RIR/1999, arts. 117 a 142).\nOs acréscimos auferidos no negócio, correspondentes à variação positiva do índice combinado, devem ser tributados em separado do ganho de capital, sujeitando-se ao recolhimento mensal obrigatório (carnê-leão), se recebidos de pessoa física, ou à retenção na fonte, se pagos por pessoa jurídica, e, também, ao ajuste na declaração anual.\n- 2 - Contribuinte possui imóvel rural com benfeitorias, que foram deduzidas como despesas de custeio ou investimentos da atividade rural em anos anteriores.\nNesse  caso,  apura-se  o  ganho  de  capital  em  relação  apenas  ao  valor  da  terra  nua,  devendo  a  receita correspondente às benfeitorias ser tributada como da atividade rural.\nOs acréscimos auferidos no negócio, correspondentes à variação positiva do índice combinado, devem ser tributados:\na) em relação à terra nua, em separado do ganho de capital, sujeitando-se ao recolhimento mensal obrigatório (carnê-leão), se recebidos de pessoa física, ou à retenção na fonte, se pagos por pessoa jurídica, e, também, ao ajuste na declaração anual;\n- b) em relação às benfeitorias, como receita da atividade rural, juntamente com o valor original recebido pela venda destas.\nCaso a variação do índice contratado resulte em diminuição do valor a pagar em relação ao previsto originalmente, não haverá redução na base de cálculo do ganho de capital.\n(Decreto nº 3.000, de 26 de março de 1999 - Regulamento do Imposto sobre a Renda - RIR/1999, arts. 61, 117 a 142; Instrução Normativa SRF nº 83, de 11 de outubro de 2001, arts. 5º, § 2º, inciso III, e 18; Instrução Normativa SRF nº 84, de 11 de outubro de 2001, art. 3º)"
  },
  {
    "id": "502",
    "metadata": {
      "section": "ALIENAÇÃO DE BEM RURAL - CONVERSÃO POR ÍNDICE DE PRODUTOS RURAIS"
    },
    "question": "Como deve o contribuinte tributar a variação ocorrida entre a data da venda e a do efetivo recebimento, no caso de alienação de bens móveis da atividade rural com recebimento parcelado atualizado por índice de cotação de produtos rurais?",
    "answer": "Na alienação de bens móveis da atividade rural com valor de alienação recebido parceladamente e atualizado por índice de cotação de produtos rurais (arroba de boi ou vaca, saca de soja ou milho etc.), o imposto deve ser apurado da forma a seguir descrita.\nNesse caso, apura-se o ganho de capital em relação ao valor total da alienação",
    "legal_source": "(Decreto nº 3.000, de 26 de março de 1999 - Regulamento do Imposto sobre a Renda - RIR/1999, arts. 117 a 142).\nOs acréscimos auferidos no negócio, correspondentes à variação positiva do índice combinado, devem ser tributados em separado do ganho de capital, sujeitando-se ao recolhimento mensal obrigatório (carnê-leão), se recebidos de pessoa física, ou à retenção na fonte, se pagos por pessoa jurídica, e, também, ao ajuste na declaração anual.\nNesse caso, o valor original recebido pela venda dos bens móveis e os acréscimos auferidos no negócio, correspondentes à variação positiva do índice combinado, devem ser tributados como receita da atividade rural.\nCaso  se  trate  de  bens  alienados  juntamente  com  imóvel  rural,  sem  que  o  instrumento  de  transmissão identifique separadamente seu valor, deve ser apurada a parcela da receita correspondente à alienação dos bens, por meio de cálculo específico, conforme regras constantes da pergunta 517.\nCaso a variação do índice contratado resulte em diminuição do valor a pagar em relação ao previsto originalmente, não haverá redução na base de cálculo do ganho de capital.\n(Decreto nº 3.000, de 26 de março de 1999 - Regulamento do Imposto sobre a Renda - RIR/1999, art. 61, §§ 1º e 4º; Instrução Normativa SRF nº 83, de 11 de outubro de 2001, arts. 5º, § 2º e 18)"
  },
  {
    "id": "503",
    "metadata": {
      "section": "FUNDO DE LIQUIDEZ"
    },
    "question": "Qual é o tratamento tributário das operações referentes à linha de crédito destinada a financiar a liquidação de dívidas de produtores rurais de que trata a Lei nº 11.524, de 24 de setembro de 2007?",
    "answer": "No caso de pessoa física, os valores das participações para constituição do fundo de liquidez de que trata o artigo 3º da referida lei poderão ser considerados como despesa da atividade rural, enquanto que os bônus de adimplência de que trata o inciso III do § 1º do mesmo artigo serão classificados como receita da atividade rural",
    "legal_source": "(Lei nº 11.524, de 24 de setembro de 2007, art. 3º; Ato Declaratório Interpretativo RFB nº 18, de 6 de dezembro de 2007)"
  },
  {
    "id": "504",
    "metadata": {
      "section": "VARIAÇÃO CAMBIAL"
    },
    "question": "Qual  é  o  tratamento  tributário  da  variação  cambial  apurada  quando  da  liquidação  de empréstimos obtidos em moeda estrangeira?",
    "answer": "O valor da variação cambial apurada no momento da liquidação de empréstimo obtido em moeda estrangeira, pela diferença em comparação com o valor contratado, será considerado receita ou despesa da atividade rural, conforme o caso, na data de pagamento de cada parcela.",
    "legal_source": null
  },
  {
    "id": "505",
    "metadata": {
      "section": "VALOR DO ARRENDAMENTO RECEBIDO EM PRODUTOS"
    },
    "question": "Como deve proceder o contribuinte que receber, em produtos rurais, o valor correspondente a determinado arrendamento rural?",
    "answer": "O valor  dos  produtos  rurais  deve  ser  convertido  em moeda  pelo  preço  corrente  de  mercado,  no  mês  do recebimento, ou pelo preço mínimo oficial, o maior dos dois, sujeitando-se ao carnê-leão, se recebido de pessoa física, ou à retenção na fonte, se pago por pessoa jurídica, e, também, ao ajuste na declaração anual.\nQuando estes bens forem vendidos, o contribuinte deve apurar o ganho de capital considerando como custo o valor anteriormente a eles atribuído como rendimento (para efeito da apuração da base de cálculo do carnêleão ou da retenção na fonte)",
    "legal_source": "(Decreto-Lei nº 5.844, de 1943, art. 198; Decreto nº 3.000, de 26 de março de 1999 - Regulamento do Imposto sobre a Renda - RIR/1999, art. 994; Decreto nº 59.566, de 14 de novembro de 1966, arts. 16, 18 e 19)"
  },
  {
    "id": "506",
    "metadata": {
      "section": "TRIPULAÇÃO DE BARCOS PESQUEIROS"
    },
    "question": "Como são considerados os rendimentos recebidos pela pessoa física tripulante de barcos pesqueiros?",
    "answer": "Os rendimentos derivados das atividades de captura e venda in natura do pescado são oriundos da exploração animal e consideram-se da atividade rural.\nOs rendimentos da pessoa física tripulante de barcos pesqueiros têm o seguinte tratamento:\n- 1 - quando à pessoa física couber parte ou quinhão nos resultados da pesca, equipara-se a parceiro rural para os efeitos do imposto sobre a renda. Não é tributável na fonte ou no carnê-leão o quinhão ou a parte de cada um, por ocasião do rateio do produto da pesca, pois constitui rendimento da atividade rural;\n- 2 - quando a pessoa física exercer as suas funções mediante contrato de trabalho com vínculo empregatício, de conformidade com o que prescreve a Consolidação das Leis do Trabalho (CLT), as quantias recebidas são rendimentos do trabalho e sujeitam-se à tributação na fonte e, também, ao ajuste na declaração anual;\n3 - no caso de a pessoa física prestar serviço sem vínculo empregatício, os valores recebidos sujeitam-se ao carnê-leão, se recebidos de pessoas físicas, ou à retenção na fonte, se pagos por pessoa jurídica, e, também, ao ajuste na declaração anual",
    "legal_source": "(Lei  nº  8.023,  de  12  de  abril  de  1990,  art.  13;  Decreto  nº  3.000,  de  26  de  março  de  1999  Regulamento do Imposto sobre a Renda - RIR/1999, arts. 57 e 58; Instrução Normativa SRF nº 83, de 11 de outubro de 2001, art. 14; Parecer Normativo CST nº 68, de 14 de setembro de 1976)"
  },
  {
    "id": "507",
    "metadata": {
      "section": "ADIANTAMENTOS RECEBIDOS RELATIVOS A PRODUTO RURAL"
    },
    "question": "Como devem ser considerados os valores recebidos em adiantamento relativo à venda de produto rural a ser entregue em ano posterior ao financiador?",
    "answer": "Como o contrato de compra e venda de coisa futura  configura modalidade de ato jurídico sob condição suspensiva, ou seja, modalidade em que a eficácia do ato jurídico fica pendente de evento futuro, o fato gerador da obrigação tributária somente ocorre com o implemento da condição, isto é, com a materialização da coisa futura (produção rural) e sua venda ao financiador.\nDessa forma, a importância paga pela aquisição da produção, referente à parte contratada que o produtor tenha recebido como antecipação, deve ser computada como receita somente no mês do ano-calendário em que a condição se implementar, ou seja, no mês em que a venda se concluir com a entrega efetiva dos produtos.\nCaso haja devolução de valor antes da efetiva entrega do produto rural, este valor deve ser diminuído da importância recebida por conta da venda, porém, se houver devolução depois da entrega efetiva do produto rural, este valor constituirá despesa no mês da devolução.\nO valor recebido por conta de adiantamento de recursos financeiros, referente à venda de produto rural a ser entregue em ano posterior, deve ser informado na linha própria da Apuração do Resultado não tributável do Demonstrativo da Atividade Rural",
    "legal_source": "(Decreto nº 3.000, de 26 de março de 1999 - Regulamento do Imposto sobre a Renda - RIR/1999, art. 61, § 2º; Instrução Normativa SRF nº 83, de 11 de outubro de 2001, art. 19)"
  },
  {
    "id": "508",
    "metadata": {
      "section": "ADIANTAMENTOS RECEBIDOS EM ANOS ANTERIORES"
    },
    "question": "Como  tributar  os  adiantamentos  recebidos  em  anos  anteriores  relativos  a  produto  rural entregue no ano-calendário que se está declarando?",
    "answer": "Os valores que não tiverem sido computados como receita no exercício financeiro correspondente ao seu recebimento, em função de terem se constituído em adiantamentos por conta de venda para entrega futura recebidos em anos anteriores, devem ser considerados nos anos posteriores como receita da atividade rural no mês da efetiva entrega do produto rural.\nCaso haja devolução de valor antes da efetiva entrega do produto rural, este valor deve ser diminuído da importância recebida por conta da venda, porém, se houver devolução após a entrega efetiva do produto rural, este valor constituirá despesa no mês da devolução.\nAlém disso, estes valores devem ser informados na linha própria da Apuração do Resultado Não Tributável do Demonstrativo da Atividade Rural",
    "legal_source": "(Decreto nº 3.000, de 26 de março de 1999 - Regulamento do Imposto sobre a Renda - RIR/1999, art. 61, § 2º; Instrução Normativa SRF nº 83, de 11 de outubro de 2001, art.19)"
  },
  {
    "id": "509",
    "metadata": {
      "section": "DEVOLUÇÃO DE COMPRAS"
    },
    "question": "Qual é o tratamento tributário do valor recebido em moeda corrente do fornecedor, decorrente da devolução de bens e insumos rurais anteriormente adquiridos e pagos?",
    "answer": "Caso a devolução ocorra no mesmo ano-calendário do pagamento da aquisição, este valor deve ser diminuído da importância considerada como despesa, porém, se houver a devolução no ano-calendário seguinte (ou seguintes), este valor constituirá receita da atividade rural no mês do recebimento.",
    "legal_source": null
  },
  {
    "id": "510",
    "metadata": {
      "section": "CESSÃO DE DIREITO DE BEM DESTINADO À ATIVIDADE RURAL"
    },
    "question": "Considera-se receita da atividade rural a cessão de direito à aquisição, por meio de consórcio, de bem destinado à atividade rural?",
    "answer": "Não, tributa-se como ganho de capital a transferência (cessão de direito à aquisição de bem) enquanto não recebido o bem. Entretanto, no caso de bem já contemplado, considera-se receita da atividade rural o valor recebido pela cessão do próprio bem",
    "legal_source": "(Decreto nº 3.000, de 26 de março de 1999 - Regulamento do Imposto sobre a Renda - RIR/1999, art. 62, §§ 5º e 6º; Instrução Normativa SRF nº 83, de 11 de outubro de 2001, arts. 5º, e 17, §§ 2º e 3º)"
  },
  {
    "id": "511",
    "metadata": {
      "section": "VALORES RECEBIDOS DE ÓRGÃOS PÚBLICOS"
    },
    "question": "Devem ser consideradas como receita de atividade rural as importâncias recebidas de órgãos públicos para reembolso do custo operacional?",
    "answer": "Os valores recebidos de órgãos públicos, tais como auxílios, subvenções, subsídios, Aquisições do Governo Federal (AGF), Prêmio Equalizador Pago ao Produtor (Pepro) e as indenizações recebidas do Programa de Garantia da Atividade Agropecuária (Pro-Agro) são considerados como receita da atividade rural no mês em que forem recebidos.\nTambém classificam-se como receita da atividade rural os valores recebidos a título de crédito tributário, como, por exemplo, as transferências de crédito de Imposto sobre Operações relativas à\nCirculação  de  Mercadorias  e  sobre  Prestações  de  Serviços  de  Transporte  Interestadual  e Intermunicipal e de Comunicação (ICMS), quando previstas nas respectivas legislações",
    "legal_source": "(Decreto nº 3.000, de 26 de março de 1999 - Regulamento do Imposto sobre a Renda - RIR/1999, art. 61; Instrução Normativa SRF nº 83, de 11 de outubro de 2001, art. 5º, § 2º, inciso I)"
  },
  {
    "id": "512",
    "metadata": {
      "section": "RECEBIMENTO DE SEGURO"
    },
    "question": "Qual é o tratamento tributário do valor recebido por liquidação de sinistro, furto ou roubo de insumos, bens ou produtos rurais?",
    "answer": "O valor recebido das companhias seguradoras, nestes casos, deve ser considerado receita da atividade rural, com o mesmo efeito de ter sido alienado, tendo em vista a anterior apropriação destes itens como custo ou despesa daquela atividade.",
    "legal_source": null
  },
  {
    "id": "513",
    "metadata": {
      "section": "NOTA PROMISSÓRIA RURAL"
    },
    "question": "Como devem ser consideradas as receitas provenientes de vendas efetuadas a prazo, com emissão de nota promissória rural a vencer em outro ano-calendário?",
    "answer": "Os  valores  correspondentes  à  venda  a  prazo,  vinculada  à  emissão  de  notas  promissórias  rurais,  são considerados como receita da  atividade  rural  no  mês  em  que  o  vendedor  vier  a  receber  efetivamente  o pagamento garantido pelos títulos",
    "legal_source": "(Decreto-lei nº 167, de 14 de fevereiro de 1967, arts. 42 e 43; Decreto nº 3.000, de 26 de março de 1999 - Regulamento do Imposto sobre a Renda - RIR/1999, art. 61; Instrução Normativa SRF nº 83, de 11 de outubro de 2001, art. 18; Parecer Normativo CST nº 1, de 4 de fevereiro de 1985)"
  },
  {
    "id": "514",
    "metadata": {
      "section": "DECISÃO JUDICIAL"
    },
    "question": "Como devem ser tributados as receitas da atividade rural, a atualização monetária e os juros recebidos em decorrência de decisão judicial, em virtude de mora do devedor?",
    "answer": "Independentemente do ano a que se refiram, todos esses valores são considerados receita da atividade rural apenas no mês de seu efetivo recebimento",
    "legal_source": "(Decreto nº 3.000, de 26 de março de 1999 - Regulamento do Imposto sobre a Renda - RIR/1999, art. 61; Instrução Normativa SRF nº 83, de 11 de outubro de 2001, art. 18)"
  },
  {
    "id": "515",
    "metadata": {
      "section": "PRODUTO RURAL VENDIDO POR COOPERATIVA"
    },
    "question": "Quando se apropria a receita no caso de produto rural vendido por intermédio de cooperativa?",
    "answer": "Como o ato cooperativo não implica operação de mercado, nem contrato de compra e venda de mercadoria ou produto, e como a entrega de produto rural do cooperado à sua cooperativa não significa mais do que a outorga de poderes, o cômputo como receita e a tributação dos rendimentos deve ocorrer no momento do recebimento do produto da venda de produto agropecuário realizado pela sociedade cooperativa.\nRessalte-se  que  integram  também  a  receita  da  atividade  rural  as  sobras  líquidas  decorrentes  da comercialização de produtos agropecuários, apuradas na demonstração de resultado do exercício - sobras ou perdas líquidas e quando pagas, creditadas ou distribuídas pelas sociedades cooperativas de produção agropecuária ou agroindustrial aos cooperados produtores rurais",
    "legal_source": "(Decreto nº 3.000, de 26 de março de 1999 - Regulamento do Imposto sobre a Renda - RIR/1999, art. 61; Instrução Normativa SRF nº 83, de 11 de outubro de 2001, art. 5º; Parecer Normativo CST nº 66, de 5 de setembro de 1986)"
  },
  {
    "id": "516",
    "metadata": {
      "section": "ANIMAIS, PRODUTOS OU BENS RURAIS ENTREGUES PARA INTEGRALIZAÇÃO DE QUOTAS"
    },
    "question": "Animais, produtos ou bens rurais entregues para integralizar quotas subscritas em sociedade (empresa rural) configuram receita da atividade rural?",
    "answer": "Sim, a entrega de animais, produtos ou bens rurais para integralização de capital em sociedade por quotas implica obtenção de receita e, em consequência, deve compor o resultado da atividade rural. O valor pelo qual os animais, produtos ou bens rurais forem transferidos deve ser incluído como receita para apuração do rendimento tributável",
    "legal_source": "(Decreto nº 3.000, de 26 de março de 1999 - Regulamento do Imposto sobre a Renda - RIR/1999, art. 61; Instrução Normativa SRF nº 83, de 11 de outubro de 2001, art. 5º, § 2º, inciso V)"
  },
  {
    "id": "517",
    "metadata": {
      "section": "VALOR DE ALIENAÇÃO DOS BENS OU BENFEITORIAS VENDIDOS"
    },
    "question": "Qual é o valor de alienação a ser atribuído aos bens ou benfeitorias vendidos juntamente com a terra nua, quando no instrumento de transmissão não constar em separado seu valor?",
    "answer": "No  caso  de  alienação  de  bens  ou  benfeitorias  juntamente  com  a  terra  nua,  sem  que  o  instrumento  de transmissão identifique separadamente o valor da terra nua, o valor de venda a ser atribuído aos bens ou benfeitorias é determinado da maneira a seguir descrita.\na) calcula-se o valor dos bens ou benfeitorias que foram deduzidos como custo ou despesa na apuração do resultado da atividade rural da seguinte forma:\n-  os valores apropriados nos anos-calendário de 1990 e 1991, em moeda, devem ser convertidos em Ufir pelo valor de Cr$ 597,06 e reconvertidos para reais pelo valor de R$ 0,6767;\n-  os valores apropriados no período de 01/01/1992 a 31/12/1994 em Ufir, mediante a divisão pelo seu valor no mês do pagamento do bem, devem ser reconvertidos para reais pelo valor de R$ 0,6767;\n-  os valores apropriados a partir de 01/01/1995 devem ser considerados pelo seu valor original em reais.\n- b) determina-se a relação percentual entre o valor dos bens ou benfeitorias computadas como despesa, que corresponde ao total em reais apurado conforme a alínea \"a\", e o custo total em reais do patrimônio alienado, ou seja, do imóvel rural (terra nua e benfeitorias) somado ao dos bens;\nc)  aplica-se  o  percentual  apurado  na  alínea  \"b\"  sobre  o  valor  de  alienação  do  patrimônio,  constante  do instrumento de transmissão. Essa quantia deve ser oferecida à tributação como receita da atividade rural e a diferença entre o valor total de alienação e esta quantia será considerada valor de alienação da terra nua para cálculo do ganho de capital.\nNesse caso, os rendimentos auferidos na venda dos bens ou benfeitorias são tributados como ganho de capital, a ser apurado separadamente para os bens, considerando-se:\n- a) como custo de aquisição, o valor em reais, separadamente dos bens e das benfeitorias, constante na ficha de Bens e Direitos de sua declaração de rendimentos, somando-se em seguida o valor das benfeitorias ao da terra nua, ou zero, caso não tenha sido incluído na ficha de Bens e Direitos; e\nb) como valor de alienação, a parcela do valor recebido na venda do patrimônio correspondente aos bens e às benfeitorias, a ser calculada da seguinte forma:\nb.1) determina-se a relação percentual entre o custo de aquisição em reais dos bens, e posteriormente em separado das benfeitorias, e o custo total em reais do patrimônio alienado, ou seja, do imóvel rural (terra nua e benfeitorias) somado ao dos bens. Caso os bens ou benfeitorias não tenham sido incluídos na ficha de Bens e Direitos, o contribuinte deve providenciar um laudo de avaliação de acordo com as normas da Associação Brasileira de Normas Técnicas (ABNT), relativo à data da alienação, para determinar a relação percentual entre o valor dos bens ou benfeitorias e o do patrimônio alienado;\n- b.2)  aplica-se  o  percentual  apurado  conforme  o  item  anterior  sobre  o  valor  de  alienação  do  patrimônio, constante do instrumento de transmissão;\n- b.3) o valor encontrado relativo às benfeitorias deve ser somado ao valor da terra nua, enquanto que o relativo aos bens deve ser considerado isoladamente.\nEm qualquer das hipóteses, o valor de alienação da terra nua não constitui receita da atividade rural e sujeita-se à apuração do ganho de capital",
    "legal_source": "(Lei nº 8.023, de 12 de abril de 1990, art. 4º, § 3º; Decreto nº 3.000, de 26 de março de 1999 Regulamento do Imposto sobre a Renda - RIR/1999, arts. 61 e 117 a 142; Instrução Normativa SRF nº 83, de 11 de outubro de 2001, arts. 5º e 9º)"
  },
  {
    "id": "518",
    "metadata": {
      "section": "DOCUMENTO DE VENDA DE BENS E BENFEITORIAS"
    },
    "question": "Qual é o documento que comprova a venda de bens e benfeitorias utilizados na atividade rural?",
    "answer": "A  receita  decorrente  da  venda  de  bens  e  benfeitorias  deve  ser  sempre  comprovada  por  documentos reconhecidos pelas fiscalizações estaduais, por instrumentos de transmissão, quando alienados juntamente com o imóvel rural, ou por documentos hábeis e idôneos, inclusive recibos, onde necessariamente devem constar as informações do adquirente, o preço, a data da operação e as condições de pagamento",
    "legal_source": "(Decreto nº 3.000, de 26 de março de 1999 - Regulamento do Imposto sobre a Renda - RIR/1999, art. 61; Instrução Normativa SRF nº 83, de 11 de outubro de 2001, art. 6º)"
  },
  {
    "id": "519",
    "metadata": {
      "section": "VENDA DE BENS POSTERIORMENTE À ALIENAÇÃO DO IMÓVEL RURAL"
    },
    "question": "Qual é o tratamento tributário do valor obtido na venda de bens da atividade rural em mês posterior ao da alienação do imóvel rural por pessoa física que nele exercia esta atividade?",
    "answer": "Os  bens  (tratores,  utilitários  e  demais  equipamentos),  quando  adquiridos  e  utilizados  na  exploração  da atividade rural, são considerados investimentos e deduzidos como despesa na apuração do resultado.\nCaso isto tenha ocorrido, o resultado da atividade rural deve ser ajustado pela inclusão como receita, no mês da alienação da propriedade rural, do valor correspondente à recuperação de custos (custo histórico) ou do valor de mercado a eles atribuído.\nQuando  estes  bens  forem  posteriormente  vendidos,  o  contribuinte  deve  apurar  o  ganho  de  capital considerando como custo o valor anteriormente a eles atribuído como receita (recuperação de custos ou valor de mercado) para efeito da apuração do resultado da atividade rural no mês da venda da propriedade.\nEntretanto se ele voltar a explorar a atividade rural, após alguma interrupção, poderá novamente considerar como custo desta atividade o valor anteriormente a eles atribuído como receita (recuperação de custos ou valor de mercado).\nSe o contribuinte prosseguir sem interrupção na exploração da atividade rural, transferindo esses bens para outro imóvel rural, a venda deles será considerada receita da atividade rural no mês do efetivo recebimento",
    "legal_source": "(Decreto nº 3.000, de 26 de março de 1999 - Regulamento do Imposto sobre a Renda - RIR/1999, art. 61; Instrução Normativa SRF nº 83, de 11 de outubro de 2001, art. 5º)"
  },
  {
    "id": "520",
    "metadata": {
      "section": "VENDA DE PRODUTO RURAL POSTERIORMENTE À ALIENAÇÃO DO IMÓVEL RURAL"
    },
    "question": "Qual é o tratamento tributário do valor obtido na venda de produto rural em data posterior à da alienação do imóvel rural no qual ele foi produzido?",
    "answer": "O valor recebido na venda de produto rural deve ser tributado pelo ex-proprietário como receita da atividade rural, no mês de seu efetivo recebimento, desde que comprovado que tal produto seja resultante de atividade rural exercida por ele, na propriedade alienada.\nExcetuada a hipótese acima referida:\n- a) os rendimentos auferidos na venda são tributados como ganho de capital, se esta atividade não for exercida com habitualidade",
    "legal_source": "(Lei nº 7.713, de 22 de dezembro de 1988, art. 3º, § 2º); ou\n- b) se houver habitualidade e fim especulativo de lucro, a pessoa física será considerada empresário (empresa individual) equiparado a pessoa jurídica, sendo seus lucros tributados nessa condição (Decreto nº 3.000, de 26 de março de 1999 - Regulamento do Imposto sobre a Renda - RIR/1999, arts. 150, 541 e 542).\nA receita bruta, decorrente da venda de produtos rurais, deve ser comprovada por documentos hábeis e idôneos usualmente utilizados, tais como: nota fiscal do produtor, nota fiscal de entrada, nota promissória rural vinculada à nota fiscal do produtor e demais documentos reconhecidos pelas fiscalizações estaduais.\n(Decreto nº 3.000, de 26 de março de 1999 - Regulamento do Imposto sobre a Renda - RIR/1999, art. 61; Instrução Normativa SRF nº 83, de 11 de novembro de 2001, art. 5º)"
  },
  {
    "id": "521",
    "metadata": {
      "section": "VENDA DE BENS E BENFEITORIAS  RECEBIDOS  EM  HERANÇA,  DISSOLUÇÃO  DA  SOCIEDADE CONJUGAL OU DOAÇÃO"
    },
    "question": "Qual é o tratamento tributário do valor obtido na venda de bens e benfeitorias recebidos em herança, dissolução da sociedade conjugal ou doação?",
    "answer": "- 1 - Se o sucessor legítimo, ex-cônjuge ou donatário explorar atividade rural, ainda que como arrendatário ou parceiro, o valor obtido será incluído como receita da atividade rural",
    "legal_source": "(Lei nº 8.023, de 12 de abril de 1990; Lei nº 8.383, de 30 de dezembro de 1991).\n- 2 - Excetuada a hipótese acima referida:\n- a) os rendimentos auferidos na venda são tributados como ganho de capital, se esta atividade não for exercida com habitualidade (Lei nº 7.713, de 22 de dezembro de 1988, art. 3º, § 2º); ou\n- b) se houver habitualidade e fim especulativo de lucro, a pessoa física será considerada empresário (empresa individual equiparado a pessoa jurídica, sendo seus lucros tributados nessa condição (Decreto nº 3.000, de 26 de março de 1999 - Regulamento do Imposto sobre a Renda - RIR/1999, arts. 150, 541 e 542).\n(Parecer Normativo CST nº 90, de 16 de outubro de 1978)"
  },
  {
    "id": "522",
    "metadata": {
      "section": "GASTOS COM ASSISTÊNCIA À SAÚDE"
    },
    "question": "Gastos com assistência à saúde de trabalhador rural podem ser deduzidos como despesa da atividade rural?",
    "answer": "Somente podem ser deduzidos os gastos com assistência à saúde do trabalhador rural que se configurem como permanentes e constantes, e se destinem à melhoria da condição de vida dele, não sendo permitida a dedução de gastos eventuais",
    "legal_source": "(Lei  nº  8.023,  de  12  de  abril  de  1990,  art.  6º;  Decreto  nº  3.000,  de  26  de  março  de  1999  Regulamento do Imposto sobre a Renda - RIR/1999, art. 62, § 2º; Instrução Normativa SRF nº 83, de 11 de outubro de 2001, art. 8º, VII)"
  },
  {
    "id": "523",
    "metadata": {
      "section": "PAGAMENTO ANTECIPADO DO PREÇO - APROPRIAÇÃO"
    },
    "question": "Quando  se  apropria  a  despesa  decorrente  de  aquisição  de  gado  ou  de  outros  bens  da atividade rural com pagamento antecipado do preço?",
    "answer": "Os valores efetivamente pagos antecipadamente para aquisição de bens da atividade rural são computados como despesa somente no mês do recebimento dos animais ou bens",
    "legal_source": "(Decreto nº 3.000, de 26 de março de 1999 - Regulamento do Imposto sobre a Renda - RIR/1999, art. 62; Instrução Normativa SRF nº 83, de 11 de outubro de 2001, art. 17 § 3º)"
  },
  {
    "id": "524",
    "metadata": {
      "section": "DESPESAS COM VEÍCULOS"
    },
    "question": "Podem  ser  deduzidas  na  atividade  rural  as  despesas  de  aluguel,  uso  e  manutenção  de veículos?",
    "answer": "Sim, desde que as despesas sejam realizadas com veículos utilizados diretamente na atividade rural, tais como os gastos realizados com aluguel, peças de reposição, manutenção e uso de veículos, combustíveis, óleos lubrificantes, serviços de mecânico, salários do condutor",
    "legal_source": "(Decreto nº 3.000, de 26 de março de 1999 - Regulamento do Imposto sobre a Renda - RIR/1999, art. 62, § 1º; Instrução Normativa SRF nº 83, de 11 de outubro de 2001, art. 7º)"
  },
  {
    "id": "525",
    "metadata": {
      "section": "ALUGUEL DE AVIÃO PARA DESLOCAMENTO DO CONTRIBUINTE"
    },
    "question": "Os gastos com aluguel ou arrendamento de avião somente para deslocamento do contribuinte visando à compra de animais, insumos etc., podem ser considerados como despesa de custeio?",
    "answer": "Não. Essas despesas são indedutíveis por não estarem diretamente relacionadas com a atividade rural, não sendo necessárias, assim, à manutenção da fonte produtora dos rendimentos (imóvel rural), nem à percepção do rendimento tributável.\nPara a dedutibilidade das despesas devem ser observados alguns princípios, tais como: o da autorização, o da consumação, o da correlação, o da efetividade, o da necessidade",
    "legal_source": "(Decreto nº 3.000, de 26 de março de 1999 - Regulamento do Imposto sobre a Renda - RIR/1999, arts. 49 e 62; Instrução Normativa SRF nº 83, de 11 de outubro de 2001, art. 7º)"
  },
  {
    "id": "526",
    "metadata": {
      "section": "GASTOS COM AERONAVE"
    },
    "question": "Podem ser deduzidos os gastos com aeronaves?",
    "answer": "Somente podem ser deduzidos os gastos com:\n- 1 - aquisição de aeronaves próprias para uso agrícola, desde que a utilização seja exclusiva para a atividade rural, bem assim os gastos realizados com peças de reposição, manutenção e uso da aeronave, combustíveis, óleos lubrificantes, serviços de mecânico, salários do piloto etc.;\n- 2 - aluguel das aeronaves descritas no item \"1\" ou a contratação de serviço com o uso delas (pulverização, semeadura etc.)",
    "legal_source": "(Decreto nº 3.000, de 26 de março de 1999 - Regulamento do Imposto sobre a Renda - RIR/1999, art. 62, § 1º e § 2º, inciso III; Instrução Normativa SRF nº 83, de 11 de outubro de 2001, arts. 7º e 8º, inciso III)"
  },
  {
    "id": "527",
    "metadata": {
      "section": "ALUGUEL DESCONTADO DO EMPREGADO"
    },
    "question": "Qual é o valor que pode ser considerado como despesa de custeio quando o proprietário rural desconta do valor total devido ao empregado, que mora em casa situada dentro do imóvel rural, um percentual a título de habitação por força de contrato de trabalho?",
    "answer": "O proprietário rural pode considerar como despesa de custeio o valor total devido ao empregado e deve considerar como rendimento de aluguel, sujeito ao carnê-leão e, também, ao ajuste anual, o valor a título de habitação descontado do empregado. Esse entendimento é válido mesmo na hipótese de não haver contrato de locação formalizado entre as partes, sendo suficiente, para esse efeito, a cláusula do contrato de trabalho",
    "legal_source": "(Lei nº 4.506, de 30 de novembro de 1964, art. 21; Decreto nº 3.000, de 26 de março de 1999 Regulamento do Imposto sobre a Renda - RIR/1999, arts. 49 e 62; Instrução Normativa SRF nº 83, de 11 de outubro de 2001, art. 7º)"
  },
  {
    "id": "528",
    "metadata": {
      "section": "PRESTAÇÃO DE SERVIÇOS DA ATIVIDADE RURAL"
    },
    "question": "O que se considera prestação de serviços da atividade rural, para fins de dedução como despesa de custeio?",
    "answer": "Considera-se prestação de serviços da atividade rural, para fins de dedução como despesa de custeio,  aquela necessária à percepção dos rendimentos e à manutenção da fonte produtora e que contribui normalmente para a realização da produção rural, como por exemplo:\n-  as operações culturais, de colheita, debulha, enfardação, ceifa e recolha, incluindo operações de sementeira e de plantação;\n-  as  operações  de  embalagem  e  de  acondicionamento,  tais  como  a  secagem,  limpeza,  trituração, desinfecção e ensilagem de produtos agrícolas;\n-  a armazenagem de produtos agrícolas;\n-  a guarda, criação ou engorda de animais;\n-  a locação, para fins rurais, dos meios normalmente utilizados nas explorações agrícolas, pecuárias, silvícolas ou de pesca;\n-  a assistência técnica;\n-  a destruição de plantas e animais nocivos, o tratamento de plantas e de terreno por pulverização;\n-  a exploração de instalações de irrigações e de drenagem; e\n-  a poda de árvores, corte de madeira e outros serviços silvícolas.",
    "legal_source": null
  },
  {
    "id": "529",
    "metadata": {
      "section": "DESPESAS OCORRIDAS FORA DA ÁREA RURAL"
    },
    "question": "Podem ser deduzidas da receita bruta da atividade rural as despesas ocorridas na utilização de imóvel fora da área rural?",
    "answer": "Como  regra  geral,  somente  as  despesas  ocorridas  dentro  da  propriedade  rural  explorada  podem  ser deduzidas  das  receitas  auferidas  nessa  atividade.  Assim,  em  princípio,  só  podem  ser  computadas  as despesas ocorridas fora da área de exploração rural quando efetivamente necessárias a essa atividade, como utilização  de  mão-de-obra  e  equipamentos  de  escritório,  uso  e  ocupação  de  imóveis  etc.,  quando  exista contrato formal de uso, locação, arrendamento, armazenamento etc.\nTodavia, quando a pessoa física que explore essa atividade possuir imóveis situados fora da área rural, mas cuja destinação única e específica seja para seleção, secagem, armazenamento etc., dos produtos oriundos exclusivamente das propriedades rurais nas quais exerceu essa atividade, percebendo ou não pela cessão desses bens, as despesas de mão-de-obra correspondentes a essas atividades, bem como as decorrentes da  utilização  e  da  conservação  desses  bens,  podem  ser  deduzidas  da  receita  bruta,  desde  que  sejam compatíveis com as práticas usuais e preço de mercado e estejam devidamente comprovadas",
    "legal_source": "(Decreto nº 3.000, de 26 de março de 1999 - Regulamento do Imposto sobre a Renda - RIR/1999, art. 62; Instrução Normativa SRF nº 83, de 11 de outubro de 2001, art. 7º; Parecer Normativo CST nº 90, de 1978)"
  },
  {
    "id": "530",
    "metadata": {
      "section": "AQUISIÇÃO DE BEM POR CONSÓRCIO"
    },
    "question": "Quando  se  considera  despesa  a  aquisição  de  bem  da  atividade  rural  por  intermédio  de consórcio?",
    "answer": "Somente após o recebimento do bem, os valores já pagos, acrescidos do valor correspondente ao lance, se for o caso, podem ser considerados despesa. Daí em diante, os demais pagamentos, até o final do contrato, também serão considerados despesa no mês correspondente.\nEnquanto o bem não for recebido, os valores pagos em cada ano-calendário devem ser informados apenas na  ficha  relativa  a  Bens  da  Atividade  Rural  do  Demonstrativo  da  Atividade  Rural,  não  podendo  ser considerados despesa",
    "legal_source": "(Decreto nº 3.000, de 26 de março de 1999 - Regulamento do Imposto sobre a Renda - RIR/1999, art. 62, §§ 5º e 6º; Instrução Normativa SRF nº 83, de 11 de outubro de 2001, art. 17, §§ 2º e 3º)"
  },
  {
    "id": "531",
    "metadata": {
      "section": "EMPRÉSTIMOS E FINANCIAMENTOS"
    },
    "question": "Como  devem  ser  consideradas  as  importâncias  recebidas  a  título  de  financiamento  ou empréstimo para formação e manutenção da atividade rural?",
    "answer": "As importâncias correspondentes aos financiamentos ou empréstimos obtidos são consideradas recursos no ano em que forem recebidas e declaradas pelo saldo em 31 de dezembro de cada ano na ficha Dívidas Vinculadas  à  Atividade  Rural  do  Demonstrativo  da  Atividade  Rural.  Os  dispêndios  com  formação  e manutenção da atividade rural são considerados despesas ou investimentos no mês em que forem efetivados como custeio ou como inversão de capital. Os encargos financeiros efetivamente pagos em decorrência de empréstimos  contraídos  para  o  financiamento  de  custeio  e  investimentos  da  atividade  rural  podem  ser deduzidos como despesa na apuração do resultado.\nRessalte-se que as parcelas de amortização do financiamento ou empréstimo, no montante correspondente ao valor do principal, não podem ser deduzidas como despesa quando de seu pagamento, devendo apenas ser informadas na ficha Dívidas Vinculadas à Atividade Rural do Demonstrativo da Atividade Rural",
    "legal_source": "(Decreto nº 3.000, de 26 de março de 1999 - Regulamento do Imposto sobre a Renda - RIR/1999, arts. 61 e 62; Instrução Normativa SRF nº 83, de 11 de outubro de 2001, art. 16; Parecer Normativo CST nº 90, de 1978)"
  },
  {
    "id": "532",
    "metadata": {
      "section": "DEDUÇÃO DE MULTAS"
    },
    "question": "Podem ser deduzidas da receita bruta da atividade rural as multas pagas durante o anocalendário?",
    "answer": "A regra geral é que são indedutíveis como despesa da atividade rural os pagamentos de multas efetuados durante  o  ano-calendário,  especialmente  aquelas  decorrentes  de  infrações  legais  aplicadas  por  auto  de infração/notificação.\nEntretanto, as multas moratórias decorrentes do pagamento em atraso de despesas dedutíveis da atividade rural têm o mesmo tratamento destas despesas e, neste caso, são também dedutíveis.\nTambém as multas decorrentes do descumprimento de obrigações acessórias, de que não resulte falta ou insuficiência de pagamento de tributos, são dedutíveis, bem como as decorrentes do descumprimento de obrigações contratuais que representem despesas dedutíveis da atividade rural.",
    "legal_source": null
  },
  {
    "id": "533",
    "metadata": {
      "section": "INVESTIMENTOS"
    },
    "question": "Quais são os gastos que podem ser considerados investimentos?",
    "answer": "De  forma  geral,  considera-se  investimento  a  efetiva  aplicação  de  recursos  financeiros,  durante  o  anocalendário,  que  vise  ao  desenvolvimento da  atividade  rural  para  a  expansão  da  produção  e  melhoria  da produtividade e seja realizado com:\n- 1  -  benfeitorias  resultantes  de  construção,  instalações,  melhoramentos,  culturas  permanentes,  essências florestais e pastagens artificiais;\n- 2 - aquisição de tratores, implementos e equipamentos, máquinas, motores, veículos de carga ou utilitários usados diretamente na atividade rural, utensílios e bens de duração superior a um ano e animais de trabalho, de produção e de engorda;\n- 3 - serviços técnicos especializados, devidamente contratados, visando elevar a eficiência do uso dos recursos da propriedade ou exploração rural;\n- 4 -  insumos que contribuam destacadamente para a elevação da produtividade, tais como: reprodutores, sementes e mudas selecionadas, corretivos do solo, fertilizantes, vacinas e defensivos vegetais e animais;\n- 5 - atividades que visem especificamente à elevação socioeconômica do trabalhador rural, tais como: casas de trabalhadores, prédios e galpões para atividades recreativas, educacionais e de saúde;\n- 6 - estradas que facilitem o acesso ou a circulação na propriedade;\n- 7 - instalação de aparelhagem de comunicação e de energia elétrica;\n- 8 - bolsas de estudo para formação de técnicos em atividades rurais, inclusive gerentes de estabelecimentos e contabilistas",
    "legal_source": "(Lei nº 8.023, de 12 de abril de 1990, art. 4º, § 2º; Decreto nº 3.000, de 26 de março de 1999 Regulamento do Imposto sobre a Renda - RIR/1999, art. 62; Instrução Normativa SRF nº 83, de 11 de outubro de 2001, art. 8º)"
  },
  {
    "id": "534",
    "metadata": {
      "section": "AQUISIÇÃO DE TERRA NUA"
    },
    "question": "O custo de aquisição da terra nua constitui investimento da atividade rural?",
    "answer": "Não. Na aquisição de imóvel rural o custo da terra nua não constitui investimento da atividade rural",
    "legal_source": "(Decreto nº 3.000, de 26 de março de 1999 - Regulamento do Imposto sobre a Renda - RIR/1999, art. 62, § 2º; Instrução Normativa SRF nº 83, de 11 de outubro de 2001, art. 9º)"
  },
  {
    "id": "535",
    "metadata": {
      "section": "GASTOS COM ESCOLA E EDUCAÇÃO"
    },
    "question": "Os gastos com a construção de escolas em propriedade rural e com a educação dos filhos dos empregados podem ser deduzidos das receitas da atividade rural?",
    "answer": "Sim, esses encargos são considerados investimentos e podem ser deduzidos como despesas para efeito da apuração do resultado da atividade rural, desde que ocorridos dentro da propriedade rural do contribuinte. Além disso, também podem ser deduzidos os gastos com bolsas para a formação de técnicos em atividades rurais, inclusive gerentes de estabelecimentos e contabilistas",
    "legal_source": "(Decreto nº 3.000, de 26 de março de 1999 - Regulamento do Imposto sobre a Renda - RIR/1999, art. 62; Instrução Normativa SRF nº 83, de 11 de outubro de 2001, art. 8º, incisos VII e X)"
  },
  {
    "id": "536",
    "metadata": {
      "section": "ADIANTAMENTO RECEBIDO PARA PAGAMENTO POSTERIOR EM PRODUTOS RURAIS"
    },
    "question": "Como proceder em relação a adiantamento recebido para aquisição de bem da atividade rural com pagamento posterior em produtos rurais da atividade exercida pelo contribuinte?",
    "answer": "O valor do bem adquirido com o adiantamento é considerado investimento, no mês do efetivo recebimento do bem.\nO valor da dívida paga com a posterior entrega de produtos da atividade rural exercida pelo contribuinte deve ser tributado como receita da atividade rural, no mês da entrega",
    "legal_source": "(Decreto nº 3.000, de 26 de março de 1999 - Regulamento do Imposto sobre a Renda - RIR/1999, arts. 61 e 62; Instrução Normativa SRF nº 83, de 11 de outubro de 2001, arts. 5º, § 2º, inciso IV e 8º)"
  },
  {
    "id": "537",
    "metadata": {
      "section": "FINANCIAMENTO RURAL PARA AQUISIÇÃO DE BENS"
    },
    "question": "O que deve ser computado como investimento no caso de financiamento rural para aquisição de bens?",
    "answer": "Deve ser computado como investimento o valor total dos bens adquiridos e não o do financiamento. O saldo em 31 de dezembro de cada ano do financiamento rural deve ser declarado como Dívidas Vinculadas à Atividade Rural do Demonstrativo da Atividade Rural, e o valor dos encargos financeiros efetivamente pagos em decorrência de empréstimos contraídos para o financiamento dos custeios/investimentos da atividade rural pode ser deduzido como despesa quando da apuração do resultado",
    "legal_source": "(Lei nº 8.023, de 12 de abril de 1990, art. 4º, § 2º; Decreto nº 3.000, de 26 de março de 1999 Regulamento do Imposto sobre a Renda - RIR/1999, art. 62 e § 11; Instrução Normativa SRF nº 83, de 11 de outubro de 2001, arts. 8º e 16)"
  },
  {
    "id": "538",
    "metadata": {
      "section": "INVESTIMENTO NA CAPTURA IN NATURA DO PESCADO"
    },
    "question": "O  que  se  considera  investimento  no  caso  de  exploração  animal  na  captura in  natura do pescado?",
    "answer": "Considera-se  investimento  na  captura in  natura do  pescado  a  efetiva  aplicação  de  recursos  financeiros, durante o ano-calendário, que vise ao desenvolvimento da atividade rural para a expansão, captura e melhoria da produtividade da pesca, tais como reforma/aquisição de motores, de embarcações, de frigoríficos, de redes de pesca, de botes ou caíques, de rádios de comunicação, de bússolas, de sondas, de radares, de guinchos, de cordas, de anzóis e de boias",
    "legal_source": "(Decreto nº 3.000, de 26 de março de 1999 - Regulamento do Imposto sobre a Renda - RIR/1999, art. 62; Instrução Normativa SRF nº 83, de 11 de outubro de 2001, art. 8º, inciso III)"
  },
  {
    "id": "539",
    "metadata": {
      "section": "INVESTIMENTO NA EXPLORAÇÃO DA PISCICULTURA"
    },
    "question": "O que se considera investimento no caso da exploração da piscicultura?",
    "answer": "Considera-se  investimento  na  piscicultura  a  efetiva  aplicação  de  recursos  financeiros,  durante  o  anocalendário, que vise ao desenvolvimento da atividade rural para a expansão e melhoria da produtividade do cultivo  do  pescado, tais como: aquisição de matrizes e alevinos, reparo, construção e limpeza de diques, tanques, comportas e canais",
    "legal_source": "(Decreto nº 3.000, de 26 de março de 1999 - Regulamento do Imposto sobre a Renda - RIR/1999, art. 62; Instrução Normativa SRF nº 83, de 11 de outubro de 2001, art. 8º)"
  },
  {
    "id": "540",
    "metadata": {
      "section": "GASTOS COM DESMATAMENTO DE TERRAS"
    },
    "question": "Os gastos com desmatamento de terras, para implantação de culturas permanentes, podem ser considerados investimentos?",
    "answer": "Os valores  pagos  a  título  de  desmate,  enleiramento,  derrubada  de  árvores,  catação  de  raízes  etc.,  para implantação de culturas permanentes, essências florestais e pastagens artificiais, constituem investimentos.\nAlerte-se que, havendo recebimento de valores em virtude da posterior venda de produtos da atividade rural, tais como madeira, lenha, carvão etc., retirados do imóvel rural, o montante recebido deve ser tributado como receita da atividade rural",
    "legal_source": "(Decreto nº 3.000, de 26 de março de 1999 - Regulamento do Imposto sobre a Renda - RIR/1999, art. 62; Instrução Normativa SRF nº 83, de 11 de outubro de 2001, art. 8º; Parecer Normativo CST nº 90, de 1978, item 4)"
  },
  {
    "id": "541",
    "metadata": {
      "section": "AQUISIÇÃO DE REPRODUTORES OU MATRIZES"
    },
    "question": "O montante despendido no ano-calendário na aquisição de reprodutores ou matrizes pode ser considerado despesa de custeio?",
    "answer": "O valor despendido com a compra de reprodutores ou matrizes, inclusive P.O. (puro por origem) ou P.C. (puro por cruza), bem como de alevinos, girinos, embriões e sêmen, pode ser considerado investimento no ano de sua aquisição e, como tal, pode ser deduzido no mês em que se efetivarem as despesas.\nTambém pode ser deduzida  a  parte  do  valor  correspondente  a  esses  reprodutores  ou  matrizes,  quando adquiridos em sociedade ou condomínio",
    "legal_source": "(Decreto nº 3.000, de 26 de março de 1999 - Regulamento do Imposto sobre a Renda - RIR/1999, art. 2; Instrução Normativa SRF nº 83, de 11 de outubro de 2001, art. 8º, inciso VI)"
  },
  {
    "id": "542",
    "metadata": {
      "section": "AQUISIÇÃO DE QUOTAS OU PARTICIPAÇÕES SOCIETÁRIAS"
    },
    "question": "A  aquisição  de  quotas  de  cooperativa  rural  ou  de  participação  societária  no  capital  de empresa rural é considerada investimento na atividade rural?",
    "answer": "Não, este dispêndio é considerado apenas aquisição de participação societária e deve ser incluído na ficha de Bens e Direitos da Declaração de Ajuste Anual.",
    "legal_source": null
  },
  {
    "id": "543",
    "metadata": {
      "section": "BENFEITORIAS REALIZADAS NO IMÓVEL RURAL"
    },
    "question": "Qual é o tratamento tributário do valor das benfeitorias realizadas no imóvel rural durante o ano-calendário?",
    "answer": "O valor das benfeitorias realizadas no imóvel rural durante o ano-calendário é considerado investimento e pode ser deduzido como despesa de custeio e, neste caso, indicado, destacadamente, em Bens da Atividade Rural do Demonstrativo da Atividade Rural, nos  campos 'Discriminação' e Valores em Reais.\nCaso o contribuinte opte por não considerar o valor das benfeitorias realizadas como despesa da atividade rural, poderá informá-las na Declaração de Bens e Direitos da Declaração de Ajuste Anual, indicando o valor dispendido no campo 'Situação em 31/12/2015 (R$)'",
    "legal_source": "(Decreto nº 3.000, de 26 de março de 1999 - Regulamento do Imposto sobre a Renda - RIR/1999, art. 62; Instrução Normativa SRF nº 83, de 11 de outubro de 2001, art. 8º)"
  },
  {
    "id": "544",
    "metadata": {
      "section": "OPERAÇÕES SUJEITAS À APURAÇÃO DO GANHO DE CAPITAL"
    },
    "question": "Quais as operações sujeitas à apuração do ganho de capital?",
    "answer": "Estão sujeitas à apuração de ganho de capital as operações que importem:\n- I  -  alienação,  a  qualquer  título,  de  bens  ou  direitos  ou  cessão  ou  promessa  de  cessão de  direitos  à sua aquisição,  tais  como  as  realizadas  por  compra  e  venda,  permuta,  adjudicação,  dação  em  pagamento, procuração em causa própria, promessa de compra e venda, cessão de direitos ou promessa de cessão de direitos e contratos afins;\n- II - transferência a herdeiros e legatários na sucessão causa mortis , a donatários na doação, inclusive em adiantamento da legítima, ou atribuição a ex-cônjuge ou ex-convivente, na dissolução da sociedade conjugal ou união estável, de bens e direitos por valor superior àquele pelo qual constavam na Declaração de Ajuste Anual do de cujus , do doador, do ex-cônjuge ou ex-convivente que os tenha transferido;\nIII - alienação de bens ou direitos e liquidação ou resgate de aplicações financeiras, de propriedade de pessoa física, adquiridos, a qualquer título, em moeda estrangeira.\n(Instrução Normativa SRF nº 118, de 27 de dezembro de 2000; Instrução Normativa SRF nº 84, de 11 de outubro de 2001, art. 3º)\nA respeito de desapropriação, consulte a pergunta 612",
    "legal_source": null
  },
  {
    "id": "545",
    "metadata": {
      "section": "ISENÇÕES DO GANHO DE CAPITAL"
    },
    "question": "Quais são as isenções relativas ao ganho de capital?",
    "answer": "- 1 - Indenização da terra nua por desapropriação para fins de reforma agrária, conforme o disposto no § 5º do art. 184 da Constituição Federal de 1988;\nA parcela da indenização, correspondente às benfeitorias, é computada como receita da atividade rural quando esta tiver sido deduzida como despesa de custeio ou investimento e, quando não deduzida como despesa de custeio ou investimento, tributável como ganho de capital.\nA respeito de desapropriação, consulte a pergunta 612\n- 2 - Indenização por liquidação de sinistro, furto ou roubo, relativo ao objeto segurado;\n3  -  Alienação,  por  valor  igual  ou  inferior  a  R$  440.000,00,  do  único  bem  imóvel  que  o  titular  possua, individualmente, em condomínio ou em comunhão, independentemente de se tratar de terreno, terra nua, casa ou apartamento, ser residencial, comercial, industrial ou de lazer, e estar localizado em zona urbana ou rural, desde que não tenha efetuado, nos últimos cinco anos, outra alienação de imóvel a qualquer título, tributada ou não, sendo o limite considerado em relação:\n-  à parte de cada condômino ou coproprietário, no caso de bens possuídos em condomínio;\n-  ao imóvel possuído em comunhão, no caso de sociedade conjugal ou união estável (salvo contrato escrito entre os companheiros);\n- 4 - Ganho apurado na alienação de imóveis adquiridos até 1969;\n- 5 - O valor da redução do ganho de capital para imóveis adquiridos entre 1969 e 1988;\n6  -  A  partir  de  16/06/2005,  o  ganho  auferido  por  pessoa  física  residente  no  Brasil  na  venda  de  imóveis residenciais, desde que o alienante, no prazo de 180 dias contado da celebração do contrato, aplique o produto da venda na aquisição de imóveis residenciais localizados no País;\nA opção pela isenção de que trata este item é irretratável e o contribuinte deve informá-la no respectivo Demonstrativo da Apuração dos Ganhos de Capital da Declaração de Ajuste Anual.\nA contagem do prazo de 180 dias inclui a data da celebração do contrato.\nNo caso de venda de mais de 1 (um) imóvel, o prazo de 180 (cento e oitenta) dias é contado a partir da data da celebração do contrato relativo à primeira operação.\nA aplicação parcial do produto da venda implica tributação do ganho proporcionalmente ao valor da parcela não aplicada.\nNo caso de aquisição de mais de 1 (um) imóvel, a isenção de que trata este item aplica-se ao ganho de capital correspondente apenas à parcela empregada na aquisição de imóveis residenciais.\nO contribuinte somente pode usufruir do benefício de que trata este item 1 (uma) vez a cada 5 (cinco) anos, contados a partir da data da celebração do contrato relativo à operação de venda com o referido benefício ou, no caso de venda de mais de 1 (um) imóvel residencial, à 1ª (primeira) operação de venda com o referido benefício.\nNa hipótese de venda de mais de 1 (um) imóvel, estão isentos somente os ganhos de capital auferidos nas vendas de imóveis residenciais anteriores à primeira aquisição de imóvel residencial.\nRelativamente  às  operações  realizadas  a  prestação,  aplica-se  a  isenção,  observada  as  condições precedentes:\nI - nas vendas a prestação e nas aquisições à vista, à soma dos valores recebidos dentro do prazo de 180 (cento e oitenta) dias, contado da data da celebração do primeiro contrato de venda e até a(s) data(s) da(s) aquisição(ões) do(s) imóvel(is) residencial(is);\n- II - nas vendas à vista e nas aquisições a prestação, aos valores recebidos à vista e utilizados nos pagamentos dentro do prazo de 180 (cento e oitenta) dias, contado da data da celebração do primeiro contrato de venda;\nIII - nas vendas e aquisições a prestação, à soma dos valores recebidos e utilizados para o pagamento das prestações, ambos dentro do prazo de 180 (cento e oitenta) dias, contado da data da celebração do primeiro contrato de venda.\nNão  integram  o  produto  da  venda,  para  efeito  do  valor  a  ser  utilizado  na  aquisição  de  outro  imóvel residencial, as despesas de corretagem pagas pelo alienante.\nConsidera-se imóvel residencial  a  unidade construída em zona urbana ou rural  para fins residenciais, segundo as normas disciplinadoras das edificações da localidade em que se situar.\nA isenção aplica-se, inclusive:\n- I - aos contratos de permuta de imóveis residenciais, com torna;\n- II - à venda ou aquisição de imóvel residencial em construção ou na planta.\nA isenção não se aplica, entre outros:\n- I - à hipótese de venda de imóvel residencial com o objetivo de quitar, total ou parcialmente, débito remanescente de aquisição a prazo ou à prestação de imóvel residencial já possuído pelo alienante;\n- II - à venda ou aquisição de terreno;\n- III - à aquisição somente de vaga de garagem ou de boxe de estacionamento.\n(Lei nº 11.196, de 21 de novembro de 2005, art. 39; Instrução Normativa SRF nº 599, de 28 de dezembro de 2005, art. 2º)\n- 7 - Alienação de bens ou direitos de pequeno valor, considerado em relação:\n-  ao valor do bem ou do conjunto dos bens ou direitos da mesma natureza, alienados em um mesmo mês, tais como automóveis e motocicletas, imóvel urbano e terra nua, quadros e esculturas;\n-  à parte de cada condômino ou coproprietário, no caso de bens possuídos em condomínio;\n-  ao valor de cada um dos bens ou direitos possuídos em comunhão e ao valor do conjunto dos bens ou direitos da mesma natureza, alienados em um mesmo mês, no caso de sociedade conjugal ou união estável (salvo contrato escrito entre os companheiros).\nPara alienação de bens ou direitos de pequeno valor, consulte a pergunta 633.\n8 - Restituição de participação no capital social mediante a entrega à pessoa física, pela pessoa jurídica, de bens e direitos de seu ativo avaliados por valor de mercado;\n9 -  Transferência  a pessoas jurídicas, a  título  de integralização de capital, de  bens  ou direitos pelo  valor constante na declaração de rendimentos;\n- 10 - Permuta de unidades imobiliárias, sem recebimento de torna (diferença recebida em dinheiro);\nNas operações de permuta realizadas por contrato particular, somente se configura a permuta se a escritura pública, quando lavrada, for de permuta.\n11 - Permuta, caracterizada com a entrega, por valor não superior ao de face, pelo licitante vencedor, de títulos da dívida pública federal, estadual, do Distrito Federal ou municipal, ou de outros créditos contra a União, o Estado, o Distrito Federal ou o Município, como contrapartida à aquisição das ações ou quotas leiloadas, no âmbito dos respectivos programas de desestatização;\n12  -  Alienação  de  bens  localizados  no  exterior  ou  representativos  de  direitos  no  exterior,  bem  como  a liquidação ou o resgate de aplicações financeiras, adquiridos a qualquer título, na condição de não residente (Medida Provisória nº 2.158-35, de 24 de agosto de 2001, art. 24, § 6º, I; Instrução Normativa SRF nº 118, de 27 de dezembro de 2000, art. 14, inciso I);\n13  -  A  variação  cambial  decorrente  das  alienações  de  bens  ou  direitos  adquiridos  e  das  liquidações  ou resgates  de  aplicações  financeiras  realizadas  com  rendimentos  auferidos  originariamente  em  moeda estrangeira (Instrução Normativa SRF nº 118, de 27 de dezembro de 2000, art. 14, inciso II);\nSomente  é  isenta  a  variação  cambial,  sendo  tributável  o  ganho  obtido  em  moeda  estrangeira ( Consulte a pergunta 602 ).\n- 14 - A variação cambial dos saldos dos depósitos mantidos em instituições financeiras no exterior (Instrução Normativa SRF nº 118, de 27 de dezembro de 2000, art. 11, § 1º);\n15 - Alienação de moeda estrangeira mantida em espécie, cujo total de alienações, no ano-calendário, seja igual ou inferior ao equivalente a cinco mil dólares dos Estados Unidos da América (Medida Provisória nº 2.158-35, de 24 de agosto de 2001, art. 24, § 6º, inciso II; Instrução Normativa SRF nº 118, de 27 de dezembro de 2000, art. 14, inciso III). Consulte a pergunta 604;\n16 - A partir de 01/01/2002, na hipótese de doação de livros, objetos fonográficos ou iconográficos, obras audiovisuais e obras de arte, para os quais seja atribuído valor de mercado, efetuada por pessoa física a órgãos públicos, autarquias, fundações públicas ou entidades civis sem fins lucrativos, desde que os bens doados sejam incorporados ao acervo de museus, bibliotecas ou centros de pesquisa ou ensino, no Brasil, com acesso franqueado ao público em geral:\n- I - o doador deve considerar como valor de alienação o constante em sua declaração de bens;\n- II - o donatário registra os bens recebidos pelo valor atribuído no documento de doação.\nNo caso de alienação de bens recebidos em doação, para efeito de apuração de ganho de capital, o custo de aquisição é igual a zero (Lei nº 10.451, de 10 de maio de 2002, art. 5º).",
    "legal_source": null
  },
  {
    "id": "546",
    "metadata": {
      "section": "ALIENAÇÃO DE IMÓVEL RESIDENCIAL PARA CONSTRUÇÃO DE OUTRO IMÓVEL"
    },
    "question": "São  isentos  os  ganhos  de  capital  decorrentes  da  alienação  de  um  ou  mais  imóveis residenciais, cujos recursos são utilizados na construção de outro imóvel?",
    "answer": "Não.  A  isenção  citada  somente  se  aplica  para  a  aquisição,  no  prazo  de  180  dias,  a  contar  da  primeira alienação,  de  imóveis  residenciais  construídos  ou  em  construção,  não  abrangendo  os  gastos  para  a construção de imóvel, os gastos para a continuidade de obras em imóvel em construção ou ainda os gastos com benfeitorias ou reformas em imóveis de propriedade do contribuinte",
    "legal_source": "(Lei nº 11.196, de 21 de novembro de 2005, art. 39; e Instrução Normativa SRF nº 599, de 28 de dezembro de 2005, art. 2º; Solução de Consulta Cosit nº 70, de 28 de março de 2014)"
  },
  {
    "id": "547",
    "metadata": {
      "section": "AQUISIÇÃO DE IMÓVEL RESIDENCIAL - CONDOMÍNIO - ISENÇÃO"
    },
    "question": "Contribuinte  que  vende  imóvel  residencial  privativo  e  adquire  imóvel  residencial  em condomínio fica isento de imposto sobre a renda?",
    "answer": "Sim. Desde que o alienante no prazo de 180 (cento e oitenta) dias contado da celebração do contrato, aplique o produto da venda na aquisição de sua parte do imóvel, localizado no Brasil, em condomínio",
    "legal_source": "(Lei nº 11.196, de 21 de novembro de 2005, art. 39; Instrução Normativa SRF nº 599, de 28 de dezembro de 2005, art. 2º)"
  },
  {
    "id": "548",
    "metadata": {
      "section": "ALIENAÇÃO DE IMÓVEL RESIDENCIAL - CONDOMÍNIO - ISENÇÃO"
    },
    "question": "Contribuinte  que  vende  imóvel  residencial  em  condomínio  e  adquire  imóvel  residencial privativo fica isento de imposto sobre a renda?",
    "answer": "Sim. Desde que o alienante no prazo de 180 (cento e oitenta) dias contado da celebração do contrato aplique o produto da venda de sua parte no imóvel em condomínio na aquisição de imóvel privativo, localizado no Brasil",
    "legal_source": "(Lei nº 11.196, de 21 de novembro de 2005, art. 39; Instrução Normativa SRF nº 599, de 28 de dezembro de 2005, art. 2º)"
  },
  {
    "id": "549",
    "metadata": {
      "section": "ALIENAÇÃO DE IMÓVEL RESIDENCIAL - ISENÇÃO"
    },
    "question": "Contribuinte que vende um imóvel residencial e adquire a parte de outro imóvel residencial pertencente a outro condômino, de um condomínio no qual já é condômino, fica isento de imposto sobre a renda?",
    "answer": "Sim. Desde que o alienante no prazo de 180 (cento e oitenta) dias contado da celebração do contrato, aplique o produto da venda na aquisição da parte do imóvel residencial, pertencente ao outro condômino, localizado no Brasil",
    "legal_source": "(Lei nº 11.196, de 21 de novembro de 2005, art. 39; Instrução Normativa SRF nº 599, de 28 de dezembro de 2005, art. 2º)"
  },
  {
    "id": "550",
    "metadata": {
      "section": "NÃO APLICAÇÃO DO PRODUTO DA VENDA DE IMÓVEIS RESIDENCIAIS EM 180 DIAS - ISENÇÃO"
    },
    "question": "Quais são as consequências legais no caso de não observância do prazo de 180 dias para a compra de imóveis residenciais?",
    "answer": "A inobservância das condições legais previstas importa em exigência do imposto com base no ganho de capital, acrescido de:\n- a) juros de mora, calculados a partir do 2º (segundo) mês subsequente ao do recebimento do valor ou de parcela de valor do imóvel vendido; e\n- b) multa, de mora ou de ofício, calculada a partir do 2º (segundo) mês seguinte ao do recebimento do valor ou de parcela do valor do imóvel vendido, se o imposto não for pago em até 210 (duzentos e dez) dias contados da data da celebração do contrato",
    "legal_source": "(Lei nº 11.196, de 21 de novembro de 2005, art. 39; Instrução Normativa SRF nº 599, de 28 de dezembro de 2005, art. 2 º; Solução de Consulta Interna Cosit n º 10, de 5 de junho de 2014)"
  },
  {
    "id": "551",
    "metadata": {
      "section": "COMPENSAÇÃO DE PREJUÍZOS COM GANHOS NO MÊS"
    },
    "question": "É permitida a compensação entre resultados positivos e negativos de distintas alienações realizadas no mês?",
    "answer": "Não.  Os  resultados  positivos  e  negativos  apurados  em  operações  distintas  não  podem  ser  somados algebricamente por falta de previsão legal. O ganho de capital deve ser apurado e tributado em separado em relação a cada alienação.",
    "legal_source": null
  },
  {
    "id": "552",
    "metadata": {
      "section": "DATA DE AQUISIÇÃO DE BENS COMUNS"
    },
    "question": "O que se considera como data de aquisição quando o bem ou direito alienado era patrimônio comum dos cônjuges?",
    "answer": "Segundo dispõe a Lei Civil, o casamento no regime de comunhão universal, importa a comunicação de todos os demais bens presentes e futuros dos consortes, ressalvados, apenas, os bens gravados com cláusula de incomunicabilidade ou os sub-rogados em seu lugar.\nA  partir  do  casamento,  o  que  dantes  era  ou  poderia  ser  de  propriedade  exclusiva  de  cada  um,  torna-se patrimônio comum do casal em metades ideais (meação).\nAssim, considera-se como data de aquisição dos bens comuns:\n- 1 - Em relação à meação:\n-  a data do casamento, para os bens havidos anteriormente a este evento;\n-  a data da efetiva aquisição, para os bens havidos após o casamento.\n- 2 - Em relação aos bens próprios que eram propriedade de um dos cônjuges:\n-  a data da aquisição, quando adquiridos antes do casamento;\n-  a data da abertura da sucessão, no caso de falecimento.\nAlerte-se que, no caso de dissolução da sociedade conjugal por morte de um dos cônjuges, se a alienação for efetuada ainda no curso do inventário, antes da partilha ou adjudicação, por serem os bens considerados legalmente como componentes do monte a partilhar, o ganho de capital é tributado em nome do espólio.\nAplica-se o mesmo entendimento exposto, com relação à data, nos demais casos de dissolução de sociedade conjugal reconhecida por decisão judicial, ou por escritura pública, ainda que o registro do imóvel no cartório competente tenha sido feito em nome de um dos participantes da sociedade.",
    "legal_source": null
  },
  {
    "id": "553",
    "metadata": {
      "section": "REEMBOLSO DE BENS E DIREITOS - MEAÇÃO E HERANÇA"
    },
    "question": "Qual é o tratamento tributário aplicável ao valor recebido por ex-cônjuge ou herdeiro referente a reembolso de diferença no montante de bens e direitos que lhe cabiam em decorrência da meação ou herança?",
    "answer": "O valor em moeda corrente recebido por ex-cônjuge ou herdeiro, referente a reembolso de diferença do montante de bens e direitos que lhe cabiam em decorrência da meação ou herança, corresponde a uma alienação destes bens e direitos que antes lhe pertenciam e, portanto, está sujeito à apuração do ganho de capital.",
    "legal_source": null
  },
  {
    "id": "554",
    "metadata": {
      "section": "ATUALIZAÇÃO DO VALOR DO BEM"
    },
    "question": "É possível atualizar o valor do bem a preço de mercado na declaração de bens e direitos?",
    "answer": "Não. Não há qualquer previsão legal para atualização do custo de aquisição de imóvel a preço de mercado. O custo de aquisição do imóvel somente poderá ser alterado caso sejam efetuadas despesas com construção, ampliação ou reforma no referido imóvel. Cabe destacar, ainda, que essas despesas somente poderão ser incorporadas ao custo de imóvel se estiverem comprovadas com documentação hábil e idônea (notas fiscais para as despesas com pessoas jurídicas, recibos para as despesas com pessoas físicas), que deverá ser mantida em poder do contribuinte por pelo menos cinco anos após a alienação do imóvel.",
    "legal_source": null
  },
  {
    "id": "555",
    "metadata": {
      "section": "USUCAPIÃO"
    },
    "question": "O  que  se  considera  como  data  e  custo  de  aquisição  quando  o  imóvel  é  adquirido  por usucapião?",
    "answer": "A data e o custo de aquisição são determinados da forma a seguir:\nNeste caso, considera-se como data de aquisição aquela em que tenha se consumado o prazo de prescrição aquisitiva, ou seja, quinze anos de posse ininterrupta, mansa e pacífica do imóvel, independentemente de título e boa-fé, podendo-se requerer ao juiz que assim o declare por sentença, a qual servirá de título para o registro no Cartório de Registro de Imóveis. O prazo estabelecido reduz-se a dez anos se o possuidor houver estabelecido no imóvel a sua moradia habitual, ou nele realizado obras ou serviços de caráter produtivo.\nO custo de aquisição será igual a zero, tendo em vista que não houve valor pago pela aquisição do imóvel",
    "legal_source": "(Lei nº 10.406, de 10 de janeiro de 2002 - Código Civil, art. 1.238)\nNesta hipótese, nenhuma dificuldade há para identificar a data e o custo de aquisição, uma vez que entre seus requisitos estão o justo título e a posse contínua e incontestada por dez anos. Este prazo é de cinco anos se o  imóvel  houver  sido  adquirido,  onerosamente,  com  base  no  registro  constante  do  respectivo  cartório, cancelada posteriormente, desde que os possuidores nele tiverem estabelecido a sua moradia, ou realizado investimentos de interesse social e econômico.\n(Lei nº 10.406, de 10 de janeiro de 2002 - Código Civil, art. 1.242)\nNeste caso, considera-se como data de aquisição aquela em que tenha se consumado o prazo de cinco anos. Quanto ao custo de aquisição, aplica-se o disposto no item 1.\n(Constituição Federal de 1988, arts. 183 e 191; Lei nº 10.406, de 10 de janeiro de 2002 - Código Civil, arts. 1.239 a 1.240)"
  },
  {
    "id": "556",
    "metadata": {
      "section": "LAUDÊMIO"
    },
    "question": "Integra o custo de aquisição o valor do laudêmio pago na transferência de domínio útil de bem gravado por enfiteuse?",
    "answer": "Sim. Integra o custo de aquisição o valor de laudêmio pago ao senhorio ou proprietário por desistir do seu direito de opção na transferência do domínio útil de bem gravado por enfiteuse.",
    "legal_source": null
  },
  {
    "id": "557",
    "metadata": {
      "section": "BEM ORIGINARIAMENTE POSSUÍDO EM USUFRUTO E DEPOIS EM PROPRIEDADE PLENA"
    },
    "question": "O  que  se  considera  como  data  e  valor  de  aquisição  de  bem  ou  direito  originariamente possuído em usufruto e posteriormente em propriedade plena?",
    "answer": "Nesta hipótese, consideram-se a data e o valor constantes no documento de aquisição da propriedade plena, sendo irrelevante que o adquirente já possuísse o usufruto do bem ou direito objeto da aquisição.",
    "legal_source": null
  },
  {
    "id": "558",
    "metadata": {
      "section": "REVOGAÇÃO DA DOAÇÃO EM ADIANTAMENTO DA LEGÍTIMA"
    },
    "question": "O que se considera como data e valor de aquisição quando ocorre alienação de imóvel que havia sido doado em adiantamento da legítima e posteriormente revogada essa doação?",
    "answer": "A revogação de doação de imóvel ou qualquer outro bem como adiantamento da legítima assinala a data de aquisição do bem por parte do doador e a de alienação por parte do donatário, para fins de apuração do ganho de capital. O valor da alienação é aquele da transmissão. Na ausência desse, o valor de mercado na data da operação",
    "legal_source": "(Lei nº 7.713, de 1988, art. 3º, § 3º; Decreto nº 3.000, de 26 de março de 1999 - Regulamento do Imposto sobre a Renda - RIR/1999, art. 117, § 4º; Instrução Normativa SRF nº 84, de 11 de outubro de 2001, arts. 3º e 21)"
  },
  {
    "id": "559",
    "metadata": {
      "section": "CUSTO DE AQUISIÇÃO"
    },
    "question": "Qual é o custo de aquisição de bens ou direitos adquiridos até 31/12/1991 e os adquiridos entre 01/01/1992 a 31/12/1995, no caso de contribuinte desobrigado de apresentar a declaração dos exercícios de 1992, ano-calendário de 1991, e seguintes?",
    "answer": "Considera-se custo dos bens ou direitos o valor de aquisição expresso em reais.\nO custo de aquisição dos bens ou direitos adquiridos ou as parcelas pagas até 31/12/1991, avaliados pelo valor de mercado para essa data e informados na Declaração de Ajuste Anual do exercício de 1992, anocalendário de 1991, de acordo com o art. 96 da Lei nº 8.383, de 30 de dezembro de 1991, é esse valor, atualizado até 01/01/1996. Aplica-se o disposto acima na hipótese de contribuinte desobrigado de apresentar a declaração do exercício de 1992, ano-calendário de 1991, e seguintes.\nNo caso  de bens  ou  direitos  adquiridos  ou  de  parcelas  pagas  até  31/12/1991,  não  avaliados  a  valor  de mercado, e dos bens ou direitos adquiridos ou das parcelas pagas entre 01/01/1992 e 31/12/1995, o custo corresponde ao valor de aquisição ou das parcelas pagas até 31/12/1995, atualizado mediante a utilização da Tabela de Atualização do Custo de Bens e Direitos, constante no Anexo Único à Instrução Normativa SRF nº 84, de 11 de outubro de 2001.\nO custo dos bens ou direitos adquiridos ou das parcelas pagas a partir de 01/01/1996 não está sujeito à atualização",
    "legal_source": "(Lei nº 8.383, de 1991, art. 96 e §§ 4º, 5º, 8º e 9º; Lei nº 8.981, de 1995, art. 22, inciso I; Lei nº 9.249, de 1995, arts. 17 e 30; Decreto nº 3.000, de 26 de março de 1999 - Regulamento do Imposto sobre a Renda - RIR/1999, arts. 125 e 128; Instrução Normativa SRF nº 84, de 11 de outubro de 2001, arts. 5º a 9º)"
  },
  {
    "id": "560",
    "metadata": {
      "section": "CESSÃO DO EXERCÍCIO DO USUFRUTO"
    },
    "question": "Qual é o tratamento tributário no caso de cessão do exercício do usufruto?",
    "answer": "Ocorrendo a cessão do exercício do usufruto:\n- a) a título oneroso, o cedente (usufrutuário) deve considerar como aluguéis ou arrendamento as importâncias recebidas periodicamente ou não, fixas ou variáveis, pela celebração do contrato (art. 49 do Decreto nº 3.000, de 26 de março de 1999 - Regulamento do Imposto sobre a Renda - RIR/1999);\n- b) a título gratuito, exceto ao cônjuge ou parente de 1º grau, o cedente (usufrutuário) deve considerar como rendimento tributável na declaração de rendimentos o equivalente a 10% do valor venal do imóvel, ou do valor constante na guia do Imposto Predial e Territorial Urbano (IPTU), nos termos do art. 49, § 1º, do Decreto nº 3.000, de 26 de março de 1999 - Regulamento do Imposto sobre a Renda - RIR/1999, e o disposto no inciso IX do seu art. 39",
    "legal_source": "(Parecer Normativo Cosit nº 4, de 3 de novembro de 1995)"
  },
  {
    "id": "561",
    "metadata": {
      "section": "ALIENAÇÃO DE ÚNICO IMÓVEL - ISENÇÃO"
    },
    "question": "Contribuinte que possui apenas usufruto sobre um imóvel e propriedade de outro, tem direito a isenção de ganho de capital se alienar o imóvel do qual tem propriedade?",
    "answer": "Não, porque, para efeitos legais, o contribuinte possui mais de um imóvel",
    "legal_source": "(Lei nº 10.406, de 10 de janeiro de 2002 - Código Civil, art. 80, inciso I e art. 1.225, inciso IV)"
  },
  {
    "id": "562",
    "metadata": {
      "section": "CESSÃO DE PRECATÓRIO"
    },
    "question": "Qual é o tratamento tributário na cessão de direito de precatório?",
    "answer": "A diferença positiva entre o valor de alienação e o custo de aquisição na cessão de direitos representados por créditos líquidos e certos contra a Fazenda Pública (precatórios) está sujeita à apuração do ganho de capital, pelo cedente.\nOs ganhos de capital serão apurados, pela pessoa física cedente, no mês em que forem auferidos, e tributados em  separado,  à  alíquota  de  15%  (quinze  por  cento),  não  integrando  a  base  de  cálculo  do  imposto  na declaração de rendimentos, e o valor do imposto pago não poderá ser deduzido do devido na declaração.\nO custo de aquisição na cessão original, ou seja, naquela em que ocorre a primeira cessão de direitos, é igual a zero, porquanto não existe valor pago pelo direito ao crédito. Nas subsequentes, o custo de aquisição será o valor pago pela aquisição do direito na cessão anterior.\nConsidera-se como valor de alienação o valor recebido do cessionário pela cessão de direitos do precatório.\nO cessionário sub-roga-se no crédito do cedente, que para aquele transfere todos os direitos, inclusive os acessórios do crédito.\nPor ocasião do recebimento do precatório, o cessionário apurará o ganho de capital considerando como valor de alienação o valor líquido passível de compensação, isto é, após excluídas as deduções legais. Considerase como custo de aquisição o valor pago ao cedente, quando da aquisição da cessão de direitos do precatório.\nOs ganhos de capital serão apurados, pela pessoa física cessionária, no mês em que forem auferidos, e tributados em separado, à alíquota de 15% (quinze por cento), não integrando a base de cálculo do imposto na declaração de rendimentos, e o valor do imposto pago não poderá ser deduzido do devido na declaração.\nO crédito líquido e certo, decorrente de ações judiciais, instrumentalizado por meio de precatório, mantém por toda a sua trajetória a natureza jurídica do fato que lhe deu origem, independendo, assim, de ele vir a ser transferido a outrem. O acordo de cessão de direitos não pode afastar a tributação na fonte dos rendimentos tributáveis relativo ao precatório no momento em for quitado pela União, pelos estados, pelo Distrito Federal ou pelos municípios.\nEm função da natureza jurídica do crédito cedido, ocorrerá a incidência de imposto sobre a renda retido na fonte, quando cabível, no momento do pagamento do precatório, considerado como tal quando ocorrer a homologação da compensação do precatório com débitos de natureza tributária do cessionário para com a União, os estados, o Distrito Federal ou os municípios.\nEm virtude da transação efetuada, o imposto sobre a renda retido na fonte não constitui ônus do cessionário nem do cedente, não integrando a base de cálculo do ganho de capital e não sendo passível de compensação ou dedução.\n(Lei nº 5.172, de 25 de outubro de 1966 - Código Tributário Nacional (CTN), art. 123; Lei nº 7.713, de 22 de dezembro de 1988, arts. 1º, 2º, 3º, caput e §§ 2º a 4º, 16, caput e § 4º; Lei nº 8.981, de 20 de janeiro de 1995, art. 21, caput e §§ 1º e 2º; Lei nº 10.406, de 10 de janeiro de 2002 - Código Civil (CC), arts. 286, 287, 347 e 348; Decreto nº 3.000, de 26 de março de 1999 - Regulamento do Imposto sobre a Renda - RIR/1999, arts. 117 e 129; Instrução Normativa SRF nº 84, de 11 de outubro de 2001, arts. 2º, 3º, 18 e 27; Parecer Cosit nº 26, de 29 de junho de 2000).",
    "legal_source": null
  },
  {
    "id": "563",
    "metadata": {
      "section": "IMÓVEL VENDIDO EM PARTES, EM DATAS DIFERENTES"
    },
    "question": "Como apurar o custo de aquisição de imóvel vendido em partes, em datas diferentes?",
    "answer": "Para efeito de determinação do ganho de capital tributável, o custo de aquisição de imóvel vendido em partes, em datas diferentes, deve ser computado na proporção que representar cada parte alienada em relação ao custo total da área do imóvel",
    "legal_source": "(Instrução Normativa SRF nº 84, de 11 de outubro de 2001, art. 7º)"
  },
  {
    "id": "564",
    "metadata": {
      "section": "CONTRATO COM CLÁUSULA DE RESCISÃO"
    },
    "question": "Como proceder na hipótese de haver cláusula de promessa de compra e venda prevendo a rescisão do contrato por falta de pagamento?",
    "answer": "A promessa de compra e venda de imóvel, desde que contenha todos os requisitos legais que regem este negócio jurídico, constitui direito entre as partes, sendo instrumento suficientemente válido para configurar a transmissão dos  direitos  sobre  o  imóvel  objeto  do  contrato  e  a  ocorrência  do  fato  gerador  da  obrigação tributária.\nA cláusula que prevê a rescisão do contrato por falta de pagamento do preço ajustado configura modalidade de ato jurídico sob condição resolutória, ou seja, modalidade em que a eficácia do negócio jurídico não fica pendente da ocorrência do evento futuro. Ela  apenas extingue  o direito já constituído anteriormente  pelo instrumento de promessa de compra e venda, em virtude da ocorrência do evento futuro previsto no contrato (falta de pagamento do preço ajustado, no caso).\nNa hipótese, portanto, por força do art. 117, inciso II, do Código Tributário Nacional (CTN), o ato ou negócio jurídico  de  alienação  do  imóvel  reputa-se  perfeito  e  acabado,  para  os  efeitos  fiscais,  a  partir  da  data  do instrumento particular ou público de promessa de compra e venda celebrado entre as partes.\nEsclareça-se que a cláusula de retrovenda é condição resolutória, não suspensiva do ato.\n:\nA rescisão do contrato de alienação não importa em restituição do imposto pago pelo alienante.",
    "legal_source": null
  },
  {
    "id": "565",
    "metadata": {
      "section": "CONTRATO DE COMPRA E VENDA - PARCELA DE RECEITA OBTIDA COM A LAVRA DE RECURSOS MINERAIS"
    },
    "question": "Como proceder na hipótese de pagamento ao ex-proprietário do imóvel, onde localizada a jazida,  de  parcela  da  receita  obtida  com  a  lavra  de  recursos  minerais,  em  virtude  de  obrigação estabelecida no contrato de compra e venda do imóvel?",
    "answer": "O pagamento ao ex-proprietário do imóvel, onde localizada a jazida, de parcela da receita obtida com a lavra de recursos minerais, em virtude de obrigação estabelecida no contrato de compra e venda do imóvel, tem natureza de royalties e constitui rendimento sujeito à tributação pelo IRPF nos termos dos arts. 52, 53 e 631 do Regulamento do Imposto sobre a de Renda - RIR/1999",
    "legal_source": "(Decreto nº 3.000, de 26 de março de 1999 - Regulamento do Imposto sobre a Renda - RIR/1999, arts. 52, 53 e 631; Solução de Consulta Cosit nº 183, de 25 de junho de 2014)"
  },
  {
    "id": "566",
    "metadata": {
      "section": "RESCISÃO DE CONTRATO DE PROMESSA DE COMPRA E VENDA"
    },
    "question": "Qual é o tratamento tributário aplicável no caso de rescisão de contrato de promessa de compra e venda de bens ou direitos?",
    "answer": "O contrato de promessa de compra e venda, importando em transmissão de bens ou direitos ou na cessão do direito à sua aquisição, caracteriza alienação para os efeitos da Lei nº 7.713, de 22 de dezembro de 1988, sendo irrelevante, para os efeitos fiscais, a ocorrência de sua rescisão (Código Tributário Nacional (CTN), arts. 116 e 117, e PMF nº 80, de 1979, item 6), ou a existência no instrumento de negociação de cláusula relativa ao desfazimento da transação, em caso de não pagamento de todas as parcelas na alienação a prestação, bem como ao ressarcimento dos valores efetivamente pagos. Assim, a quantia recebida pelo vendedor e posteriormente ressarcida ao comprador é considerada pelo vendedor como parte do preço de alienação, devendo o ganho de capital porventura apurado ser tributado na forma da legislação tributária. Ocorrendo posterior alienação dos mesmos bens ou direitos, é considerado como custo de aquisição:\n- a) o custo de aquisição original acrescido do ganho de capital apurado na venda cancelada por rescisão, antes das reduções (Ganho de Capital 1), no caso de venda à vista; ou\n- b) o custo de aquisição original acrescido da parcela do ganho de capital apurado na venda cancelada por rescisão, antes das reduções (Ganho de Capital 1), correspondente às prestações recebidas, no caso de venda a prazo.",
    "legal_source": null
  },
  {
    "id": "567",
    "metadata": {
      "section": "PARTICIPAÇÕES SOCIETÁRIAS - ALIENAÇÃO SEM PREÇO PREDETERMINADO"
    },
    "question": "Como devem ser tributados os resultados obtidos em alienações de participações societárias quando o preço não pode ser predeterminado?",
    "answer": "Quando  não  houver  valor  determinado,  por  impossibilidade  absoluta  de  quantificá-lo  de  imediato  (ex.:  a determinação do valor das prestações e do preço depende do faturamento futuro da empresa adquirida, no curso do período do pagamento das parcelas contratadas), o ganho de capital deve ser tributado na medida em que o preço for determinado e as parcelas forem pagas.\nNão obstante ser indeterminado o preço de alienação, toma-se como data de alienação a da concretização da operação ou a data em que foi cumprida a cláusula preestabelecida nos atos contratados sob condição suspensiva.\nContudo, alerte-se que o tratamento descrito deve ser comprovado pelas partes contratantes sempre que a autoridade lançadora assim o determinar.\n(PMF nº 454, de 1977; PMF nº 227, de 1980)",
    "legal_source": null
  },
  {
    "id": "568",
    "metadata": {
      "section": "SUBSTITUIÇÃO DE AÇÕES - CISÃO, FUSÃO OU INCORPORAÇÃO"
    },
    "question": "Qual é o tratamento tributário na substituição de ações ocorrida em virtude de cisão, fusão ou incorporação?",
    "answer": "A substituição de ações, na proporção das anteriormente possuídas, ocorrida em virtude de cisão, fusão ou incorporação, pela transferência de parcelas de um patrimônio para o de outro, não caracteriza alienação para efeito da incidência do imposto sobre a renda.\nA data de aquisição é a de compra ou subscrição originária, não tendo havido emissão ou entrega de novos títulos representativos da participação societária.\nO  montante  das  novas  participações  societárias  deve  ser  igual  ao  custo  de  aquisição  da participação societária originária",
    "legal_source": "(Parecer Normativo CST nº 39, de 1981)"
  },
  {
    "id": "569",
    "metadata": {
      "section": "INCORPORAÇÃO DE AÇÕES"
    },
    "question": "Qual é o tratamento tributário na incorporação de ações?",
    "answer": "Na operação de incorporação de ações, uma companhia incorpora a totalidade das ações de outra, sendo que esta última não se extingue, continuando a ter direitos e obrigações. A incorporadora passa a ser a única acionista da companhia cujas ações forem incorporadas. Não há incorporação de uma sociedade pela outra, mas de elemento patrimonial, representado pelas ações incorporadas, cujos títulos farão parte do ativo da incorporadora.\nAssim  sendo,  na  operação  de  incorporação  de  ações,  a  transferência  destas  para  o  capital  social  da companhia incorporadora caracteriza alienação cujo valor, se superior ao indicado na declaração de bens da pessoa  física  que  as  transfere,  é  tributado  pela  diferença  a  maior,  como  ganho  de  capital,  na  forma  da legislação",
    "legal_source": "(Lei nº 6.404, de 15 de dezembro de 1976, art. 252; Lei nº 7.713, de 22 de dezembro de 1988, art. 3º; Lei nº 9.249, de 26 de dezembro de 1995, art. 23; e Instrução Normativa SRF nº 84, de 2001, arts. 2º, 3º, 16, 27 e 30; Solução de Consulta Cosit nº 224, de 14 de agosto de 2014)"
  },
  {
    "id": "570",
    "metadata": {
      "section": "TRANSFERÊNCIA DE BENS PARA INTEGRALIZAÇÃO DE CAPITAL"
    },
    "question": "A transferência de bens ou direitos para integralização de capital configura alienação?",
    "answer": "Sim. A transferência de bens ou direitos a pessoas jurídicas, a título de integralização de capital, configura alienação.\nA pessoa física deve lançar, na declaração correspondente ao exercício em que efetuou a transferência, as ações ou quotas subscritas pelo valor pelos quais os bens ou direitos foram transferidos.\nSe a transferência dos bens ou direitos tiver sido efetuada por valor superior ao constante para estes na Declaração de Bens e Direitos, a diferença a maior é tributável como ganho de capital",
    "legal_source": "(Lei nº 9.249, de 26 de dezembro de 1995, art. 23; Decreto nº 3.000, de 26 de março de 1999 Regulamento do Imposto sobre a Renda - RIR/1999, art. 132)"
  },
  {
    "id": "571",
    "metadata": {
      "section": "TRANSFERÊNCIA DE BENS PARA INTEGRALIZAÇÃO DE CAPITAL - GANHO DE CAPITAL"
    },
    "question": "A pessoa física que transferiu imóvel a pessoa jurídica, para integralização de capital, deve apurar ganho de capital quando a empresa aliena o bem?",
    "answer": "Não, pois nesse caso é a empresa que, sendo proprietária do imóvel, deve apurar ganho de capital quando o aliena.",
    "legal_source": null
  },
  {
    "id": "572",
    "metadata": {
      "section": "DISSOLUÇÃO DE SOCIEDADE - TRANSFERÊNCIA DE BENS"
    },
    "question": "Qual é o tratamento tributário na dissolução parcial de sociedade com transferência de bens ou direitos para os sócios retirantes, por determinação judicial?",
    "answer": "Tratando-se de devolução de participação no capital social com a entrega de bens ou direitos do ativo da pessoa jurídica, estes são informados na Declaração de Bens e Direitos correspondente ao respectivo anocalendário, pelo valor contábil ou de mercado, conforme avaliado pela pessoa jurídica. Se a devolução dos bens ou direitos à pessoa física for efetuada com base no valor de mercado, a diferença entre o valor de mercado e o constante na Declaração de Bens e Direitos não se sujeita à incidência do imposto sobre a renda na pessoa física, sendo tributados na pessoa jurídica",
    "legal_source": "(Lei nº 9.249, de 26 de dezembro de 1995, art. 22; Decreto nº 3.000, de 26 de março de 1999 Regulamento do Imposto sobre a Renda - RIR/1999, art. 133)"
  },
  {
    "id": "573",
    "metadata": {
      "section": "DISSOLUÇÃO DA SOCIEDADE CONJUGAL OU DA UNIÃO ESTÁVEL - TRANSFERÊNCIA DE BENS"
    },
    "question": "Qual  é  o  tratamento  tributário  na  transferência  de  bens  e  direitos  em  decorrência  de dissolução da sociedade conjugal ou da união estável?",
    "answer": "Na transferência do direito de propriedade em decorrência de dissolução de sociedade conjugal ou da união estável, os bens e direitos podem ser avaliados pelo valor, conforme legislação pertinente, constante na última Declaração de Bens e Direitos de quem os declarou, atualizado monetariamente até 31/12/1995, ou por valor superior àquele declarado, observando-se que:\n- a) se a transferência dos bens ou direitos ao ex-cônjuge ou ex-convivente a quem foram atribuídos os bens ou direitos foi em valor superior àquele pelo qual constavam na última declaração antes da dissolução da sociedade conjugal ou união estável, a diferença positiva é tributada à alíquota de 15%. Para o cálculo do ganho de capital em futura alienação deve ser considerada a data desta transferência;\n- b) se a transferência foi pelo valor constante na última Declaração de Bens e Direitos apresentada antes da dissolução da sociedade conjugal ou união estável, não há ganho de capital no ato da transferência",
    "legal_source": "(Lei nº 9.532, de 10 de dezembro de 1997, art. 23, com redação dada pelo art. 10 da Lei nº 9.779, de 19 de janeiro de 1999; Instrução Normativa SRF nº 84, de 11 de outubro de 2001, art. 20)"
  },
  {
    "id": "574",
    "metadata": {
      "section": "DISSOLUÇÃO DA SOCIEDADE CONJUGAL OU DA UNIÃO ESTÁVEL - PAGAMENTO DO IMPOSTO"
    },
    "question": "Qual  é  o  prazo  para  o  pagamento  do  imposto  na  transferência  de  bens  e  direitos  em decorrência de dissolução da sociedade conjugal ou da união estável?",
    "answer": "O imposto deve ser pago até o último dia útil do mês subsequente ao do trânsito em julgado da decisão judicial da partilha, sobrepartilha ou da lavratura da escritura pública.\n- O Darf do pagamento do imposto deve ser preenchido em nome do ex-cônjuge ou ex-convivente ao qual o bem ou direito for atribuído e este deve pagar o imposto",
    "legal_source": "(Lei nº 9.532, de 10 de dezembro de 1997, art. 23, com redação dada pelo art. 10 da Lei nº 9.779, de 19 de janeiro de 1999; Decreto nº 3.000, de 26 de março de 1999 - Regulamento do Imposto sobre a Renda - RIR/1999, art. 119; Instrução Normativa SRF nº 84, de 11 de outubro de 2001, art. 30, inciso V e § 3º)"
  },
  {
    "id": "575",
    "metadata": {
      "section": "HERANÇA OU LEGADO"
    },
    "question": "Qual é o tratamento tributário na transferência de bens ou direitos por herança ou legado?",
    "answer": "Na transferência do direito de propriedade por sucessão, nos casos de herança ou legado, os bens e direitos podem ser avaliados pelo valor constante na última Declaração de Bens e Direitos do de cujus , atualizado monetariamente até 31/12/1995, ou por valor superior àquele declarado, observado o seguinte:\n- a) se os bens ou direitos forem transferidos por valor superior ao anteriormente declarado, a diferença positiva entre o valor de transmissão e o valor constante na última Declaração de Bens e Direitos do de cujus ou o custo de aquisição, é tributada como ganho de capital à alíquota de 15%;\n- a.1)  nesta  hipótese,  o  contribuinte  do  imposto  é  o  espólio,  devendo  ser  preenchido,  utilizando-se  do programa gerador específico, o Demonstrativo da Apuração dos Ganhos de Capital, exportando o resultado para a Declaração Final de Espólio;\n- a.2) o Darf do pagamento do imposto deve ser preenchido em nome do espólio;\n- b) se a transferência for pelo valor constante na última Declaração de Bens e Direitos do de cujus , não há ganho de capital no ato da transferência;\n- c) a opção pelo valor constante na última Declaração de Bens e Direitos do de cujus ou por valor superior a este será feita em relação a cada um dos bens transferidos;\n- d) o herdeiro ou legatário deve incluir os bens ou direitos, em sua Declaração de Bens e Direitos, pelo valor de transmissão da parte de que lhe coube, o qual constitui custo para efeito de apuração de ganho de capital numa eventual alienação futura. Considera-se data de aquisição a da abertura da sucessão (falecimento).\nPara  efeito  de  apuração  do  limite  de  isenção,  na  alienação  de  bens  de  pequeno  valor  até R$  35.000,00,  devem  ser  somados  os  valores  de  transferência  de  todos  os  bens  da  mesma natureza",
    "legal_source": "(Decreto nº 3.000, de 26 de março de 1999 - Regulamento do Imposto sobre a Renda - RIR/1999, arts. 119, 121, I, 122; Instrução Normativa SRF nº 84, de 11 de outubro de 2001, art. 3º, inciso II; Instrução Normativa SRF nº 599, de 28 de dezembro de 2005, art. 1º; Solução de Consulta Cosit nº 82, de 2 de abril de 2014)"
  },
  {
    "id": "576",
    "metadata": {
      "section": "PRAZO DE RECOLHIMENTO NO CASO DE HERANÇA OU LEGADO"
    },
    "question": "Qual é o prazo para o pagamento do imposto na transferência de bens ou direitos por herança ou legado?",
    "answer": "Se a transferência dos bens ou direitos for efetuada por valor superior àquele que vinha sendo declarado, a diferença a maior sujeitar-se-á à incidência de Imposto sobre a Renda à alíquota de 15%, em nome do espólio.\nO imposto devido sobre ganho de capital deve ser pago pelo inventariante até a data prevista para a entrega da Declaração Final de Espólio.\nObs.: Preencher, utilizando-se do programa gerador específico, o Demonstrativo da Apuração dos Ganhos de Capital, exportando o seu resultado para a Declaração Final de Espólio",
    "legal_source": "(Lei nº 9.532, de 10 de dezembro de 1997; Lei nº 9.779, de 19 de janeiro de 1999, arts. 10, 16 e 22; Instrução Normativa SRF nº 84, de 11 de outubro de 2001, arts. 3º, inciso II, e 30, § 3º, inciso III; Decreto nº 3.000, de 26 de março de 1999 - Regulamento do Imposto sobre a Renda - RIR/1999, arts. 119, 121, inciso I, e 122, 129, inciso III, e 762, § 2º, inciso I)"
  },
  {
    "id": "577",
    "metadata": {
      "section": "DOAÇÃO DE BENS OU DIREITOS A TERCEIROS"
    },
    "question": "Qual é o tratamento tributário da doação efetuada em bens ou direitos a terceiros?",
    "answer": "A doação de bens ou direitos caracteriza alienação e sujeita-se à apuração do ganho de capital, se efetuada por valor superior ao constante na última Declaração de Bens e Direitos do doador.\nA doação efetuada em dinheiro (moeda nacional) não é tributada pelo imposto sobre a renda. A doação em espécie está sujeita à comprovação da sua efetivação, bem como da disponibilidade econômico-financeira para tal liberalidade.\nPara fins de incidência do Imposto sobre Transmissão Causa Mortis e Doação, consultar a legislação estadual ou do Distrito Federal.\nNa hipótese de doação de livros, objetos fonográficos ou iconográficos, obras audiovisuais e obras de arte, para os quais seja atribuído valor de mercado, efetuada por pessoa física a órgãos públicos, autarquias, fundações públicas ou entidades civis sem fins lucrativos, desde que os bens doados sejam incorporados ao acervo de museus, bibliotecas ou centros de pesquisa ou ensino, no Brasil, com acesso franqueado ao público em geral:\nI - o doador deve considerar como valor de alienação o constante em sua declaração de bens;\nII - o donatário registra os bens recebidos pelo valor atribuído no documento de doação.\nNo caso previsto neste atenção: a alienação dos bens recebidos em doação, é considerado, para efeito de apuração de ganho de capital, custo de aquisição igual a zero",
    "legal_source": "(Lei  nº  10.451,  de  10  de  maio  de  2002,  art.  5º;  Decreto  nº  3.000,  de  26  de  março  de  1999  Regulamento do Imposto sobre a Renda - RIR/1999, arts. 39, inciso XV, e 119; Instrução Normativa SRF nº 84, de 11 de outubro de 2001, art. 3º; e Lei nº 10.451, de 10 de maio de 2002, art. 5º)"
  },
  {
    "id": "578",
    "metadata": {
      "section": "DOAÇÃO - VALOR DO CUSTO DE AQUISIÇÃO"
    },
    "question": "Qual é o valor de custo de aquisição que deve ser declarado por quem recebeu um imóvel em doação?",
    "answer": "Deve ser informado o valor constante do instrumento de doação (escritura etc).",
    "legal_source": null
  },
  {
    "id": "579",
    "metadata": {
      "section": "PRAZO - DOAÇÃO EM ADIANTAMENTO DA LEGÍTIMA"
    },
    "question": "Qual é o prazo para o pagamento do imposto na transferência de bens ou direitos na doação em adiantamento da legítima?",
    "answer": "O imposto deve ser pago até o último dia útil do mês subsequente ao da doação pelo doador e em seu nome deve ser feito o Darf do pagamento do imposto, com a utilização do código 4600",
    "legal_source": "(Lei nº 9.532, de 10 de dezembro de 1997, art. 23, com redação dada pela Lei nº 9.779, de 19 de janeiro de 1999, art. 10; Instrução Normativa SRF nº 84, de 11 de outubro de 2001, art. 30, inciso IV e § 3º)"
  },
  {
    "id": "580",
    "metadata": {
      "section": "ALIENAÇÃO COM RECEBIMENTO PARCELADO EM BENS MÓVEIS"
    },
    "question": "Como se tributa a alienação de bem imóvel com recebimento de seu valor em bens móveis a serem entregues parceladamente?",
    "answer": "Essa operação equipara-se à venda a prazo, devendo o ganho de capital ser apurado no mês da transação e tributado na medida em que as parcelas (valor dos bens) forem recebidas.\nCaso o preço efetivo da operação tenha sido contratado pelas partes, considera-se como valor recebido dos bens móveis no mês de seu efetivo recebimento aquele que foi contratado originalmente.\nCaso a operação não tenha sido expressa em dinheiro, considera-se como valor recebido dos bens móveis o seu valor de mercado no mês do efetivo recebimento, sendo que se este for superior ao valor de mercado do mês da operação, este acréscimo sujeita-se ao recolhimento mensal obrigatório (carnê-leão), se recebido de pessoa física, ou à retenção na fonte, se pago por pessoa jurídica, e, também, ao ajuste na Declaração de Ajuste Anual.\nA  posterior  alienação  dos  bens  móveis  recebidos  configura  uma  nova  operação  de  alienação, devendo o ganho de capital, porventura apurado, ser tributado, atribuindo-se aos bens, como custo de aquisição, o valor de mercado na data em que foram recebidos",
    "legal_source": "(Decreto nº 3.000, de 26 de março de 1999 - Regulamento do Imposto sobre a Renda - RIR/1999, arts. 55, inciso IV, 123, 140; Instrução Normativa SRF nº 84, de 11 de outubro de 2001, art. 19, § 3º)"
  },
  {
    "id": "581",
    "metadata": {
      "section": "CLÁUSULAS PRO SOLUTO OU PRO SOLVENDO"
    },
    "question": "Como tributar a venda a prazo com cláusula pro soluto ou pro solvendo?",
    "answer": "\" Pro soluto se diz dos títulos de crédito quando dados com efeito de pagamento, como se dinheiro fossem, operando  a  novação  do  negócio  que  lhes  deu  origem. Pro  solvendo ,  quando  são  recebidos  em  caráter condicional, sendo puramente representativos ou enunciativos da dívida, não operando novação alguma, só valendo  como  pagamento  quando  efetivamente  resgatados\"  (Lei  Soibelman,  Dicionário  Geral  de  Direito, 1974).\nSe houver venda de bens ou direitos a prazo, com emissão de notas promissórias desvinculadas do contrato pela cláusula pro soluto, essa operação deve ser considerada como à vista, para todos os efeitos fiscais, computando-se o valor total da venda no mês da alienação.\nSe  na  venda  dos  bens  ou  direitos  não  houver  emissão  de  notas  promissórias  ou  estas  forem  emitidas vinculadas ao contrato pela cláusula pro solvendo, essa operação é considerada como venda em prestações, para todos os efeitos fiscais, computando-se em cada mês o valor efetivamente recebido.",
    "legal_source": null
  },
  {
    "id": "582",
    "metadata": {
      "section": "ALIENAÇÃO COM DÍVIDA QUITADA COM DESCONTO"
    },
    "question": "Como proceder quanto à tributação de bens ou direitos alienados a prazo sendo a dívida quitada com desconto?",
    "answer": "O desconto obtido não constitui rendimento para o beneficiário e, de forma alguma, enseja ao alienante motivo para restituição de imposto caso tenha havido incidência do imposto sobre a renda sobre o ganho obtido na alienação.",
    "legal_source": null
  },
  {
    "id": "583",
    "metadata": {
      "section": "NOTAS PROMISSÓRIAS CORRESPONDENTES ÀS PRESTAÇÕES"
    },
    "question": "Como deve ser tributado o ganho de capital nas alienações de bens ou direitos quando ocorre emissão de notas promissórias correspondentes às prestações contratadas?",
    "answer": "A  nota  promissória  é  um  título  de  crédito  que  se  basta  a  si  mesmo,  ou  seja,  tem  característica  de independência, não se ligando ao ato originário de onde proveio.\nAssim, só se caracterizam como venda a prazo, e ao abrigo do diferimento previsto no art. 21 da Lei nº 7.713, de 22 de dezembro de 1988, as operações em que as notas promissórias estejam vinculadas ao contrato pela cláusula pro solvendo .\nSe as notas promissórias foram emitidas desvinculadas do contrato, pela cláusula pro soluto , esse contrato está perfeito e acabado, caracterizando a disponibilidade jurídica. Em consequência, ainda que a liquidação seja  efetuada  em  notas  promissórias,  a  apuração  do  ganho  de  capital  total  deve  efetuar-se  no  mês  da alienação, independentemente de serem os títulos quitados ou não.\nSobre cláusulas pro soluto e pro solvendo , consulte a pergunta 581",
    "legal_source": "(Parecer Normativo CST nº 130, de 1975, item 3)"
  },
  {
    "id": "584",
    "metadata": {
      "section": "DOAÇÃO DE NOTAS PROMISSÓRIAS"
    },
    "question": "Como proceder em relação ao ganho de capital apurado quando o contribuinte que alienou os bens e direitos a prazo, com emissão de notas promissórias doa tais títulos aos filhos?",
    "answer": "Partindo-se da premissa de que o ato de doação, na hipótese, é legalmente válido, o alienante (genitor) deve continuar  a oferecer à tributação os  valores dos ganhos de capital correspondentes às parcelas a serem recebidas, consoante determina o art. 21 da Lei nº 7.713, de 22 de dezembro de 1988, pois as convenções particulares, relativas à responsabilidade  pelo pagamento de tributos, não podem ser opostas à Fazenda Pública, para modificar a definição legal do sujeito passivo das obrigações tributárias correspondentes.\n(Lei nº 5.172, de 25 de outubro de 1966 - Código Tributário Nacional (CTN), art. 123)\nNo caso de recebimento de acréscimos estipulados no contrato, esses devem ser tributados em separado do ganho de capital, na fonte ou mediante recolhimento mensal obrigatório (carnê-leão), conforme o caso, e na Declaração de Ajuste Anual correspondente ao ano-calendário de seu recebimento.\nOs filhos incluem em suas declarações os valores recebidos, como rendimentos isentos.\nPara fins de incidência do Imposto sobre Transmissão Causa Mortis e Doação, consultar a legislação estadual ou do Distrito Federal.",
    "legal_source": null
  },
  {
    "id": "585",
    "metadata": {
      "section": "ALIENAÇÃO CONDICIONADA À APROVAÇÃO DE FINANCIAMENTO"
    },
    "question": "Como  proceder  quando  a  alienação  do  imóvel  fica  condicionada  à  aprovação  de financiamento por uma instituição financeira, com recursos fornecidos pelo Sistema Financeiro de Habitação (SFH)?",
    "answer": "Esta  hipótese  configura  modalidade  de  ato  jurídico  sob  condição  suspensiva,  ou  seja,  o  fato  gerador  da obrigação tributária (alienação) somente ocorre com o implemento da condição, isto é, com a aprovação do financiamento pelo Sistema Financeiro da Habitação (SFH) e a celebração do contrato definitivo de compra e venda, concretizando a transmissão dos direitos sobre o imóvel (PMF nº 80, de 1979, item 7).\nComo  exemplo,  suponha-se  que  a  operação  sob  essa  condição  foi  acordada  em  20/10/2014,  sendo  o financiamento liberado e o contrato celebrado em 26/03/2015. Assim, somente na data do implemento da condição (26/03/2015), considera-se consumada a transmissão do imóvel, com todos os efeitos fiscais dela decorrentes.\nNa hipótese de ter havido qualquer pagamento inicial em 20/10/2014 (como o sinal para garantia do negócio), o alienante e o adquirente devem registrar esse fato em suas declarações de bens, historiando a operação efetuada e o valor pago ou recebido, a fim de evitar a ocorrência de variação patrimonial não justificada no período correspondente. Contudo, para fins de apuração de ganho de capital pelo alienante, considera-se como data de alienação 26/03/2015 e como valor de alienação, o preço efetivo de venda acordado também nesta data.\nComo custo de aquisição, o alienante deve considerar o total dos valores pagos até março de 2015, incluindo sinal registrado na declaração de bens (ou valor correspondente), as prestações pagas a cada ano-calendário, os juros e demais acréscimos pagos no respectivo financiamento (não se aplica à hipótese de multa por atraso de pagamento), bem como as despesas permitidas pela legislação do imposto como integrantes daquele custo (tais como: construção, ampliação, reforma etc), até o momento da respectiva alienação.\nOutro  exemplo  bastante  comum  de  modalidade  de  ato  jurídico  sob  condição  suspensiva  é  caso  de  o proprietário contratar a alienação da casa onde reside, mas que a transmissão só seria efetivada depois que ele se mudasse para outro imóvel. Assim, somente após a desocupação do imóvel e celebração do contrato de compra e venda ocorreria o implemento da condição, gerando os efeitos fiscais referidos.\nPara o novo comprador do imóvel, considera-se data de aquisição 26/03/2015 e o custo de aquisição os valores efetivamente pagos para efeito de registro da aquisição na Declaração de Ajuste Anual (DAA).\nNeste exemplo, o pagamento inicial, recebido pelo alienante em 20/10/2014, comporá a parcela sujeita à tributação do ganho de capital em 26/03/2015, devendo o imposto decorrente ser pago até o último dia útil de abril de 2015.\nAlerte-se que a condição suspensiva deve constar expressamente do contrato inicial para que o exposto tenha plena validade. Caso contrário, considera-se consumada a transmissão do imóvel na data da assinatura do documento inicial, ainda que firmado por instrumento particular",
    "legal_source": "(Instrução Normativa SRF nº 84, de 11 de outubro de 2001, Instrução Normativa SRF nº 599, de 28 de dezembro de 2005 e Solução de Consulta Interna Cosit nº 2, de 14 de janeiro de 2014.)"
  },
  {
    "id": "586",
    "metadata": {
      "section": "CONTRATO PARTICULAR DE BEM FINANCIADO PELO SISTEMA FINANCEIRO NACIONAL (SFH)"
    },
    "question": "Como proceder quando o mutuário do Sistema Financeiro da Habitação (SFH) aliena o imóvel financiado,  por  meio  de  documento  particular,  sem  notificar  o  agente  financeiro  e  sem  haver transferência do saldo devedor do financiamento?",
    "answer": "Preliminarmente, esclareça-se que a aquisição de imóvel com financiamento do Sistema Financeiro Nacional (SFH), embora formalizado em um único documento público, consubstancia-se em dois atos jurídicos distintos, sendo um o contrato de compra e venda do bem que se estabelece entre o adquirente e o proprietário do imóvel  e,  o  outro,  um  pacto  adjeto  de  hipoteca  sobre  o  imóvel  adquirido,  para  garantia  do  empréstimo concedido para sua aquisição, vinculando o mutuário e o agente financiador. Este, no caso, pode executar a hipoteca  ou  exigir  a  regularização  do  financiamento  pelo  novo  adquirente,  mas  não  pode  impedir  que  o mutuário ceda seus direitos a terceiros.\nAssim, o contrato particular firmado entre o mutuário e o novo adquirente é instrumento legalmente válido para configurar a cessão de direitos sobre o imóvel. Por outro lado, a legislação tributária não condiciona a eficácia do ato de alienação à notificação do agente financiador e à transferência do saldo devedor do financiamento. É, portanto, irrelevante que esses requisitos não tenham sido cumpridos pelos contratantes, no ato de cessão dos  direitos  à  aquisição  do  imóvel.  Com  a  celebração  do  contrato  particular  de  cessão  de  direitos  e  a percepção da quantia pactuada (ágio), considera-se consumada a alienação, para todos os efeitos fiscais, estando concretizada a transmissão dos direitos sobre o imóvel decorrente do contrato de compra e venda.\nNesse caso, o alienante deve apurar o ganho de capital no mês da assinatura do contrato particular. Deve considerar como custo de aquisição os valores efetivamente pagos pela aquisição do imóvel constantes na sua Declaração de Bens e Direitos do exercício de 2015, ano-calendário de 2014, acrescido das parcelas pagas até o mês da alienação.\nO custo dos bens ou direitos adquiridos ou das parcelas pagas até 31/12/1995 deve ser atualizado conforme pergunta 559, caso o contribuinte estivesse desobrigado de apresentar a Declaração de Ajuste Anual.\nConsidera-se valor de alienação a importância recebida do adquirente (ágio), que será o valor de aquisição para este.\nEsclareça-se que, na hipótese de ocorrer o desfazimento do negócio, não haverá restituição do valor do imposto pago, conforme determina o item 6 da Portaria MF nº 80, de 1979",
    "legal_source": "(Instrução Normativa SRF nº 84, de 11 de outubro de 2001, Instrução Normativa SRF nº 599, de 28 de dezembro de 2005 e Solução de Consulta Interna Cosit nº 2, de 14 de janeiro de 2014)"
  },
  {
    "id": "587",
    "metadata": {
      "section": "DOAÇÃO ENTRE CÔNJUGES"
    },
    "question": "Qual é o tratamento tributário da doação de bens e direitos privativos entre cônjuges?",
    "answer": "A doação de bens e direitos privativos de um cônjuge a outro sujeita-se à apuração de ganho de capital na forma de doação",
    "legal_source": "(Lei nº 10.406, de 10 de janeiro de 2002 - Código Civil, arts. 544 e 549)"
  },
  {
    "id": "588",
    "metadata": {
      "section": "BENS RECEBIDOS POR CONCURSOS, SORTEIOS E OUTROS"
    },
    "question": "Qual é o custo de aquisição dos bens recebidos por meio de concursos, sorteios e outros?",
    "answer": "Para fins de apuração do ganho de capital, os bens adquiridos têm como custo o valor de mercado do prêmio, utilizado  como  base  de  cálculo  do  imposto  sobre  a  renda  incidente  na  fonte,  atualizado  até  31/12/1995, acrescido do correspondente imposto sobre a renda incidente na fonte.\nPara os bens e direitos adquiridos por meio de concursos ou sorteios recebidos até 31 de dezembro de 1994, o custo de aquisição é zero",
    "legal_source": "(Lei nº 8.981, de 20 de janeiro de 1995, art. 63, com redação dada pela Lei nº 9.065, de 20 de junho de 1965, art. 1º; Instrução Normativa SRF nº 84, de 11 de outubro de 2001, art. 14 e parágrafo único)"
  },
  {
    "id": "589",
    "metadata": {
      "section": "TRANSFERÊNCIA DE TITULARIDADE DE QUOTAS DE CAPITAL"
    },
    "question": "A transferência da titularidade de quotas de capital entre cônjuges, casados no regime de comunhão universal de bens, constitui alienação para fins de tributação?",
    "answer": "Essa transferência não constitui alienação, posto o patrimônio comum continuar indiviso. Consequentemente, não se tributa como ganho de capital a referida operação.",
    "legal_source": null
  },
  {
    "id": "590",
    "metadata": {
      "section": "ALIENAÇÕES EFETUADAS PELOS CÔNJUGES"
    },
    "question": "Como  devem  ser  consideradas  as  alienações  efetuadas  pelos  cônjuges,  para  fins  de tributação dos ganhos de capital?",
    "answer": "As transações efetuadas na constância da sociedade conjugal em regime de comunhão universal ou parcial de bens comuns têm o seguinte tratamento, para efeito de tributação: cada cônjuge deve considerar 50% do ganho de capital. Opcionalmente o total do ganho de capital pode ser tributado por um dos cônjuges, exceto quando se tratar de bens incomunicáveis, caso em que cada um deve tributar o valor que lhe cabe.\nNas  alienações  de  bens  comuns,  decorrentes  do  regime  de  casamento,  o  ganho  de  capital  é apurado em relação ao bem como um todo. Apenas a tributação do ganho apurado é que deve ser feita na razão de 50% para cada cônjuge ou, opcionalmente, 100% em um dos cônjuges",
    "legal_source": "(Instrução Normativa SRF nº 84, de 11 de outubro de 2001, art. 22)"
  },
  {
    "id": "591",
    "metadata": {
      "section": "CESSÃO DE DIREITOS HEREDITÁRIOS"
    },
    "question": "Como proceder quando os herdeiros desistem, no curso do processo de inventário, em favor dos outros co-herdeiros, aos bens e direitos que lhes cabiam por direito sucessório?",
    "answer": "Preliminarmente, é necessário determinar se houve renúncia ou cessão de direitos hereditários.\nA renúncia é genuinamente abdicativa. Nela existe o desejo de recusa ou não aceitação da herança",
    "legal_source": "(Lei nº 10.406, de 10 de janeiro de 2002 - Código Civil de 2002, arts. 1.805, § 2º), sendo seu alcance muito mais amplo, pois se entende que ela retroage ao momento da abertura da sucessão, de modo que o herdeiro renunciante é considerado como se jamais houvesse sido herdeiro. Assim, a renúncia, em rigor e por força de seu efeito retroativo, não equivale a uma transmissão (ainda que gratuita) de bens. Dessa forma, a renúncia gratuita,  pura  e  simples,  feita  em  benefício  dos  demais  co-herdeiros  (ascendentes,  descendentes  ou colaterais) não configura a alienação prevista na Lei nº 7.713, de 22 de dezembro de 1988.\nTodavia,  se  o  herdeiro  aceitar  a  herança  e  ceder  seus  direitos  hereditários,  ainda  que  a  título  gratuito, considera-se que houve a alienação prevista na Lei, visto a cessão ser caracteristicamente translativa (pois só se cede o que se possui), equivalente da compra e venda, aplicando-se a ela as mesmas regras desse contrato.\nNa Declaração de Bens e Direitos, no caso de renúncia, não há necessidade de registrar esse fato (embora o renunciante possa fazê-lo se o desejar), cabendo aos herdeiros beneficiados incluir os bens e direitos em suas declarações, com as informações próprias dessa situação.\nHavendo cessão de direitos hereditários, o cedente deve registrar esse fato em sua Declaração de Bens e Direitos e praticar todos os demais atos próprios decorrentes da alienação de bens e direitos, apurando o ganho de capital de acordo com as disposições legais e normativas previstas para essa operação.\n(Instrução Normativa SRF nº 81, de 11 de outubro de 2001, art. 10, § 8º)"
  },
  {
    "id": "592",
    "metadata": {
      "section": "ALIENAÇÃO EFETUADA DURANTE INVENTÁRIO"
    },
    "question": "Como devem ser tributados os ganhos de capital decorrentes de alienação de bens ou direitos efetuada ainda no curso do inventário?",
    "answer": "Como a legislação tributária determina que ao espólio sejam aplicadas as normas a que estão sujeitas as pessoas físicas (art. 11 do Decreto nº 3.000, de 26 de março de 1999 - Regulamento do Imposto sobre a Renda - RIR/1999), se no curso do inventário ocorrer a alienação de bens ou direitos no regime da Lei nº 7.713, de 22 de dezembro de 1988, ou nas modalidades prescritas para a equiparação por loteamento ou incorporação de imóveis (art. 151 e seguintes do RIR/1999), os ganhos porventura auferidos são tributados em nome do espólio, tomando-se por base o preço de custo e a data de aquisição dos bens, pelo falecido ou cônjuge sobrevivente, ou por ambos, conforme seja o caso",
    "legal_source": "(Parecer Normativo CST nº 8, de 1979; Parecer Normativo CST nº 72, de 1979; Ato Declaratório Normativo CST nº 11, de 1978)"
  },
  {
    "id": "593",
    "metadata": {
      "section": "DAÇÃO EM PAGAMENTO EFETUADA COM IMÓVEL"
    },
    "question": "Qual é o tratamento tributário aplicável a pagamento de prestação de serviços mediante dação em pagamento efetuada com imóvel?",
    "answer": "A  dação  em pagamento realizada com imóvel configura uma alienação, devendo o  ganho de capital ser apurado quando da transferência do imóvel. O valor de mercado do bem recebido em pagamento caracteriza, para o adquirente, rendimento sujeito ao carnê-leão ou ao imposto sobre a renda incidente na fonte, conforme o imóvel seja recebido de pessoa física ou jurídica, e ao ajuste anual",
    "legal_source": "(Lei nº 7.713, de 1988, art. 3º, § 3º; Decreto nº 3.000, de 26 de março de 1999 - Regulamento do Imposto sobre a Renda RIR/1999, arts. 55, inciso I e 117, § 4º)"
  },
  {
    "id": "594",
    "metadata": {
      "section": "ARRENDAMENTO MERCANTIL LEASING"
    },
    "question": "Qual é o custo de aquisição de bens adquiridos por arrendamento mercantil ( leasing )?",
    "answer": "O custo de aquisição de bens adquiridos por arrendamento mercantil ( leasing ) corresponde aos valores pagos a esse título obtidos da seguinte forma:\n- a)  com  a  opção  de  compra  realizada  ao  final  do  contrato,  pela  soma  dos  valores  pagos  a  título  de arrendamento mercantil acrescido do valor residual pago;\n- b) com a opção de compra realizada no ato do contrato, pela soma de todos os valores pagos (aluguel mais valor residual pago a cada parcela)",
    "legal_source": "(Lei nº 9.250, de 26 de dezembro de 1995, art. 24; Decreto nº 3.000, de 26 de março de 1999 Regulamento do Imposto sobre a Renda - RIR/1999, art. 117, § 4º)"
  },
  {
    "id": "595",
    "metadata": {
      "section": "PERMUTA DE UNIDADES IMOBILIÁRIAS"
    },
    "question": "O que se considera permuta para efeitos tributários?",
    "answer": "Para efeitos tributários, considera-se permuta toda e qualquer operação que tenha por objeto a troca de uma ou mais unidades imobiliárias, prontas ou a construir, por outra ou outras unidades imobiliárias, ainda que ocorra, por parte de um dos proprietários-contratantes, o pagamento de parcela complementar, em dinheiro, comumente denominada torna.\nA expressão \"unidade imobiliária ou unidades imobiliárias prontas ou a construir\", compreende:\n- a) o terreno adquirido para venda, com ou sem construção;\n- b) cada lote oriundo de desmembramento de terreno;\n- c) cada terreno decorrente de loteamento;\n- d) cada unidade distinta resultante de incorporação imobiliária;\n- e) o prédio construído para venda como unidade isolada ou autônoma;\n- f) cada casa ou apartamento construído ou a construir.\nÉ necessário que a escritura, quando lavrada, seja de permuta.\nNão se considera permuta a operação que envolva qualquer outro bem ou direito, que não seja bem imóvel, apurando-se o ganho de capital como dação em pagamento.\nEm 04/05/2015, o contribuinte \"A\" permutou uma casa, adquirida em 15/10/1990, declarada por R$ 60.000,00, por  um  apartamento  pertencente  ao  contribuinte  \"B\",  adquirido  em  10/06/1992,  e  por  ele  declarado  por R$ 50.000,00.\nDados para a declaração (Declaração de Bens e Direitos):\n| Bem   | Situação em 31/12/2014   | Situação em 31/12/2015   |\n|-------|--------------------------|--------------------------|\n| Casa  | 60.000,00                | 0,00                     |\n| Apto. | 0,00                     | 60.000,00                |\n| Bem   | Situação em 31/12/2014   | Situação em 31/12/2015   |\n|-------|--------------------------|--------------------------|\n| Casa  | 0,00                     | 50.000,00                |\n| Apto. | 50.000,00                | 0,00                     |\nMesma operação, com recebimento de torna de R$ 10.000,00 por \"A\".\n| Ganho de capital de \"A\":                                |                                               |\n|---------------------------------------------------------|-----------------------------------------------|\n| Item                                                    | Cálculos - valores em R$                      |\n| Proporção                                               | 10.000,00 x 100 / 70.000,00 = 14,2857%        |\n| Ganho de capital (antes da redução)                     | 14,2857% x 10.000,00 = 1.428,57               |\n| Ganho de Capital (após a redução da Lei nº 11.196/2006) | 1.428,57/(1,006 119 x 1,0035 114 ) = 470,7181 |\n| Custo da torna                                          | 10.000,00 - 1.428,57 = 8.571,43               |\n| Imposto sobre a renda                                   | 470,7181 x 15% = 70,61                        |\n| Rendimento Tributação exclusiva                         | 470,7181 - 70,61 = 400,11                     |\n| Rendimento Isento e Não Tributável                      | 1.428,57 - 470,7181 = 957,85                  |\n| Custo do apto para \"A\"                                  | 60.000,00 - 8.571,43 = 51.428,57              |\nDados para a declaração (Declaração de Bens e Direitos):\nContribuinte 'A'\n| Bem   | Situação em 31/12/2014   | Situação em 31/12/2015   |\n|-------|--------------------------|--------------------------|\n| Casa  | 60.000,00                | 0,00                     |\n| Apto. | 0,00                     | 51.428,57                |\n| Bem   | Situação em 31/12/2014   | Situação em 31/12/2015   |\n|-------|--------------------------|--------------------------|\n| Casa  | 0,00                     | 60.000,00                |\n| Apto. | 50.000,00                | 0,00                     |",
    "legal_source": null
  },
  {
    "id": "596",
    "metadata": {
      "section": "PERMUTA DE UMA UNIDADE POR DUAS OU MAIS"
    },
    "question": "Como proceder na permuta de uma unidade por duas ou mais unidades imobiliárias?",
    "answer": "Nesse caso, o permutante que as receber deve determinar o valor individual de cada unidade imobiliária proporcionalmente ao valor do imóvel dado em permuta",
    "legal_source": "(Instrução Normativa SRF nº 107, de 14 de julho de 1988, inciso 1.8)"
  },
  {
    "id": "597",
    "metadata": {
      "section": "PERMUTA COM PAGAMENTO DE TORNA EM DINHEIRO"
    },
    "question": "Como proceder no caso de permuta com pagamento de torna em dinheiro?",
    "answer": "Sempre que houver pagamento de torna, a pessoa física que dela se beneficiar deve apurar o ganho de capital, podendo deduzir a parcela proporcional do custo da unidade dada em permuta correspondente à torna, conforme exemplo da pergunta 595.\nQuando  a  torna  for contratada para pagamento  a  prazo,  a parcela apurada  pode  ser  tributada proporcionalmente, em cada mês, na medida em que for recebida.\nPara os imóveis adquiridos até 31/12/1988, pode ser aplicado o percentual de redução previsto no art. 18 da Lei nº 7.713, de 22 de dezembro de 1988, sobre o ganho de capital correspondente à torna.\nNo caso de permuta com pagamento de torna em bens móveis ou direitos (exceto dinheiro), não é aplicável o tratamento de permuta previsto no art. 121, inciso II, do Decreto nº 3.000, de 26 de março de 1999 - Regulamento do Imposto sobre a Renda - RIR/1999, devendo ser apurado normalmente o ganho de capital relativamente a cada uma das alienações.",
    "legal_source": null
  },
  {
    "id": "598",
    "metadata": {
      "section": "PERMUTA ENTRE BENS MÓVEIS E IMÓVEIS"
    },
    "question": "Qual é o tratamento tributário aplicável na permuta entre bens móveis e imóveis?",
    "answer": "No caso de permuta tendo por objeto bens móveis, não se aplica o tratamento tributário previsto no art. 121 do Decreto nº 3.000, de 26 de março de 1999 - Regulamento do Imposto sobre a Renda - RIR/1999, devendo ser apurado o ganho de capital relativo a cada uma das alienações",
    "legal_source": "(Lei nº 7.713, de 22 de dezembro de 1988, art. 3º, § 3º; Decreto nº 3.000, de 26 de março de 1999 - Regulamento do Imposto sobre a Renda - RIR/1999, arts. 55, inciso IV e 121, inciso II)"
  },
  {
    "id": "599",
    "metadata": {
      "section": "PERMUTA DE IMÓVEIS RURAIS"
    },
    "question": "Nas operações de permuta de imóvel rural por outro imóvel rural, com ou sem benfeitorias, aplica-se o tratamento tributário de permuta, disposto no art. 121, inciso II e § 2º do Decreto nº 3.000, de 26 de março de 1999 - Regulamento do Imposto sobre a Renda - RIR/1999?",
    "answer": "Sim, desde que, no caso de imóvel com benfeitorias, o contribuinte não as tenha utilizado como despesa da atividade rural.",
    "legal_source": null
  },
  {
    "id": "600",
    "metadata": {
      "section": "PERMUTA COM PESSOA JURÍDICA"
    },
    "question": "Como proceder no caso de permuta de imóveis com pessoa jurídica à qual a pessoa física esteja ligada?",
    "answer": "As operações de permuta de imóveis realizadas entre a pessoa jurídica e seu sócio, administrador ou titular, ou com o cônjuge ou parente até o terceiro grau, inclusive afim dessas pessoas físicas, são sempre realizadas tomando-se por base o valor de mercado das unidades permutadas, apurado com base em laudo de avaliação dos  imóveis  permutados.  Este  deve  ser  elaborado  por  três  peritos  ou  por  entidades  ou  empresas especializadas desvinculados dos interesses dos contratantes, com indicação dos critérios de avaliação e dos elementos de comparação adotados e instruído com os documentos relativos aos bens avaliados.\nNesse  caso,  não  há  tratamento  tributário  de  permuta  e  a  pessoa  física  determina  o  ganho  de  capital considerando como preço de alienação o valor de mercado dos bens dados em permuta e registrará os bens adquiridos pelo valor de mercado a eles atribuídos.\nA inexistência de laudo implicará arbitramento do valor dos bens pela autoridade fiscal",
    "legal_source": "(Instrução Normativa SRF nº 107, de 14 de julho de 1988)"
  },
  {
    "id": "601",
    "metadata": {
      "section": "DAÇÃO DA UNIDADE IMOBILIÁRIA EM PAGAMENTO"
    },
    "question": "Como proceder quando a pessoa física efetua com pessoa jurídica operação de compra e venda com dação de unidade imobiliária em pagamento?",
    "answer": "São aplicáveis às operações quitadas de compra e venda de terreno, seguidas de confissão de dívida e promessa de dação em pagamento de unidade imobiliária construída ou a construir, todos os procedimentos e normas da permuta, desde que sejam observadas as condições cumulativas a seguir referidas:\n- 1 - a alienação do terreno e o compromisso de dação em pagamento sejam levados a efeito na mesma data, mediante instrumento público; e\n- 2 - o terreno objeto da operação de compra e venda seja, até o final do ano-calendário seguinte ao em que esta ocorrer, dado em hipoteca para obtenção de financiamento, ou, no caso de loteamento, oferecido em garantia ao poder público, nos termos da Lei nº 6.766, de 19 de dezembro de 1979.\nA não observância das condições cumulativas estipuladas sujeita a pessoa jurídica, promitente da dação, à apuração dos resultados da operação e recolhimento do imposto sobre o ganho de capital da pessoa física, tomando por base, para determinação do preço de alienação dos bens permutados, o valor de mercado ou, na ausência de laudo de avaliação, o valor que vier a ser arbitrado pela autoridade fiscal. Nesta hipótese, a apuração do resultado da operação reporta-se ao mês em que esta tiver ocorrido, sujeitando-se o promitente da dação (pessoa jurídica) ao recolhimento do imposto sobre a renda sobre o ganho de capital da pessoa física como tributo postergado",
    "legal_source": "(Instrução Normativa SRF nº 107 de 14 de julho de 1988)"
  },
  {
    "id": "602",
    "metadata": {
      "section": "RESIDENTE  NO  BRASIL  -  BENS,  DIREITOS  E  APLICAÇÕES  FINANCEIRAS  ADQUIRIDOS  EM MOEDA ESTRANGEIRA"
    },
    "question": "Qual  é  o  tratamento  tributário  dos  ganhos  de  capital  auferidos  na  alienação  de  bens  ou direitos  adquiridos  e  na  liquidação  ou  resgate  de  aplicações  financeiras  realizadas  em  moeda estrangeira por pessoa física na condição de residente no Brasil?",
    "answer": "Para fatos geradores ocorridos a partir de 01/01/2000, as operações que importem na alienação, a qualquer título, de bens ou direitos adquiridos em moeda estrangeira, ações e outros ativos financeiros em bolsa de valores, de mercadorias, de futuros ou assemelhadas, ou em qualquer mercado do exterior e na liquidação ou resgate  de  aplicações  financeiras  realizadas  em  moeda  estrangeira,  por  pessoa  física  na  condição  de residente no Brasil estão sujeitas à apuração de ganho de capital tributável, à alíquota de 15%, de acordo com as três situações abaixo:\n1.  Bens  ou  direitos  adquiridos  e  aplicações  financeiras  realizadas  com  rendimentos  auferidos originariamente em reais\nNa hipótese de bens ou direitos adquiridos e aplicações financeiras realizadas em moeda estrangeira com rendimentos auferidos originariamente em reais, o ganho de capital corresponde à diferença positiva, em reais, entre o valor de alienação, liquidação ou resgate e o custo de aquisição do bem ou direito ou o valor original da aplicação financeira.\nO valor de alienação, liquidação ou resgate, quando expresso em moeda estrangeira, deve ser convertido em dólares dos Estados Unidos da América e, em seguida, em moeda nacional pela cotação do dólar fixada, para compra, pelo Banco Central do Brasil, para a data do recebimento.\nO custo de aquisição de bens ou direitos ou o valor original de aplicações financeiras, quando expresso em moeda estrangeira, corresponde ao valor de aquisição ou aplicação convertido em dólares e, em seguida, em reais pela cotação do dólar fixada, para venda, pelo Banco Central do Brasil, para a data do pagamento.\nA conversão de moeda estrangeira para dólares dos Estados Unidos da América é feita pelo valor fixado pela autoridade monetária do país emissor da moeda, para a data do pagamento, na aquisição, e para a data do recebimento, na alienação, liquidação ou resgate.\nAlienação  à  vista  em  12/06/2015,  por  US$  50,000.00,  de  um  bem  móvel  adquirido  em  23/03/1999  por US$ 40,000.00, também à vista.\n| Item                                      | Cálculo                                       |\n|-------------------------------------------|-----------------------------------------------|\n| Valor de alienação                        | US$ 50,000.00 x R$ 2,8500 (*) = R$ 142.500,00 |\n| Custo de aquisição                        | US$ 40,000.00 x R$ 1,8516 (**) = R$ 74.064,00 |\n| Ganho de Capital                          | R$ 142.500,00 - R$ 74.064,00 = R$ 68.436,00   |\n| Imposto devido (Vencimento em 31/07/2015) | R$ 68.436,00 x 15% = R$ 10.265,40             |\n(*) Cotação do dólar fixada para compra, pelo Banco Central do Brasil, para o dia 12/06/2015 (data do recebimento);\n- (**) Cotação do dólar fixada para venda, pelo Banco Central do Brasil, para o dia 23/03/1999 (data do pagamento, na aquisição).\nNas operações a prestação, o ganho de capital deve ser apurado, em reais, para cada parcela, na data de seu recebimento.\nO valor de alienação, relativo a cada parcela recebida, quando expresso em moeda estrangeira, é convertido em dólares dos Estados Unidos da América e, em seguida, em moeda nacional, pela cotação do dólar fixada, para compra, pelo Banco Central do Brasil, para a data de cada recebimento.\nO custo de aquisição, para cada parcela é o resultado da multiplicação do custo de aquisição total, em reais, pelo quociente do valor de cada parcela recebida pelo valor total de alienação.\nNo recebimento da última parcela, o ganho de capital total é apurado pela diferença, em reais, entre a soma de todas as parcelas recebidas e o custo total de aquisição.\nDo imposto apurado sobre o ganho de capital calculado na forma do parágrafo anterior será diminuído o imposto pago relativo às parcelas anteriores, obtendo-se o saldo de imposto a pagar referente à última parcela, ou, caso o saldo seja negativo, o imposto pago a maior poderá ser compensado ou restituído nos termos da legislação vigente.\nA conversão de moeda estrangeira para dólares dos Estados Unidos da América será feita pelo valor fixado pela autoridade monetária do país emissor da moeda, para a data do pagamento, na aquisição, e para a data do recebimento, na alienação, liquidação ou resgate.\nSupondo que, no exemplo anterior, o valor de alienação (US$ 50,000.00) tenha sido recebido em três parcelas, sendo a primeira de US$ 20,000.00 em 12/06/2015 e as duas últimas de US$ 15,000.00, em 31/07/2015 e em 14/08/2015.\nCusto total de aquisição = US$ 40,000.00 x R$ 1,8516 (*) = R$ 74.064,00;\n(*)  Cotação  do  dólar  fixada  para  venda,  pelo  Banco  Central  do  Brasil,  para  o  dia  23/03/1999  (data  do pagamento, na aquisição).\nFazendo a apuração do ganho de capital para cada parcela:\n- a) recebimento da 1ª parcela:\n2. (*) Cotação do dólar fixada para compra, pelo Banco Central do Brasil, para o dia 12/06/2015 (data do recebimento da 1ª parcela).\n| Item                                                                                                                | Cálculo                                                      |\n|---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------|--------------------------------------------------------------|\n| Valor da parcela recebida em reais                                                                                  | US$ 20,000.00 x R$ 2,8500 (*) = R$ 57.000,00                 |\n| Custo de aquisição proporcional [Custo total de aquisição x (Valor da parcela recebida / Valor total de alienação)] | R$ 74.064,00 x (US$ 20,000.00 / US$ 50,000.00) =R$ 29.625,60 |\n| Ganho de Capital                                                                                                    | R$ 57.000,00 - R$ 29.625,60 = R$ 27.374,40                   |\n| Imposto devido (Vencimento em 31/07/2015)                                                                           | R$ 27.374,40 x 15% = R$ 4.106,16                             |\n| Item                                                                                                                | Cálculo                                                       |\n|---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------|---------------------------------------------------------------|\n| Valor da parcela recebida em reais                                                                                  | US$ 15,000.00 x R$ 2,86690 (*) = R$ 43.003,50                 |\n| Custo de aquisição proporcional [Custo total de aquisição x (Valor da parcela recebida / Valor total de alienação)] | R$ 74.064,00 x (US$ 15,000.00 / US$ 50,000.00) = R$ 22.219,20 |\n| Ganho de Capital                                                                                                    | R$ 43.003,50 - R$ 22.219,20 = R$ 20.784,30                    |\n| Imposto devido (Vencimento em 31/08/2015)                                                                           | R$ 20.784,30 x 15% = R$ 3.117,65                              |\n(*) Cotação do dólar fixada para compra, pelo Banco Central do Brasil, para o dia 31/07/2015 (data do recebimento da 2ª parcela).\n- c) recebimento da 3ª e última parcela\n| Item                                        | Cálculo                                                    |\n|---------------------------------------------|------------------------------------------------------------|\n| Valor da parcela recebida emreais           | US$ 15,000.00 x R$ 2,99220 (*) = R$ 44.883,00              |\n| Valor total de alienação                    | R$ 57.000,00 + R$ 43.003,50 + R$ 44.883,00 = R$ 144.886,50 |\n| Custo total de aquisição                    | R$ 74.064,00                                               |\n| Ganho de Capital Total                      | R$ 144.886,50 - R$ 74.064,00 = R$ 70.822,50                |\n| Imposto total                               | R$ 70.822,50 x 15% = R$ 10.623,38                          |\n| Saldo de imposto (Vencimento em 30/09/2015) | R$ 10.623,38 - R$ 4.106,16 - R$ 3.117,65 = R$ 3.399,57     |\n(*) Cotação do dólar fixada para compra, pelo Banco Central do Brasil, para o dia 14/08/2015 (data do recebimento da 3ª parcela).\nComo o resultado foi positivo, este é o valor do imposto com vencimento em 30/09/2015. Se o resultado fosse negativo,  este  seria  o  imposto  pago  a  maior,  que  poderia  ser  compensado  ou  restituído  nos  termos  da legislação vigente.\nNa hipótese de bens ou direitos adquiridos e aplicações financeiras realizadas em moeda estrangeira com rendimentos auferidos originariamente em moeda estrangeira, o ganho de capital corresponde à diferença positiva, em dólares dos Estados Unidos da América, entre o valor de alienação, liquidação ou resgate e o custo de aquisição do bem ou direito ou o valor original da aplicação, convertida em moeda nacional mediante a utilização da cotação do dólar fixada, para compra, pelo Banco Central do Brasil, para a data do recebimento.\nA conversão de moeda estrangeira para dólares dos Estados Unidos da América é feita pelo valor fixado pela autoridade monetária do país emissor da moeda, para a data do pagamento, na aquisição, e para a data do recebimento, na alienação, liquidação ou resgate.\nAlienação  à  vista  em  12/06/2015,  por  US$  50,000.00,  de  um  bem  móvel  adquirido  em  23/03/1999  com rendimentos auferidos originariamente em moeda estrangeira, por US$ 40,000.00.\n| Item                                      | Cálculo                                       |\n|-------------------------------------------|-----------------------------------------------|\n| Ganho de Capital em US$                   | US$ 50,000.00 - US$ 40,000.00 = US$ 10,000.00 |\n| Ganho de Capital em reais                 | US$ 10,000.00 x R$ 2,85000 (*) = R$ 28.500,00 |\n| Imposto devido (Vencimento em 31/07/2015) | R$ 28.500,00 x 15% = R$ 4.275,00              |\n(*) Cotação do dólar fixada para compra, pelo Banco Central do Brasil, para o dia 12/06/2015 (data do recebimento).\nNas operações a prestação, o ganho de capital deve ser apurado, para cada parcela, em dólares dos Estados Unidos da América, e, em seguida, convertido em moeda nacional, pela cotação do dólar fixada, para compra, pelo Banco Central do Brasil, na data de cada recebimento.\nO custo de aquisição, para cada parcela, é o resultado da multiplicação do custo de aquisição total, em dólares dos  Estados  Unidos  da  América,  pelo  quociente  do  valor  de  cada  parcela  recebida  pelo  valor  total  de alienação.\nA conversão de moeda estrangeira para dólares dos Estados Unidos da América é feita pelo valor fixado pela autoridade monetária do país emissor da moeda, para a data do pagamento, na aquisição, e para a data do recebimento, na alienação, liquidação ou resgate.\nSupondo que, no exemplo anterior, o valor de alienação (US$ 50,000.00) tenha sido recebido em três parcelas, sendo a primeira de US$ 20,000.00 em 12/06/2015 e as duas últimas de US$ 15,000.00, em 31/07/2015 e em 14/08/2015.\n| Item                                                                                                                | Cálculo                                                         |\n|---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------|-----------------------------------------------------------------|\n| Custo de aquisição proporcional [Custo total de aquisição x (Valor da parcela recebida / Valor total de alienação)] | US$ 40,000.00 x (US$ 20,000.00 / US$ 50,000.00) = US$ 16,000.00 |\n| Ganho de Capital em US$                                                                                             | US$ 20,000.00 - US$ 16,000.00 = US$ 4,000.00                    |\n| Ganho de Capital em reais                                                                                           | US$ 4,000.00 x R$ 2,85000 (*) = R$ 11.400,00                    |\n| Imposto devido (Vencimento em 31/07/2015)                                                                           | R$ 11.400,00 x 15% = R$ 1.710,00                                |\n(*) Cotação do dólar fixada para compra, pelo Banco Central do Brasil, para o dia 12/06/2015 (data do recebimento da 1ª parcela).\n| Item                                                                                                                | Cálculo                                                         |\n|---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------|-----------------------------------------------------------------|\n| Custo de aquisição proporcional [Custo total de aquisição x (Valor da parcela recebida / Valor total de alienação)] | US$ 40,000.00 x (US$ 15,000.00 / US$ 50,000.00) = US$ 12,000.00 |\n| Ganho de Capital em US$                                                                                             | US$ 15,000.00 - US$ 12,000.00 = US$ 3,000.00                    |\n| Ganho de Capital em reais                                                                                           | US$ 3,000.00 x R$ 2,86690 (*) = R$ 8.600,70                     |\n| Imposto devido (Vencimento em 31/08/2015)                                                                           | R$ 8.600,70 x 15% = R$ 1.290,11                                 |\n(*) Cotação do dólar fixada para compra, pelo Banco Central do Brasil, para o dia 31/07/2015 (data do recebimento da 2ª parcela).\n| Item                                                                                                                | Cálculo                                                         |\n|---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------|-----------------------------------------------------------------|\n| Custo de aquisição proporcional [Custo total de aquisição x (Valor da parcela recebida / Valor total de alienação)] | US$ 40,000.00 x (US$ 15,000.00 / US$ 50,000.00) = US$ 12,000.00 |\n| Ganho de Capital em US$                                                                                             | US$ 15,000.00 - US$ 12,000.00 = US$ 3,000.00                    |\n| Ganho de Capital em reais                 | US$ 3,000.00 x R$ 2,99220 (*) = R$ 8.976,60   |\n|-------------------------------------------|-----------------------------------------------|\n| Imposto devido (Vencimento em 30/09/2015) | R$ 8.976,60 x 15% = R$ 1.346,49               |\n(*) Cotação do dólar fixada para compra, pelo Banco Central do Brasil, para o dia 14/08/2015 (data do recebimento da 3ª parcela).\nNa hipótese de bens ou direitos adquiridos e aplicações financeiras realizadas em moeda estrangeira com rendimentos auferidos originariamente parte em reais, parte em moeda estrangeira, os valores de alienação, liquidação ou resgate e os custos de aquisição ou valores originais são determinados, para fins de apuração do ganho de capital, de forma proporcional à origem do rendimento utilizado na aquisição ou realização.\nO  contribuinte  adquiriu  um  automóvel  em  23/03/1999  por  US$  50,000.00,  sendo  80%  com  rendimentos auferidos originariamente em reais e 20% com recursos auferidos originariamente em moeda estrangeira. Este  automóvel  foi  alienado  em  11/06/2015  por  US$  62,500.00,  em  três  parcelas,  sendo  a  primeira  de US$  25,000.00  em  11/06/2015  e  as  seguintes de  US$  18,750.00  em  16/07/2015  e  13/08/2015, respectivamente.\nFaz-se o cálculo proporcional, conforme demonstrado abaixo:\n- a) Ganho de Capital da parte adquirida com rendimentos auferidos originariamente em reais:\nValor de alienação = US$ 62,500.00 x 80% = US$ 50,000.00;\nCusto de aquisição = US$ 50,000.00 x 80% = US$ 40,000.00;\nCusto de aquisição = US$ 40,000.00 x R$ 1,8516 (*) = R$ 74.064,00;\n- (*)  Cotação do dólar fixada para venda, pelo Banco Central do Brasil, para o dia 23/03/1999 (data do pagamento, na aquisição).\nCalcula-se o imposto devido correspondente a cada parcela:\n- a.1) recebimento da 1ª parcela:\n- (*) Cotação do dólar fixada para compra, pelo Banco Central do Brasil, para o dia 11/06/2015 (data do recebimento da 1ª parcela).\n- (**) calculado proporcionalmente à parcela cujos rendimentos foram obtidos originariamente em reais.\n- a.2) recebimento da 2ª parcela:\n| Item                                                                                                                     | Cálculo                                                       |\n|--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------|---------------------------------------------------------------|\n| Valor da parcela recebida em dólares dos EUA                                                                             | US$ 25,000.00 x 80% = US$ 20,000.00                           |\n| Valor da parcela recebida emreais                                                                                        | US$ 20,000.00 x R$ 2,85000 (*) = R$ 57.000,00                 |\n| Custo de aquisição proporcional (**) [Custo total de aquisição x (Valor da parcela recebida / Valor total de alienação)] | R$ 74.064,00 x (US$ 20,000.00 / US$ 50,000.00) = R$ 29.625,60 |\n| Ganho de Capital                                                                                                         | R$ 57.000,00 - R$ 29.625,60 = R$ 27.374,40                    |\n| Imposto devido (Vencimento em 31/07/2015)                                                                                | R$ 27.374,40 x 15% = R$ 4.106,16                              |\n| Item                                         | Cálculo                                       |\n|----------------------------------------------|-----------------------------------------------|\n| Valor da parcela recebida em dólares dos EUA | US$ 18,750.00 x 80% = US$ 15,000.00           |\n| Valor da parcela recebida emreais            | US$ 15,000.00 x R$ 2,86690 (*) = R$ 43.003,50 |\n| Custo de aquisição proporcional (**) [Custo total de aquisição x (Valor da parcela recebida / Valor total de alienação)]   | R$ 74.064,00 x (US$ 15,000.00 / US$ 50,000.00) R$ 22.219,20   | =                                          |                                            |                                            |                                            |                                            |\n|----------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------|---------------------------------------------------------------|--------------------------------------------|--------------------------------------------|--------------------------------------------|--------------------------------------------|--------------------------------------------|\n| Ganho de Capital                                                                                                           | R$ 43.003,50 - R$ 22.219,20 = R$ 20.784,30                    | R$ 43.003,50 - R$ 22.219,20 = R$ 20.784,30 | R$ 43.003,50 - R$ 22.219,20 = R$ 20.784,30 | R$ 43.003,50 - R$ 22.219,20 = R$ 20.784,30 | R$ 43.003,50 - R$ 22.219,20 = R$ 20.784,30 | R$ 43.003,50 - R$ 22.219,20 = R$ 20.784,30 |\n| Imposto devido (Vencimento em 31/08/2015)                                                                                  | R$ 20.784,30 x 15% = R$ 3.117,66                              | R$ 20.784,30 x 15% = R$ 3.117,66           | R$ 20.784,30 x 15% = R$ 3.117,66           | R$ 20.784,30 x 15% = R$ 3.117,66           | R$ 20.784,30 x 15% = R$ 3.117,66           | R$ 20.784,30 x 15% = R$ 3.117,66           |\n- (*) Cotação do dólar fixada para compra, pelo Banco Central do Brasil, para o dia 16/07/2015 (data do recebimento da 2ª parcela).\n- (**) calculado proporcionalmente à parcela cujos rendimentos foram obtidos originariamente em reais.\n- a.3) recebimento da 3ª e última parcela:\n| Item                                         | Cálculo                                                       |\n|----------------------------------------------|---------------------------------------------------------------|\n| Valor da parcela recebida em dólares dos EUA | US$ 18,750.00 x 80% = US$ 15,000.00                           |\n| Valor da parcela recebida em reais           | US$ 15,000.00 x R$ 2,99220 (*) = R$ 44.883,00                 |\n| Valor total de alienação                     | R$ 57.000,00 + R$ 43.003,50 + R$ R$ 44.883,00 = R$ 144.886,50 |\n| Custo total de aquisição                     | R$ 74.064,00                                                  |\n| Ganho de Capital Total                       | R$ 144.886,50 - R$ 74.064,00 = R$ 70.862,50                   |\n| Imposto total                                | R$ 70.822,50 x 15% = R$ 10.623,38                             |\n| Saldo de imposto (Vencimento em 30/09/2015)  | R$ 10.623,38 - R$ 4.106,16 - R$ 3.117,65 = R$ 3.399,57        |\n(*) Cotação do dólar fixada para compra, pelo Banco Central do Brasil, para o dia 13/08/2015 (data do recebimento da 3ª parcela).\n- b) Ganho de Capital da parte adquirida com rendimentos auferidos originariamente em moeda estrangeira: Valor de alienação proporcional = US$ 62,500.00 x 20% = US$ 12,500.00;\nCusto de aquisição proporcional = US$ 50,000.00 x 20% = US$ 10,000.00;\n- b.1) recebimento da 1ª parcela:\n| Item                                                                                                                    | Cálculo                                                       |\n|-------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------|---------------------------------------------------------------|\n| Valor da parcela recebida em dólares dos EUA                                                                            | US$ 25,000.00 x 20% = US$ 5,000.00                            |\n| Custo de aquisição proporcional (*) [Custo total de aquisição x (Valor da parcela recebida / Valor total de alienação)] | US$ 10,000.00 x (US$ 5,000.00 / US$ 12,500.00) = US$ 4,000.00 |\n| Ganho de Capital                                                                                                        | US$ 5,000.00 - US$ 4,000.00 = US$ 1,000.00                    |\n| Ganho de Capital em reais                                                                                               | US$ 1,000.00 x R$ 2,85000 (**) = R$ 2.850,00                  |\n| Imposto devido (Vencimento em 31/07/2015)                                                                               | R$ 2.850,00 x 15% = R$ 427,50                                 |\n(*) calculado proporcionalmente à parcela cujos rendimentos foram obtidos originariamente em moeda estrangeira.\n- (**) Cotação do dólar fixada para compra, pelo Banco Central do Brasil, para o dia 11/06/2015 (data do recebimento da 1ª parcela).\n| Item                                                                                                                    | Cálculo                                                       |\n|-------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------|---------------------------------------------------------------|\n| Valor da parcela recebida em dólares dos EUA                                                                            | US$ 18,750.00 x 20% = US$ 3,750.00                            |\n| Custo de aquisição proporcional (*) [Custo total de aquisição x (Valor da parcela recebida / Valor total de alienação)] | US$ 10,000.00 x (US$ 3,750.00 / US$ 12,500.00) = US$ 3,000.00 |\n| Ganho de Capital                                                                                                        | US$ 3,750.00 - US$ 3,000.00 = US$ 750.00                      |\n| Ganho de Capital em reais                                                                                               | US$ 750.00 x R$ 2,86690 (**) = R$ 2.150,18                    |\n| Imposto devido (Vencimento em 31/08/2015)                                                                               | R$ 2.150,18 x 15% = R$ 322,53                                 |\n(*) calculado proporcionalmente à parcela cujos rendimentos foram obtidos originariamente em moeda estrangeira.\n- (**) Cotação do dólar fixada para compra, pelo Banco Central do Brasil, para o dia 16/07/2015 (data do recebimento da 2ª parcela).\n| Item                                                                                                                    | Cálculo                                                       |\n|-------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------|---------------------------------------------------------------|\n| Valor da parcela recebida em dólares dos EUA                                                                            | US$ 18,750.00 x 20% = US$ 3,750.00                            |\n| Custo de aquisição proporcional (*) [Custo total de aquisição x (Valor da parcela recebida / Valor total de alienação)] | US$ 10,000.00 x (US$ 3,750.00 / US$ 12,500.00) = US$ 3,000.00 |\n| Ganho de Capital                                                                                                        | US$ 3,750.00 - US$ 3,000.00 = US$ 750.00                      |\n| Ganho de Capital em reais                                                                                               | US$ 750.00 x R$ 2,99220 (**) = R$ 2.244,15                    |\n| Imposto devido (Vencimento em 30/09/2015)                                                                               | R$ 2.244,15 x 15% = R$ 336,62                                 |\n- (*) calculado proporcionalmente à parcela cujos rendimentos foram obtidos originariamente em moeda estrangeira.\n- (**) Cotação do dólar fixada para compra, pelo Banco Central do Brasil, para o dia 13/08/2015 (data do recebimento da 3ª parcela).\nPortanto, o imposto devido pelo contribuinte a cada parcela recebida é:\n| Vencimento   | Imposto devido                        |\n|--------------|---------------------------------------|\n| 31/07/2015   | R$ 4.106,16 + R$ 427,50 = R$ 4.533,66 |\n| 31/08/2015   | R$ 3.117,65 + R$ 322,53 = R$ 3.440,18 |\n| 30/09/2015   | R$ 3.399,57 + R$ 336,62 = R$ 3.736,19 |\nAs cotações constantes dos exemplos desta pergunta são fictícias.\nO imposto sobre a renda pago em país com o qual o Brasil tenha firmado acordos, tratados ou convenções internacionais prevendo a compensação, ou naquele em que haja reciprocidade de\ntratamento, pode ser considerado como redução do imposto devido no Brasil, desde que não seja compensado ou restituído no exterior.\nO imposto pago no exterior deve ser convertido em dólares dos Estados Unidos da América, pelo valor fixado pela autoridade monetária do país de origem dos rendimentos na data do pagamento e, em seguida, em moeda nacional pela cotação do dólar fixada, para compra, pelo Banco Central do Brasil, para o último dia útil da primeira quinzena do mês anterior ao do recolhimento.\nEfetuada a alienação em 2015, o contribuinte deve dar baixa do bem na Declaração de Bens e Direitos,  incluindo-se  o  valor  de  alienação  expresso  em  moeda  do  país  estrangeiro  no  campo 'Discriminação', bem assim o valor expresso em reais, após efetuada a conversão na forma do art. 2º, § 1º, da Instrução Normativa SRF nº 118, de 27 de dezembro de 2000, deixando em branco o campo 'Situação em 31/12/2015 (R$)'.\nNa hipótese dos bens e direitos estarem situados em país com o qual o Brasil mantém acordo, tratado ou convenção para evitar a dupla tributação internacional de renda, o tratamento fiscal é aquele previsto no ato internacional.\nNão  incide  imposto  sobre  a  renda  sobre  o  ganho  de  capital  auferido  na  alienação  de  bens localizados no exterior ou representativos de direitos no exterior, e na liquidação ou resgate de aplicações  financeiras,  adquiridos,  a  qualquer  título,  pela  pessoa  física  na  condição  de  não residente no Brasil",
    "legal_source": "(Instrução Normativa SRF nº 118, de 27 de dezembro de 2000, art. 14, I).\nConsideram-se rendimentos auferidos originariamente em moeda estrangeira os ganhos de capital obtidos na alienação de bens ou direitos no exterior.\nA  apuração  do  ganho  de  capital  por  ocasião  da  alienação  de  bens  imóveis  por  pessoa  física residente no Brasil está sujeita aos fatores de redução previstos no art. 40 da Lei nº 11.196, de 21 de novembro de 2005.\n(Medida Provisória nº 2.158-35, de 24 de agosto de 2001, art. 24; Instrução Normativa SRF nº 208, de 27 de setembro de 2002; Instrução Normativa SRF nº 118, de 27 de dezembro de 2000; Solução de Consulta Interna Cosit nº 5, de 15 de fevereiro de 2013; e Solução de Consulta Cosit nº 33, de 26 de fevereiro de 2015)"
  },
  {
    "id": "603",
    "metadata": {
      "section": "CONTA REMUNERADA NO EXTERIOR"
    },
    "question": "Qual é o tratamento tributário dos juros recebidos em conta remunerada no exterior?",
    "answer": "O crédito de rendimentos relativos a depósito remunerado realizado em moeda estrangeira, por pessoa física residente no Brasil, implica a apuração de ganho de capital tributável, desde que o valor creditado seja passível de saque pelo beneficiário.\nA  tributação  da  variação  cambial  (ganho  de  capital)  nas  aplicações  financeiras  realizadas  em  moeda estrangeira com rendimentos auferidos originariamente em reais só ocorrerá no momento da liquidação ou resgate (parcial ou total) da aplicação financeira.\nSobre o valor dos juros creditados, desde que este valor seja passível de saque pelo beneficiário, incide o imposto sobre a renda sobre o ganho de capital, sendo o custo de aquisição igual a zero. Em relação a tais juros, não se aplica a isenção dos ganhos de capital decorrentes da alienação de bens de pequeno valor (valor igual ou inferior a R$ 35.000,00).\nOs juros decorrentes da aplicação com rendimentos auferidos originariamente em reais, quando não sacados, configuram,  para  fins  do  disposto  no  art.  24  da  MP  nº  2.158-35,  de  2001,  uma  nova  aplicação  e  são considerados  rendimentos  auferidos  originariamente  em  moeda  estrangeira,  sendo  o  custo  de  aquisição destes juros o próprio valor reaplicado.\nSão  isentos  os  ganhos  de  capital  relativos  às  aplicações  financeiras  realizadas  em  moeda estrangeira pela pessoa física na condição de não residente no Brasil correspondentes ao primeiro crédito de rendimentos ocorrido a partir da data da caracterização da condição de residente no Brasil, na hipótese de aplicação financeira realizada por tempo indeterminado, inclusive depósito remunerado. Os créditos posteriores estarão sujeitos à apuração do ganho de capital.\nDepósito  remunerado  no  valor  de  US$  100,000.00,  realizado  em  04/06/2015  com  rendimentos  auferidos originariamente em reais. Nesta conta houve quatro operações sujeitas à apuração do ganho de capital em 2014:\n- a) créditos de juros no valor de US$ 1,000.00 em 30/06/2015 (não sacados);\n- b) resgate parcial de US$ 50,000.00 em 15/10/2015;\n- c) créditos de juros no valor de US$ 600.00 em 20/12/2015 (sacados); e\n- d) resgate parcial de R$ 30.000,00 em 28/12/2015.\nAs cotações constantes neste exemplo são fictícias.\nCotações do dólar dos Estados Unidos da América (EUA):\n| DATA       | COTAÇÃO DE COMPRA   | COTAÇÃO DE VENDA   |\n|------------|---------------------|--------------------|\n| 04/06/2015 | 2,42                | 2,50               |\n| 30/06/2015 | 2,80                | 2,88               |\n| 15/10/2015 | 2,00                | 2,03               |\n| 18/12/2015 | 2,10                | 2,18               |\n| 23/12/2015 | 2,30                | 2,38               |\nApuramos os três ganhos de capital separadamente\nTributação dos Juros\n| Item                                             | Cálculo                             |\n|--------------------------------------------------|-------------------------------------|\n| Valor dos juros creditados                       | US$ 1,000.00 x 2,80 = R$ 2.800,00   |\n| Ganho de Capital                                 | R$ 2.800,00 - R$ 0,00 = R$ 2.800,00 |\n| Imposto sobre a Renda (Vencimento em 31/07/2015) | 0,15 x 2.800,00 = R$ 420,00         |\nDo saldo da aplicação (US$ 101,000.00), US$ 100.000,00 são considerados como aplicação realizada com rendimentos auferidos originariamente em reais e US$ 1,000.00 como rendimentos auferidos originariamente em moeda estrangeira.\nAplicação Financeira realizada com rendimentos auferidos originariamente parte em reais, parte em moeda estrangeira.\nInicialmente devemos determinar a proporção do resgate correspondente a rendimentos obtidos originariamente em reais.\n| Item                                       | Cálculo                                           |\n|--------------------------------------------|---------------------------------------------------|\n| Resgate (Rend. Orig. em reais)             | 50,000.00 x 100,000.00/101,000.00 = US$ 49,504.95 |\n| Resgate (Rend. Orig. em moeda estrangeira) | 50,000.00 - 49,504.95 = US$ 495.05                |\nPortanto, neste exemplo:\n| Item                                             | Cálculo                                 |\n|--------------------------------------------------|-----------------------------------------|\n| Valor do resgate tributável                      | 49,504.95 x 2,00 = R$ 99.009,90         |\n| Valor Original                                   | 49,504.95 x 2,50 = R$ 123.762,38        |\n| Ganho de Capital                                 | 99.009,90 - 123.762,38 = - R$ 24.752,48 |\n| Imposto sobre a Renda (Vencimento em 30/11/2015) | Perda de capital                        |\nDo saldo da aplicação (US$ 51,000.00), US$ 50,495.05 (100,000.00 - 49,504.95) são considerados como aplicação realizada com rendimentos auferidos originariamente em reais e US$ 504.95 (1,000.00 - 495.05) como aplicação realizada com rendimentos auferidos originariamente em moeda estrangeira.\nAplicação Financeira realizada com rendimentos auferidos originariamente parte em reais, parte em moeda estrangeira.\n| Item                                             | Cálculo                             |\n|--------------------------------------------------|-------------------------------------|\n| Valor dos juros creditados                       | US$ 600.00 x 2,10 = R$ 1.260,00     |\n| Ganho de Capital                                 | R$ 1.260,00 - R$ 0,00 = R$ 1.260,00 |\n| Imposto sobre a Renda (Vencimento em 29/01/2016) | 0,15 x 1.260,00 = R$ 189,00         |\nAplicação Financeira realizada com rendimentos auferidos originariamente parte em reais, parte em moeda estrangeira.\nInicialmente devemos determinar a proporção do resgate correspondente a rendimentos obtidos originariamente em reais.\n| Item                                       | Cálculo                                         |\n|--------------------------------------------|-------------------------------------------------|\n| Resgate (Rend. Orig. em reais)             | 30,000.00 x 50,000.00/51,600.00 = US$ 29,069.77 |\n| Resgate (Rend. Orig. em moeda estrangeira) | 30,000.00 - 29,069.77 = US$ 930.23              |\nPortanto, neste exemplo:\n| Item                                             | Cálculo                               |\n|--------------------------------------------------|---------------------------------------|\n| Valor do resgate tributável                      | 29,069.77 x 2,30 = R$ 66.860,47       |\n| Valor Original                                   | 29,069.77 x 2,50 = R$ 72.674,42       |\n| Ganho de Capital                                 | 66.860,47 - 72.674,42 = - R$ 5.813,95 |\n| Imposto sobre a Renda (Vencimento em 29/01/2016) | Perda de capital                      |\nDo saldo da aplicação (US$ 21,600.00), US$ 20,930.23 (50,000.00  - 29,069.77) são considerados como aplicação  realizada  com  rendimentos  auferidos  originariamente  em  reais  e  US$  669.77  como  aplicação realizada com rendimentos auferidos originariamente em moeda estrangeira",
    "legal_source": "(Medida Provisória nº 2.158-35, de 24 de agosto de 2001, art. 23; Instrução Normativa SRF nº 118/00, de 27 de dezembro de 2000, arts. 2º, 4º, 6º e 8º ; e Ato Declaratório Interpretativo SRF nº 8, de 23 de abril de 2003; Solução de Consulta Interna Cosit nº 5, de 15 de fevereiro de 2013)"
  },
  {
    "id": "604",
    "metadata": {
      "section": "ALIENAÇÃO DE MOEDA ESTRANGEIRA MANTIDA EM ESPÉCIE"
    },
    "question": "Qual é o tratamento tributário da alienação de moeda estrangeira mantida em espécie?",
    "answer": "Os  ganhos  em  reais  obtidos  na  alienação  de  moeda  estrangeira  mantida  em  espécie  estão  sujeitos  à tributação definitiva, à alíquota de 15%, sob a forma de ganho de capital, apurado da seguinte forma:\n- 1 - o ganho de capital correspondente a cada alienação é a diferença positiva, em reais, entre o valor de alienação e o respectivo custo de aquisição;\n- 2 - o valor de alienação, quando expresso em moeda estrangeira, é convertido em dólares dos Estados Unidos da América, na data da alienação, e, em seguida, em reais, pela cotação média mensal do dólar, para compra, divulgada pela Secretaria da Receita Federal do Brasil (RFB);\n- 3 - a conversão de moeda estrangeira para dólares dos Estados Unidos da América é feita pelo valor fixado pela autoridade monetária do país emissor da moeda, para a data do pagamento, na aquisição, e para a data do recebimento, na alienação, liquidação ou resgate;\n- 4 - o custo de aquisição de moeda estrangeira em poder do contribuinte em 31/12/1999 é o resultado da multiplicação da quantidade em estoque pela cotação fixada, para venda, pelo Banco Central do Brasil, para essa data;\n- 5 - para moeda estrangeira adquirida a partir de 01/01/2000, a cada aquisição, o custo em reais é o resultado da multiplicação da quantidade de moeda estrangeira adquirida, convertida em dólares dos Estados Unidos da América, na data da aquisição, pela cotação média mensal do dólar, para venda, divulgada pela Secretaria da Receita Federal do Brasil (RFB);\n- 6 - quando da alienação, o custo de aquisição da quantidade de moeda estrangeira alienada é o resultado da multiplicação do custo médio ponderado do estoque existente na data de cada alienação pela quantidade alienada;\n- 7 - o custo médio ponderado do estoque é o resultado da divisão do valor total das aquisições em reais pela quantidade de moeda estrangeira existente;\n- 8 - a cada aquisição ou alienação, são ajustados os saldos em reais e a quantidade de moeda estrangeira remanescente, para efeito de cálculos posteriores do custo médio ponderado;\n- 9 - o ganho de capital total é a soma dos ganhos apurados em cada alienação;\n- 10 - o imposto incide sobre o ganho de capital total e é apurado anualmente à alíquota de 15%, devendo ser informado na Declaração de Ajuste Anual e recolhido, em quota única, até a data prevista para a entrega da declaração.\nA isenção dos ganhos de capital decorrentes da alienação de bens de pequeno valor (alienação de bens  de  mesma  natureza  cujo  conjunto  das  operações  resulta  em  valor  igual  ou  inferior  a R$ 35.000,00) não se aplica à alienação de moeda estrangeira mantida em espécie Não incide o imposto  sobre  a  renda  sobre  o  ganho  de  capital  auferido  na  alienação  de  moeda  estrangeira mantida  em  espécie,  cujo  total  de  alienações,  no  ano-calendário,  seja  igual  ou  inferior  ao equivalente a cinco mil dólares dos Estados Unidos da América.\nO dispêndio, a qualquer título, de moeda estrangeira, em espécie ou representada por cheques de viagem,  inclusive  para  o  pagamento  de  despesas  de  viagem  ao  exterior,  é  considerado  como alienação, e sujeita-se à apuração de ganho de capital.\nO  ingresso  no  Brasil  e  a  saída  do  Brasil,  de  reais  e  moeda  estrangeira,  são  processados exclusivamente  por  meio  de  transferência  bancária,  cabendo  ao  estabelecimento  bancário  a perfeita identificação do cliente ou do beneficiário, à exceção do porte, em espécie, dos valores:\n- a) quando em reais, até R$ 10.000,00;\n- b) quando em moeda estrangeira, o equivalente a R$ 10.000,00;\n- c)  quando  comprovada  a  sua  entrada  no  Brasil  ou  sua  saída  do  Brasil,  na  forma  prevista  na regulamentação pertinente",
    "legal_source": "(Lei nº 9.069, de 29 de junho de 1995, art. 65; Medida Provisória nº 2.158-35, de 24 de agosto de 2001, art. 24; Instrução Normativa SRF nº 118, de 27 de dezembro de 2000, arts. 7º, 9º, 10, 14, inciso III, e 18, inciso II)"
  },
  {
    "id": "605",
    "metadata": {
      "section": "MOEDA ESTRANGEIRA REPRESENTADA POR CHEQUES DE VIAGEM"
    },
    "question": "Qual é o tratamento tributário do dispêndio de moeda estrangeira representada por cheques de viagem?",
    "answer": "O dispêndio, a qualquer título, de moeda estrangeira representada por cheques de viagem, inclusive para o pagamento de despesas de viagem ao exterior, é considerado como alienação, sujeita à apuração de ganho de capital, conforme disposto nas perguntas 602 e 604.\nA moeda estrangeira representada por cheques de viagem deve ser informada na Declaração de Bens e Direitos da mesma forma prevista para a moeda estrangeira mantida em espécie.",
    "legal_source": null
  },
  {
    "id": "606",
    "metadata": {
      "section": "APLICAÇÕES FINANCEIRAS EM MOEDA ESTRANGEIRA"
    },
    "question": "Como são considerados os rendimentos produzidos por aplicações financeiras em moeda estrangeira e o ganho de capital obtido na alienação de bens ou direitos adquiridos em moeda estrangeira?",
    "answer": "Os rendimentos produzidos por aplicações financeiras em moeda estrangeira, bem como o ganho de capital obtido  na  alienação  de  bens  ou  direitos  adquiridos  em  moeda  estrangeira,  ainda  que  decorrentes  de rendimentos auferidos originariamente em reais, são considerados rendimentos auferidos originariamente em moeda estrangeira",
    "legal_source": "(Instrução Normativa SRF nº 118, de 27 de dezembro de 2000, art. 4º, parágrafo único; Solução de Consulta Interna Cosit nº 5, de 15 de fevereiro de 2013)"
  },
  {
    "id": "607",
    "metadata": {
      "section": "ALIENAÇÃO DE MOEDAS VIRTUAIS"
    },
    "question": "Os ganhos obtidos com a alienação de moedas 'virtuais' são tributados?",
    "answer": "Os ganhos obtidos com a alienação de moedas virtuais (bitcoins, por exemplo) cujo total alienado no mês seja superior a R$ 35.000,00 são tributados, a título de ganho de capital, à alíquota de 15%, e o recolhimento do imposto sobre a renda deve ser feito até o último dia útil do mês seguinte ao da transação.\nAs operações deverão estar comprovadas com documentação hábil e idônea",
    "legal_source": "(Lei nº 5.172, de 25 de outubro de 1966 - Código Tributário Nacional - CTN, art. 118; Instrução Normativa SRF nº 84, de 11 de outubro de 2001; e Instrução Normativa SRF nº 599, de 28 de dezembro de 2005)"
  },
  {
    "id": "608",
    "metadata": {
      "section": "NÃO RESIDENTE - BENS NO BRASIL"
    },
    "question": "Qual é o tratamento tributário do ganho de capital auferido na alienação de bens ou direitos situados no Brasil por não residente?",
    "answer": "É  pacífico  em  Direito  Internacional  que  os  bens  ou  direitos  sujeitam-se  à  legislação  do  país  onde  estão situados, quer seu proprietário resida ou não no mesmo território. Esse critério também está presente no campo tributário, sendo exemplo disso as cláusulas dos acordos entre Estados soberanos, com o fito de evitar a dupla tributação internacional da renda, os quais, de modo geral, determinam que os lucros obtidos nessas operações são tributáveis no Estado contratante em que os bens estiverem situados.\nDessa forma, o ganho de capital auferido por não residente, nas operações com bens situados no Brasil, sujeita-se à legislação tributária brasileira, sofrendo incidência de imposto à alíquota de 15% (art. 18 da Lei nº 9.249, de 26 de dezembro de 1995) ou, na hipótese de haver acordo entre o Brasil e o país de residência do alienante, o determinado nesse ato internacional, se essa hipótese estiver expressa no acordo.\nO ganho de capital é determinado pela diferença entre o valor de alienação e o custo de aquisição do bem ou direito, atualizado até 31/12/1995, com base nos índices da Tabela de Atualização do Custo de Bens e Direitos anexa à Instrução Normativa SRF nº 84, de 11 de outubro de 2001. O custo dos bens e direitos adquiridos a partir  de  01/01/1996 não está sujeito  a  atualização. Não sendo  possível comprovar o custo de aquisição conforme descrito, o valor de aquisição é apurado com base no capital registrado no Banco Central do Brasil, relacionado à compra do bem ou direito, ou igual a zero nos demais casos.\nNa apuração do ganho de capital,  não se aplicam as isenções e reduções  do  imposto previstas  para  o residente no Brasil.\nPara os efeitos tributários, é irrelevante que o proprietário ingresse no Brasil para efetuar a venda do bem, ou o faça por intermédio de procurador devidamente credenciado para esse fim.\nA fonte pagadora adquirente, pessoa física ou jurídica residente ou domiciliada no Brasil, deve reter e recolher o imposto sobre a renda incidente sobre o ganho de capital, sob o código 0473, auferido por pessoa física ou jurídica residente ou domiciliada no exterior que alienar bens localizados no Brasil, ou o procurador do alienante quando este não der conhecimento à fonte pagadora de que o proprietário do imóvel, é residente no exterior",
    "legal_source": "(Lei nº 10.833, de 29 de dezembro de 2003, arts. 26 e 93, inciso II).\n(Lei nº 7.713, de 22 de dezembro de 1988, art. 33; Lei nº 9.249, de 26 de dezembro de 1995, art. 18; Lei nº 10.833, de 29 de dezembro de 2003, arts. 26 e 93, inciso II; Instrução Normativa SRF nº 208, de 27 de setembro de 2002, arts. 26 e 27; Instrução Normativa SRF nº 407, de 12 de novembro de 2004)"
  },
  {
    "id": "609",
    "metadata": {
      "section": "REDUÇÃO SOBRE O GANHO DE CAPITAL"
    },
    "question": "Em quais situações são permitidas a utilização do percentual de redução sobre o ganho de capital na venda de imóvel?",
    "answer": "A partir do ano-calendário de 2005, a redução sobre o ganho de capital na venda de imóvel aplica-se em quatro situações:\nNa alienação de imóvel adquirido até 31/12/1988, por contribuinte residente no Brasil, pode ser aplicado um percentual  fixo  de  redução  sobre  o  ganho  de  capital,  determinado  em  função  do  ano  de  aquisição  ou incorporação do imóvel, de acordo com a tabela abaixo:",
    "legal_source": "(Instrução Normativa SRF nº 84, de 11 de outubro de 2001, art. 26)\n| PERCENTUAIS DE REDUÇÃO DO GANHO DE CAPITAL NA ALIENAÇÃO DE BEM IMÓVEL   | PERCENTUAIS DE REDUÇÃO DO GANHO DE CAPITAL NA ALIENAÇÃO DE BEM IMÓVEL   | PERCENTUAIS DE REDUÇÃO DO GANHO DE CAPITAL NA ALIENAÇÃO DE BEM IMÓVEL   | PERCENTUAIS DE REDUÇÃO DO GANHO DE CAPITAL NA ALIENAÇÃO DE BEM IMÓVEL   | PERCENTUAIS DE REDUÇÃO DO GANHO DE CAPITAL NA ALIENAÇÃO DE BEM IMÓVEL   | PERCENTUAIS DE REDUÇÃO DO GANHO DE CAPITAL NA ALIENAÇÃO DE BEM IMÓVEL   | PERCENTUAIS DE REDUÇÃO DO GANHO DE CAPITAL NA ALIENAÇÃO DE BEM IMÓVEL   | PERCENTUAIS DE REDUÇÃO DO GANHO DE CAPITAL NA ALIENAÇÃO DE BEM IMÓVEL   | PERCENTUAIS DE REDUÇÃO DO GANHO DE CAPITAL NA ALIENAÇÃO DE BEM IMÓVEL   | PERCENTUAIS DE REDUÇÃO DO GANHO DE CAPITAL NA ALIENAÇÃO DE BEM IMÓVEL   |\n|-------------------------------------------------------------------------|-------------------------------------------------------------------------|-------------------------------------------------------------------------|-------------------------------------------------------------------------|-------------------------------------------------------------------------|-------------------------------------------------------------------------|-------------------------------------------------------------------------|-------------------------------------------------------------------------|-------------------------------------------------------------------------|-------------------------------------------------------------------------|\n| ANO DE AQUISIÇÃO                                                        | %DE REDUÇÃO                                                             | ANO DE AQUISIÇÃO                                                        | %DE REDUÇÃO                                                             | ANO DE AQUISIÇÃO                                                        | %DE REDUÇÃO                                                             | ANO DE AQUISIÇÃO                                                        | %DE REDUÇÃO                                                             | ANO DE AQUISIÇÃO                                                        | %DE REDUÇÃO                                                             |\n| até 1969                                                                | 100                                                                     | 1973                                                                    | 80                                                                      | 1977                                                                    | 60                                                                      | 1981                                                                    | 40                                                                      | 1985                                                                    | 20                                                                      |\n| 1970                                                                    | 95                                                                      | 1974                                                                    | 75                                                                      | 1978                                                                    | 55                                                                      | 1982                                                                    | 35                                                                      | 1986                                                                    | 15                                                                      |\n| 1971                                                                    | 90                                                                      | 1975                                                                    | 70                                                                      | 1979                                                                    | 50                                                                      | 1983                                                                    | 30                                                                      | 1987                                                                    | 10                                                                      |\n| 1972                                                                    | 85                                                                      | 1976                                                                    | 65                                                                      | 1980                                                                    | 45                                                                      | 1984                                                                    | 25                                                                      | 1988                                                                    | 5                                                                       |\nNa alienação, a qualquer título, de bens imóveis, realizada por pessoa física residente no Brasil, pode ser aplicado fator de redução (FR) do ganho de capital apurado.\nO fator de redução é determinado pela seguinte fórmula: FR = 1 / 1,0035 m , onde \"m\" corresponde ao número de meses-calendário, ou fração, decorridos entre o mês de janeiro de 1996 ou a data de aquisição do imóvel, se posterior, e o mês de sua alienação.\nEssa redução aplica-se às alienações ocorridas entre 16/06/2005 e 13/10/2005, por força do Ato Declaratório do Presidente da Mesa do Congresso Nacional nº 38, de 14 de outubro de 2005.\nNa alienação, a qualquer título, de bens imóveis, realizada por pessoa física residente no Brasil, pode ser aplicado fator de redução (FR1) do ganho de capital apurado.\nO fator de redução será determinado pela seguinte fórmula:\nFR1 = 1/1,0060 m1 , onde 'm1' corresponde ao número de meses-calendário, ou fração, decorridos entre o mês de janeiro de 1996 ou a data de aquisição do imóvel, se posterior, e o mês de sua alienação.\nEssa redução aplica-se às alienações ocorridas entre 14/10/2005 e 30/11/2005.\nNa alienação, a qualquer título, de bens imóveis, realizada por pessoa física residente no Brasil, podem ser aplicados fatores de redução (FR1 e FR2) do ganho de capital apurado.\nA base de cálculo do imposto corresponde à multiplicação do ganho de capital pelos fatores de redução, que são determinados pelas seguintes fórmulas:\n- a) FR1 = 1/1,0060 m1 , onde \"m1\" corresponde ao número de meses-calendário, ou fração, decorridos entre o mês de janeiro de 1996 ou a data de aquisição do imóvel, se posterior, e o mês de novembro de 2005, para imóveis adquiridos até o mês de novembro de 2005; e\n- b) FR2 = 1/1,0035 m2 , onde \"m2\" corresponde ao número de meses-calendário, ou fração, decorridos entre o mês de dezembro de 2005, ou o mês da aquisição do imóvel, se posterior, e o de sua alienação.\nEssas reduções aplicam-se às alienações ocorridas a partir de 1º/12/2005.\nAs reduções aplicam-se sucessivamente e quando cabíveis.\nA aplicação de cada uma das reduções referidas nos itens 1 a 4 do inciso I acima dá-se sobre o ganho de capital diminuído das reduções anteriores.\nA seguir mostra-se a sequência das reduções do ganho de capital para se chegar ao valor do imposto sobre a renda devido:\nBC1 = Valor Alienação - Custo Aquisição\nRedução 1: BC1 - redução da Lei nº 7.713, de 1988 = BC2\nRedução 2: BC2 x FR = BC3\nIR = BC3 x 15%\nRedução 1: BC1 - redução da Lei nº 7.713, de 1988 = BC2;\nRedução 2: BC2 x FR1 = BC3\nIR = BC3 x 15%\nRedução 1: BC1 - redução da Lei nº 7.713, de 1988 = BC2;\nRedução 2: BC2 x FR1 = BC3;\nRedução 3: BC3 x FR2 = BC4;\nIR = BC4 x 15%.\nO quadro seguinte resume as quatro situações previstas na legislação:\n| Data de Alienação          | Redução                                                                                                                                                                                                 |\n|----------------------------|---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------|\n| Até 15/06/2005             | Lei n º 7.713, de 1988, art. 18.                                                                                                                                                                        |\n| De 16/06/2005 a 13/10/2005 | Lei n º 7.713, de 1988, art. 18; FR=1/1,0035 m (MP n º 252, de 2005, art. 37)                                                                                                                           |\n| De 14/10/2005 a 30/11/2005 | Lei n º 7.713, de 1988, art. 18; FR1=1/1,0060 m1 (Lei n º 11.196, de 2005, art. 40, §§ 1 º e 2 º )                                                                                                      |\n| A partir de 1 º /12/2005   | Lei n º 7.713, de 1988 art. 18; FR1=1/1,0060 m1 (até 11/05); (Lei n º 11.196, de 2005, art. 40, § 1 º , I e § 2 º ) FR2=1/1,0035 m2 (a partir de 12/05). (Lei n º 11.196, de 2005, art. 40, § 1 º , II) |\n(Instrução Normativa SRF nº 599, de 28 de dezembro de 2005, art. 3º)"
  },
  {
    "id": "610",
    "metadata": {
      "section": "EDIFICAÇÃO EM TERRENO ALHEIO - REDUÇÃO DO GANHO DE CAPITAL"
    },
    "question": "É cabível a redução do ganho de capital quando o contribuinte edifica em terreno alheio?",
    "answer": "Sim. É cabível a redução sobre o ganho de capital na alienação de imóvel construído em terreno alheio, uma vez que a construção efetuada em propriedade alheia caracteriza-se como bem imóvel, nos termos do art. 79 da Lei nº 10.406, de 10 de janeiro de 2002 - Código Civil, dado seu caráter de permanência, desde que observadas as orientações da pergunta 599 .",
    "legal_source": null
  },
  {
    "id": "611",
    "metadata": {
      "section": "IMÓVEL CONSTRUÍDO APÓS AQUISIÇÃO DO TERRENO - REDUÇÃO"
    },
    "question": "Como proceder para aplicar o percentual de redução na hipótese de alienação de imóvel edificado, ampliado e/ou reformado em data posterior à da aquisição do terreno?",
    "answer": "No caso de percentual de redução diferenciado, é necessário que o custo seja desdobrado de acordo com a data de aquisição, ou seja, o quanto representa o custo parcial do terreno, da edificação, da ampliação ou reforma em relação ao total de aquisição.\nRelativamente ao desdobramento do custo acima mencionado, cabe destacar o seguinte:\nPara efeito da apuração do valor a ser tributado, no caso de edificação, ampliação e/ou reforma em terreno próprio adquirido até 31/12/1988, o procedimento é o seguinte:\n- a) edificação, ampliação e/ou reforma iniciada até 31/12/1988:\nDesde que essas constem da Declaração de Ajuste Anual, ainda que tenham sido concluídas em ano posterior ao da sua aquisição, é considerado, para todo o imóvel, o ano da aquisição do terreno.\n- b) edificação, ampliação e/ou reforma iniciada após 31/12/1988:\nA redução aplica-se apenas em relação ao terreno e às edificações existentes em 31/12/1988.\nPara efeito da apuração do valor a ser tributado, no caso de edificação, ampliação e/ou reforma em terreno próprio adquirido até 31/12/1995, o procedimento é o seguinte:\n- a) edificação, ampliação e/ou reforma iniciada até 31/12/1995:\nDesde que essas constem da Declaração de Ajuste Anual, ainda que tenham sido concluídas em ano posterior, é considerado o mês da aquisição do terreno.\n- b) edificação, ampliação e/ou reforma iniciada após 31/12/1995:\nDesde que essas constem da Declaração de Ajuste Anual, é considerado o mês de sua realização.\nSobre percentual de redução, consulte a pergunta 609",
    "legal_source": "(Instrução Normativa SRF nº 599, de 28 de dezembro de 2005, art. 3º, Ato Declaratório Normativo Cosit nº 10, de 1991)"
  },
  {
    "id": "612",
    "metadata": {
      "section": "DESAPROPRIAÇÃO"
    },
    "question": "Quando se deve apurar o ganho de capital decorrente de desapropriação?",
    "answer": "No caso de desapropriação, o ganho de capital deve ser apurado no mês em que esta se consumar, isto é, no  ato  do  pagamento  integral  da  indenização.  Portanto,  quando  se  tratar  de  imóvel  desapropriado  cujo pagamento total e final da indenização tenha ocorrido em 2015, considera-se:\n- a) data de alienação, a do recebimento final do valor fixado;\n- b)  valor  de  alienação,  a  soma  das  parcelas  já  recebidas  como  adiantamento  e  acrescidas  do  valor  final recebido,  e  excluídos  os  juros,  que  não  integram  o  valor  de  alienação  e  são  tributados  com  os  demais rendimentos recebidos no mês no carnê-leão, ou na fonte, e na declaração.\nExcluem-se do valor da indenização os honorários advocatícios nela eventualmente contidos, cujo ônus seja do expropriado.\nNo  caso  de  bem  objeto  de  desapropriação  em  que  ainda  não  tenha  sido  recebido  o  valor  integral  da indenização, o contribuinte deve preencher o campo 'Discriminação', da Declaração de Bens ou Direitos, informando essa circunstância e especificando os valores recebidos até 31/12/2015. Não incluir as parcelas referentes a juros.\n- 1 - Tratando-se de desapropriação para fins de reforma agrária, conforme o disposto no § 5º do art. 184 da Constituição Federal de 1988, não se apura o ganho de capital relativo à terra nua;\n- 2 - Em razão ao disposto no art. 19 da Lei nº 10.522, de 2002, na Portaria Conjunta PGFN/RFB nº 1, de 2014, e na Nota PGFN/CRJ nº 1.114, de 2012, a Secretaria da Receita Federal do Brasil (RFB) encontra-se vinculada ao entendimento do Superior Tribunal de Justiça (STJ), ao julgar o Recurso Especial nº 1.116.460/SP, no âmbito da sistemática do art. 543-C do Código de Processo\nCivil (CPC), que entendeu que a indenização decorrente de desapropriação não encerra ganho de capital,  tendo-se  em  vista  que  a  propriedade  é  transferida  ao  Poder  Público  por  valor  justo  e determinado pela Justiça a título de indenização, não ensejando lucro, mas mera reposição do valor do bem expropriado. Afastou-se, portanto, a incidência do imposto sobre a renda relativo às verbas auferidas  a  título  de  indenização  advinda  de  desapropriação,  seja  por  utilidade  pública  ou  por interesse social",
    "legal_source": "(Solução de Consulta Cosit nº 105, de 7 de abril de 2014).\n(Decreto nº 3.000, de 26 de março de 1999 - Regulamento do Imposto sobre a Renda - RIR/1999, art. 120, inciso I; Instrução Normativa SRF nº 84, de 11 de outubro de 2001, arts. 24 e 28; Solução de Consulta Cosit nº 105, de 7 de abril de 2014)"
  },
  {
    "id": "613",
    "metadata": {
      "section": "IMÓVEL RURAL"
    },
    "question": "Como apurar o ganho de capital de imóvel rural?",
    "answer": "O ganho de capital corresponde à diferença entre o valor de alienação e o custo de aquisição da terra nua (sem as benfeitorias) e depende da data de aquisição do imóvel rural. Caso o custo das benfeitorias (tanto as adquiridas pelo alienante quanto as por este realizadas) não tenha sido deduzido como custo ou despesa da atividade rural, o seu valor integra o custo de aquisição para fins de apuração do ganho de capital.\nPara os imóveis rurais adquiridos até 31/12/1996, aplicam-se as regras para apuração do ganho de capital vigentes antes da edição da Lei nº 9.393, de 19 de dezembro de 1996.\nO custo de aquisição, como regra geral, deve ser o valor constante na Declaração de Bens e Direitos.\nCaso o contribuinte não tenha apresentado declaração nos exercícios de 1992 a 1996, o cálculo do custo de aquisição deve seguir orientação específica, dependente da obrigatoriedade ou não da apresentação das referidas declarações, conforme regras que constam na pergunta abaixo indicada.\nTratando-se de imóvel adquirido até 1991, cujo valor de mercado declarado em 31/12/1991, for inferior ao custo corrigido, o contribuinte pode atualizar o custo de aquisição, utilizando a Tabela de Atualização do Custo de Bens e Direitos da Instrução Normativa SRF n º 84, de 11 de outubro de 2001.\nSe o contribuinte adquiriu imóvel rural após 31/12/1991, o custo é o valor da escritura (isto é, o valor pago) corrigido  até  31/12/1995,  utilizando  a  Tabela  de  Atualização  do  Custo  de  Bens  e  Direitos  da  Instrução Normativa SRF n º 84, de 11 de outubro de 2001.\nTratando-se de imóvel adquirido após 31/12/1995, não se atribui correção monetária ao seu custo, conforme a Lei n º 9.249, de 26 de dezembro de 1995, art. 17.\nO valor de alienação, em todos os casos, é o valor efetivo da transação.\nCom o advento da Lei nº 9.393, de 19 de dezembro de 1996, passam a ser considerados como custo de aquisição e valor de alienação do imóvel rural, o Valor da Terra Nua (VTN), declarado no Documento de Informação e Apuração do ITR (Diat), respectivamente nos anos da ocorrência de sua aquisição e de sua alienação. Caso não tenham sido entregues os Diat relativos aos anos de aquisição ou alienação, ou ambos, deve-se proceder ao cálculo do ganho de capital com base nos valores reais da transação",
    "legal_source": "(Lei nº 9.393, de 19 de dezembro de 1996, art. 19)\nSe as benfeitorias tiverem sido deduzidas como despesa de custeio na apuração da determinação da base de cálculo do imposto da atividade rural, o valor de alienação referente a elas será tributado como receita da atividade rural.\nCaso o custo das benfeitorias integre o custo de aquisição:\n- a) inexistindo VTN de aquisição ou alienação, o ganho de capital é a diferença entre o valor total recebido na alienação (terra nua mais benfeitorias) e o custo de aquisição, representado pela soma do custo de aquisição da terra nua às despesas com benfeitorias;\n- b) existindo VTN de aquisição e alienação, o ganho de capital é determinado pela diferença entre o VTN do ano de alienação somado ao valor recebido pelas benfeitorias menos o VTN do ano de aquisição somado ao custo das benfeitorias {GC = VTN alienação + valor recebido pelas benfeitorias - (VTN aquisição + valor pago pelas benfeitorias)}.\n(Lei nº 5.172, de 25 de outubro de 1966, art. 29; Lei nº 9.393, de 1996, art. 1º, § 2º; Instrução Normativa SRF nº 84, de 11 de outubro de 2001, arts. 9º e 10)"
  },
  {
    "id": "614",
    "metadata": {
      "section": "TERRA NUA - GANHO DE CAPITAL"
    },
    "question": "O que se considera terra nua para fins de apuração do ganho de capital?",
    "answer": "Considera-se terra nua o imóvel rural, por natureza, que compreende o solo com sua superfície e respectiva floresta  nativa,  despojado  das construções,  instalações e melhoramentos, das culturas permanentes, das árvores  de  florestas  plantadas  e  das  pastagens  cultivadas  ou  melhoradas,  que  se  classificam  como investimentos (benfeitorias)",
    "legal_source": "(Lei nº 8.023, de 12 de abril de 1990, art. 4º, § 3º; Decreto nº 3.000, de 26 de março de 1999 Regulamento do Imposto sobre a Renda - RIR/1999, art. 62, Instrução Normativa SRF nº 83, de 11 de outubro de 2001, art. 9º, § 1º)"
  },
  {
    "id": "615",
    "metadata": {
      "section": "VALOR DA TERRA NUA (VTN) DE COMPRA E ALIENAÇÃO IDÊNTICOS"
    },
    "question": "Como  apurar  o  ganho  de  capital  quando  o  Valor  da  Terra  Nua  (VTN)  de  compra  e  o  de alienação são idênticos, como, por exemplo, para o imóvel adquirido antes da entrega do Diat e vendido após a sua entrega, porém no mesmo ano?",
    "answer": "Em relação à terra nua, não há que se falar em ganho de capital, visto que o Valor da Terra Nua (VTN) de compra e o de venda são coincidentes, salvo se as benfeitorias não tiverem sido deduzidas como despesa de atividade rural, caso em que se apura o ganho de capital sobre as benfeitorias.",
    "legal_source": null
  },
  {
    "id": "616",
    "metadata": {
      "section": "AQUISIÇÃO E/OU ALIENAÇÃO SEM APURAÇÃO DO Valor da Terra Nua (VTN)"
    },
    "question": "Como  apurar  o  ganho  de  capital  se  o  contribuinte  adquirir  um  imóvel  rural,  a  partir  de 01/01/1997, após a entrega do Diat ou aliená-lo antes da sua entrega ou, em qualquer caso, onde não se possa apurar o Valor da Terra Nua (VTN) de compra ou de venda, ou ambos?",
    "answer": "O contribuinte deve proceder ao cálculo do ganho de capital com base nos valores reais das transações de compra e de alienação do imóvel.",
    "legal_source": null
  },
  {
    "id": "617",
    "metadata": {
      "section": "CONSÓRCIO"
    },
    "question": "Consorciado  que  no  ano-calendário  foi  contemplado  e  alienou  o  veículo  pelo  valor  de mercado. Para tanto, liberou a alienação fiduciária do veículo e assumiu a dívida do consórcio com a administradora, por meio de nota promissória. A dívida assumida integra o custo do veículo, para apuração do ganho de capital?",
    "answer": "Sim. Nesse caso, para efeito de apuração do ganho de capital, considera-se como custo o valor das parcelas pagas até a alienação do bem, corrigido até 31/12/1995, acrescido do valor da dívida assumida.",
    "legal_source": null
  },
  {
    "id": "618",
    "metadata": {
      "section": "ÚNICO IMÓVEL - AQUISIÇÃO DE OUTRO POR CONTRATO PARTICULAR"
    },
    "question": "Proprietário  de  um  imóvel  adquire,  mediante  contrato  particular,  outro  imóvel  a  ser construído. A alienação do imóvel que possui, antes do recebimento daquele em construção, se enquadra na isenção de alienação de único imóvel por valor igual ou inferior a R$ 440.000,00?",
    "answer": "O proprietário ou possuidor de um imóvel que adquire outro imóvel, construído ou em construção, mediante contrato particular  pactuado com a construtora ou agente financeiro, ainda que não tenha desembolsado qualquer quantia, tem, a partir do contrato, a propriedade de dois imóveis, não podendo, na venda de um deles, fazer jus à isenção do único imóvel alienado por valor igual ou inferior a R$ 440.000,00.\nO contrato particular firmado entre a construtora/agente financeiro e o adquirente é instrumento válido para configurar a aquisição do imóvel",
    "legal_source": "(Decreto nº 3.000, de 26 de março de 1999 - Regulamento do Imposto sobre a Renda - RIR/1999, art. 39, inciso III; Instrução Normativa SRF nº 84, de 11 de outubro de 2001, art. 29, I)"
  },
  {
    "id": "619",
    "metadata": {
      "section": "ALIENAÇÕES DIVERSAS - APLICABILIDADE DA ISENÇÃO"
    },
    "question": "Para  as  alienações  decorrentes  de  adiantamento  da  legítima,  dissolução  da  sociedade conjugal ou união estável e sucessão causa mortis, aplicam-se as isenções do bem de pequeno valor, do único imóvel e dos bens adquiridos até 1988?",
    "answer": "Sim. Tais transferências também são beneficiadas com essas isenções, desde que satisfaçam as exigências legais.",
    "legal_source": null
  },
  {
    "id": "620",
    "metadata": {
      "section": "ALIENAÇÕES DIVERSAS - APLICABILIDADE DE REDUÇÃO"
    },
    "question": "Para  as  alienações  decorrentes  de  adiantamento  da  legítima,  dissolução  da  sociedade conjugal ou união estável e sucessão causa mortis, aplicam-se os fatores de  redução de que trata a Lei nº 11.196, de 21 de novembro de 2005?",
    "answer": "Sim. Tais transferências também são beneficiadas com essas isenções, desde que satisfaçam às exigências legais.",
    "legal_source": null
  },
  {
    "id": "621",
    "metadata": {
      "section": "VALOR DA ALIENAÇÃO RECEBIDO PARCELADAMENTE"
    },
    "question": "Como apurar o ganho de capital quando o valor da alienação é recebido parceladamente?",
    "answer": "O ganho de capital é apurado como alienação à vista e o imposto deve ser pago de acordo com o recebimento das parcelas, até o último dia útil do mês subsequente ao do recebimento. O ganho de capital diferido é calculado aplicando-se o percentual resultante da relação entre o ganho de capital total e o valor total da alienação sobre o valor de cada parcela recebida.\nSe o parcelamento incluir cláusula de reajuste, qualquer que seja a designação dada à mesma (juros, correção monetária, reajuste de parcelas etc.), a parte correspondente ao reajuste deve ter tratamento tributário de juros",
    "legal_source": "(Instrução Normativa SRF nº 84, de 11 de outubro de 2001, art. 31)"
  },
  {
    "id": "622",
    "metadata": {
      "section": "VENDA PARCELADA DE IMÓVEL - CLÁUSULAS DE CORREÇÃO"
    },
    "question": "Qual é o tratamento tributário das cláusulas de correção para venda parcelada de imóvel, previstas em contrato de compra e venda?",
    "answer": "Independentemente  da  designação  dada  (juros,  correção  monetária,  reajuste  de  parcelas  etc.),  qualquer acréscimo  no  valor  da  venda  provocado  pela  divisão  em  parcelas  do  pagamento  deve  ser  tributado  em separado do ganho de capital, na fonte ou mediante recolhimento mensal obrigatório (carnê-leão), conforme o caso, e na Declaração de Ajuste Anual correspondente ao ano-calendário de seu recebimento.\nSe  no  contrato  estiver  estabelecido  que  o  valor  da  venda  é  de  R$  100.000,00,  em  dez  parcelas  de R$ 10.000,00 corrigidas pela variação do IGPM; R$ 100.000,00 são considerados como valor de alienação, R$ 10.000,00 é o valor de cada parcela para fins de diferimento do ganho de capital. A parte correspondente à  atualização  da  parcela  pelo  IGPM  fica  sujeita  ao  carnê-leão,  quando  recebida  de  pessoas  físicas,  e  à tributação na fonte, quando recebida de pessoas jurídicas, bem como ao ajuste anual",
    "legal_source": "(Instrução Normativa SRF nº 84, de 11 de outubro de 2001, art. 19, § 3º)"
  },
  {
    "id": "623",
    "metadata": {
      "section": "BENS ADQUIRIDOS ATÉ 1995 PELA PRIMEIRA VEZ DECLARADOS"
    },
    "question": "Como atualizar os bens ou direitos adquiridos até 1995 e pela primeira vez declarados?",
    "answer": "Tanto o contribuinte que esteve obrigado a apresentar a Declaração de Ajuste Anual - exercício 1992 e não apresentou, quanto o que esteve obrigado a apresentar aquela declaração e apresentou, mas não incluiu determinado(s) bem ou bens, podem atualizá-los conforme Tabela de Atualização do Custo de Bens e Direitos constante da Instrução Normativa SRF nº 84, de 11 de outubro de 2001, observado o art. 96 da Lei nº 8.383, de 30 de dezembro de 1991.",
    "legal_source": null
  },
  {
    "id": "624",
    "metadata": {
      "section": "DESPESAS QUE INTEGRAM O CUSTO DE AQUISIÇÃO"
    },
    "question": "Quais são as despesas que podem integrar o custo de aquisição de bens e direitos?",
    "answer": "Podem  integrar  o  custo  de  aquisição,  quando  comprovados  com  documentação  hábil  e  idônea,  e discriminados na declaração de rendimentos do ano-calendário da realização da despesa:\n- a) os gastos com a construção, ampliação e reforma, desde que os projetos tenham sido aprovados pelos órgãos municipais competentes;\n- b) os gastos com pequenas obras, como pintura, reparos em azulejos, encanamentos, pisos, paredes;\n- c) as despesas com demolição de prédio construído no terreno, desde que seja condição para se efetivar a alienação;\n- d) as despesas de corretagem referentes à aquisição do imóvel vendido, desde que suportado o ônus pelo alienante;\n- e) os gastos com a realização de obras públicas como colocação de meio-fio, sarjetas, pavimentação de vias, instalação de rede de esgoto e de eletricidade que tenha beneficiado o imóvel;\n- f) o valor do imposto de transmissão pago pelo alienante na aquisição do imóvel alienado;\n- g) o valor da contribuição de melhoria;\n- h) o valor do laudêmio pago ao senhorio ou proprietário por desistir do seu direito de opção;\n- i) os juros e demais acréscimos pagos para a aquisição do imóvel;\n- j)  as  despesas  com  a  escritura  e  o  registro  do  imóvel,  cujo  ônus  tenha  sido  do  adquirente,  desde  que comprovados com documentação hábil e idônea.\nOs dispêndios realizados com conservação, reparos, comissão ou corretagem, quando não transferido o ônus ao adquirente, juros e demais acréscimos pagos no financiamento para a aquisição de bens ou direitos, retífica de motor etc.\nAtenção :  O  valor  da  corretagem,  quando  suportado  pelo  alienante,  é  deduzido  do  valor  da alienação e, quando se tratar de venda a prazo, com diferimento da tributação, a dedução far-se-á sobre o valor da parcela do preço recebida no mês do pagamento da referida corretagem",
    "legal_source": "(Instrução Normativa SRF nº 84, de 11 de outubro de 2001, art. 17 e § 4º do art. 19; Solução de Consulta Cosit nº 60, de 20 de fevereiro de 2014)"
  },
  {
    "id": "625",
    "metadata": {
      "section": "ALIENAÇÃO DE BENS COMUNS - ISENÇÃO DE ÚNICO IMÓVEL"
    },
    "question": "Um casal, cujo regime de casamento é o de comunhão parcial de bens, ou companheiros em união estável, alienou/alienaram um bem comum, sendo que um dos cônjuges possui outro bem adquirido antes do casamento. O cônjuge ou companheiro que possui apenas o bem comum faz jus à isenção de alienação do único imóvel?",
    "answer": "Não. O bem adquirido na constância do casamento em regime de comunhão parcial de bens ou em união estável, salvo contrato escrito entre as partes, pertence a ambos cônjuges/companheiros. Para a apuração do ganho de capital, deve ser observado se qualquer um dos cônjuges/companheiros possui outro imóvel ou tenha  alienado  algum  imóvel  nos  últimos  cinco  anos.  Em  caso  positivo,  não  se  pode  considerar  como alienação de único bem para efeito da isenção prevista em lei. Assim, o bem comum alienado pelo casal, sendo um dos cônjuges/companheiros proprietário de outro imóvel, está sujeito ao imposto sobre a renda sobre o ganho de capital tributável",
    "legal_source": "(Lei nº 10.406, de 10 de janeiro de 2002, Art. 1.725; Decreto nº 3.000, de 26 de março de 1999 Regulamento do Imposto sobre a Renda - RIR/1999, art. 39, inciso III)"
  },
  {
    "id": "626",
    "metadata": {
      "section": "BEM DE PEQUENO VALOR - CONDOMÍNIO"
    },
    "question": "Com  relação  à  isenção  para  alienação  de  bens  ou  direitos  por  valor  igual  ou  inferior  a R$ 35.000,00, como proceder na alienação de bens ou direitos possuídos em condomínio?",
    "answer": "O limite de isenção para alienações de bens ou direitos de pequeno valor (R$ 35.000,00) é considerado em relação à parte de cada condômino.\nNo caso de bens comuns, o limite aplica-se ao valor total dos bens ou conjunto de bens alienados. Neste caso, consulte as perguntas 545 e 625 .\nNa união estável, salvo contrato escrito entre os companheiros, aplica-se às relações patrimoniais, no  que  couber,  o  regime  da  comunhão  parcial  de  bens  e,  portanto,  os  bens  adquiridos  nessa condição são comuns (Lei nº 10.406, de 10 de janeiro de 2002, art. 1.725).",
    "legal_source": null
  },
  {
    "id": "627",
    "metadata": {
      "section": "SALDO DEVEDOR DO SISTEMA FINANCEIRO DA HABITAÇÃO (SFH) - CUSTO DE AQUISIÇÃO"
    },
    "question": "Qual é o custo de aquisição de imóvel adquirido pelo Sistema Financeiro de Habitação (SFH) e posteriormente alienado com transferência do saldo devedor?",
    "answer": "O custo de aquisição corresponde ao valor efetivamente pago pela aquisição do imóvel constante do campo 'Situação em 31/12/2014 (R$)' da sua Declaração de Bens eu Direitos do exercício de 2015, ano-calendário de 2014, somado às parcelas pagas em 2015. Se desobrigado de apresentar a Declaração de Ajuste Anual, o custo dos bens e direitos adquiridos ou das parcelas pagas até 31/12/1995 deve ser atualizado conforme orientação constante na pergunta 559 e somado às parcelas pagas a partir de 01/01/1996",
    "legal_source": null
  },
  {
    "id": "628",
    "metadata": {
      "section": "PROGRAMA DE ARRENDAMENTO RESIDENCIAL - CUSTO DE AQUISIÇÃO"
    },
    "question": "Qual  é  o  custo  de  aquisição  para  os  imóveis  adquiridos  em  2015  por  meio  do  Sistema Financeiro  da  Habitação  (SFH),  Carta  de  Crédito,  Programa  de  Arrendamento  Residencial  ou financiamento direto com a construtora?",
    "answer": "Considera-se  como  custo  de  aquisição  o  valor  das  parcelas  efetivamente  pagas  à  construtora  ou incorporadora e ao agente financeiro pela aquisição do imóvel. A forma de pagamento de tais valores deve ser especificada no campo 'Discriminação' da Declaração de Bens ou Direitos.",
    "legal_source": null
  },
  {
    "id": "629",
    "metadata": {
      "section": "AÇÕES DE COMPANHIA TELEFÔNICA - ALIENAÇÃO COM PROCURAÇÃO"
    },
    "question": "Qual é o tratamento tributário na alienação de ações de companhia telefônica por meio de procuração com plenos poderes?",
    "answer": "Independentemente de ter sido feita mediante procuração, a alienação de ações quando efetuada fora dos pregões das bolsas de valores é tributada seguindo as normas de apuração do ganho de capital. Se alienadas em bolsa de valores estão sujeitas às normas de apuração de renda variável",
    "legal_source": "(Instrução Normativa SRF nº 84, de 11 de outubro de 2001, arts. 2º, 3º e 16)"
  },
  {
    "id": "630",
    "metadata": {
      "section": "Valor da Terra Nua (VTN) DO DIAT MENOR QUE VALOR DE VENDA DA TERRA NUA"
    },
    "question": "No caso de alienação em que o Valor da Terra Nua (VTN) do Diat do ano da alienação for menor que o valor efetivo da venda da terra nua do imóvel rural, como deve ser declarada a diferença entre os valores?",
    "answer": "O valor de alienação para apuração do ganho de capital é o constante no Diat do ano de alienação. Assim a diferença entre o valor de alienação e o declarado no Diat deve ser informado como rendimento isento e não tributável.",
    "legal_source": null
  },
  {
    "id": "631",
    "metadata": {
      "section": "TÍTULOS DE INVESTIMENTO COLETIVO"
    },
    "question": "Como são tributados os rendimentos de títulos de investimento coletivo?",
    "answer": "Não se sujeitam ao ganho de capital e são tributados exclusivamente na fonte como aplicação financeira de renda fixa, incidindo o imposto sobre a renda incidente na fonte sobre o valor dos rendimentos líquidos pagos ou  creditados  decorrentes  da  aquisição  de  títulos  ou  contratos  de  investimento  coletivo,  tais  como  os comumente conhecidos como 'Boi Gordo', à alíquota de 20%.\nA retenção do imposto é efetuada por ocasião do pagamento dos rendimentos ou resgate do título ou contrato, sendo a fonte pagadora dos rendimentos a responsável por essa retenção",
    "legal_source": "(Ato Declaratório Normativo Cosit nº 19, de 1998)"
  },
  {
    "id": "632",
    "metadata": {
      "section": "PASSE DE ATLETA"
    },
    "question": "Qual é o tratame n to tributário da cessão de direito sobre passe de atleta?",
    "answer": "Na hipótese de a pessoa física titular de direito sobre passe de atleta cedê-lo a terceiros, a diferença positiva entre o preço de aquisição atualizado até 31/12/1995 e o de cessão deve ser tributada como ganho de capital na alienação de direitos.\nEsse direito deve estar informado na Declaração de Bens e Direitos de seu titular.\nAs quantias remetidas para o exterior, para pagamento do valor do passe, são tributáveis na fonte, nos termos dos arts. 682, I, e 685, caput e inciso II do Decreto nº 3.000, de 26 de março de 1999 Regulamento do Imposto sobre a Renda - RIR/1999",
    "legal_source": "(Lei nº 9.615, de 24 de março de 1998)"
  },
  {
    "id": "633",
    "metadata": {
      "section": "BEM DE PEQUENO VALOR"
    },
    "question": "O que se considera bem de pequeno valor para fins de exclusão do ganho de capital?",
    "answer": "Para esse efeito, considera-se bem de pequeno valor aquele decorrente da alienação de bens ou direitos cujo preço unitário de alienação ou cessão, no mês de sua efetivação, seja igual ou inferior a R$ 20.000,00, exceto no caso de alienação de moeda estrangeira mantida em espécie.\n- 2.1 - Para as alienações efetuadas a partir de 16 de junho de 2005, os bens e direitos de pequeno valor passaram a ter os seguintes limites:\n- I - R$ 20.000,00, no caso de alienação de ações negociadas no mercado de balcão;\n- II - R$ 35.000,00, nos demais casos.\n- 2.2 - Para se determinar o valor do mês de junho de 2005, deve ser observado que o valor da alienação efetuada até o dia 15 não pode ultrapassar o limite de R$ 20.000,00.\nNa determinação do limite deve ser observado que:\na) no caso de alienação de diversos bens ou direitos da mesma natureza, deve ser considerado o valor do conjunto dos bens ou direitos alienados em um mesmo mês, tais como automóveis e motocicletas, imóvel urbano e terra nua, quadros e esculturas. Sendo ultrapassado esse limite, o ganho de capital deve ser apurado em relação a cada um dos bens;\nb) no caso da sociedade conjugal ou união estável (salvo contrato escrito entre os companheiros), o limite de isenção aplica-se em relação ao valor de cada um dos bens ou direitos possuídos em comunhão e ao valor do conjunto dos bens ou direitos da mesma natureza, alienados em um mesmo mês;\nc) na alienação de bens ou direitos em condomínio, o limite aplica-se em relação à parte de cada condômino ou coproprietário;\nd) quando se tratar de permuta com recebimento de torna em dinheiro deve ser considerado o valor total da alienação e não apenas o valor da torna;\ne) O limite de R$ 35.000,00 aplica-se à alienação de ações em bolsa no exterior, por residente no Brasil sujeita a apuração de Ganho de Capital em Moeda Estrangeira",
    "legal_source": "(Lei nº 10.406, de 10 de janeiro de 2002, artigo 1.725; Lei nº 11.196, de 21 de novembro de 2005, art. 38; Instrução Normativa SRF nº 599, de 28 de dezembro de 2005, art. 1º)"
  },
  {
    "id": "634",
    "metadata": {
      "section": "PERMUTA COM RECEBIMENTO DE TORNA EM DINHEIRO"
    },
    "question": "Na permuta de imóveis com recebimento de torna em dinheiro, se o valor da torna for igual ou inferior a R$ 35.000,00, pode ser considerada como \"bem de pequeno valor\"?",
    "answer": "Não, uma vez que a não incidência alcança o valor total da alienação e não apenas o valor da torna.\nPara alienações até 15 de junho de 2005, considera-se bem de pequeno valor a alienação até R$ 20.000,00.\nEm relação às alienações de bens ou direitos de pequeno valor ocorridas a partir de 16 de Junho de 2005, o valor da operação é R$ 35.000,00.",
    "legal_source": null
  },
  {
    "id": "635",
    "metadata": {
      "section": "IMÓVEL ADQUIRIDO PELO SISTEMA FINANCEIRO DA HABITAÇÃO (SFH) OU EM CONSÓRCIO"
    },
    "question": "O que se considera bem de pequeno valor no caso de alienação de imóvel financiado pelo Sistema Financeiro da Habitação (SFH), ou de bem adquirido por consórcio e assemelhados?",
    "answer": "O valor de alienação compreende apenas o valor recebido, sem o saldo devedor transferido ao adquirente. Dessa forma, se o valor recebido for igual ou inferior a R$ 35.000,00, não se tributa o ganho de capital",
    "legal_source": "(Decreto nº 3.000, de 26 de março de 1999 - Regulamento do Imposto sobre a Renda - RIR/1999, art. 39, inciso II; Instrução Normativa SRF nº 84, de 11 de outubro de 2001, art. 29, inciso II)"
  },
  {
    "id": "636",
    "metadata": {
      "section": "ALIENAÇÃO DO ÚNICO IMÓVEL"
    },
    "question": "O contribuinte que aliena o único imóvel que possui deve pagar o imposto sobre a renda por ocasião de sua alienação?",
    "answer": "Está isento do imposto sobre a renda o ganho de capital auferido na alienação do único imóvel que o titular possua, cujo valor de alienação seja de até R$ 440.000,00, desde que não tenha realizado qualquer outra alienação de imóvel nos últimos cinco anos.\nNo caso da sociedade conjugal ou união estável (salvo contrato escrito entre os companheiros), o limite de isenção aplica-se em relação ao valor total do imóvel alienado.\nNo  regime  de  separação  de  bens,  os  requisitos  para  a  isenção  devem  ser  verificados individualmente, por cônjuge, observada a parcela que lhe couber",
    "legal_source": "(Lei nº 9.250, de 26 de dezembro de 1995, art. 23; Lei nº 10.406, de 10 de janeiro de 2002, artigo 1.725; Decreto nº 3.000, de 26 de março de 1999 - Regulamento do Imposto sobre a Renda RIR/1999, art. 39, inciso III; Instrução Normativa SRF nº 84, de 11 de outubro de 2001, art. 29, inciso I; Solução de Consulta Cosit nº 256, de 15 de setembro de 2014)"
  },
  {
    "id": "637",
    "metadata": {
      "section": "ÚNICO IMÓVEL - COPROPRIEDADE"
    },
    "question": "Contribuinte  que  possui  a  copropriedade  de  imóvel  e  ainda  possui  outro  imóvel  em  seu próprio  nome,  ao  vender  qualquer  um  deles  pode  considerá-lo  \"único  imóvel\"  para  efeito  de exclusão do ganho de capital?",
    "answer": "Não. A copropriedade caracteriza propriedade de imóvel. Nesse caso, possuindo o contribuinte mais de um imóvel, não há que se falar em 'único imóvel'. Assim, não podem utilizar, do benefício do art. 23 da Lei nº 9.250, de 26 de dezembro de 1995.",
    "legal_source": null
  },
  {
    "id": "638",
    "metadata": {
      "section": "UNIFICAÇÃO DE TERRENOS CONTÍGUOS"
    },
    "question": "Contribuinte possuía dois terrenos contíguos, promoveu a unificação e sobre eles construiu uma residência,  passando  a  ser  proprietário  desse  único  imóvel.  Pode  usufruir  da  exclusão  do ganho de capital na alienação do único imóvel?",
    "answer": "Sim. O art. 23 da Lei nº 9.250, de 26 de dezembro de 1995, faz referência à alienação do único imóvel que o titular possua (no mês da alienação). Conforme o disposto no art. 111, inciso I, do Código Tributário Nacional (CTN),  e  caso  não  tenha  ocorrido  alienação  a  qualquer  título  nos  últimos  5  anos  de  outro  imóvel,  e considerando que a unificação de imóveis não caracteriza alienação, é cabível a exclusão do ganho de capital no caso de alienação, como um único imóvel e em um único instrumento, de imóvel resultante de unificação anterior de outros que o titular possuía, devidamente averbada em cartório de registro de imóveis (art. 234 da Lei nº 6.015, de 31 de dezembro de 1973 - Lei dos Registros Públicos). Este entendimento também é válido para a terra nua de imóveis rurais.",
    "legal_source": null
  },
  {
    "id": "639",
    "metadata": {
      "section": "ALIENAÇÃO DE PARTE DO IMÓVEL"
    },
    "question": "Contribuinte, proprietário de um único imóvel, que não alienou nenhum imóvel nos últimos 5 anos,  aliena  uma  parte  desse  imóvel,  permanecendo  na  propriedade  da  área  remanescente.  Tal contribuinte tem direito nessa operação à isenção de alienação de único imóvel?",
    "answer": "Não.  Nesse  caso,  o  contribuinte  não  alienou  todo  o  imóvel,  mas  parte,  permanecendo,  na  data,  como proprietário de imóvel. Não faz jus, portanto, à isenção",
    "legal_source": "(Lei nº 9.250, de 26 de dezembro de 1995, art. 23)"
  },
  {
    "id": "640",
    "metadata": {
      "section": "ATIVOS RECEBIDOS - DISSOLUÇÃO SOCIEDADE CONJUGAL"
    },
    "question": "Qual é o custo de aquisição na transferência de ativos recebidos na dissolução da sociedade conjugal ou da união estável?",
    "answer": "Na transferência do direito de propriedade em decorrência de dissolução de sociedade conjugal ou da união estável, os bens e direitos podem ser avaliados, conforme legislação pertinente, pelo valor constante na última Declaração de Bens e Direitos ou em valor superior àquele declarado (valor de mercado).\nSe a transferência dos bens ou direitos a quem lhe foram atribuídos foi em valor superior àquele pelo qual constavam na última declaração de quem declarava os bens antes da dissolução da sociedade conjugal ou união estável, a diferença positiva é tributada à alíquota de 15%, em nome do cônjuge ou companheiro a quem o ativo foi atribuído. Nesse caso, os bens e direitos devem ser incluídos na declaração de bens, pelo valor  atribuído  na  transferência  do  direito  de  propriedade,  que  constituirá  custo  para  efeito  de  eventual alienação futura.\nSe a transferência for efetuada pelo valor informado na última Declaração de Bens e Direitos, não incide a cobrança de imposto no ato da transferência. O ex-cônjuge ou ex-companheiro a quem foram atribuídos os bens ou direitos, deve incluí-los em sua Declaração de Bens e Direitos, pelos valores informados na última declaração de quem os declarava, antes da dissolução da sociedade conjugal ou da união estável",
    "legal_source": "(Lei nº 9.532, de 10 de dezembro de 1997, art. 23; Instrução Normativa SRF nº 84, de 11 de outubro de 2001, art. 3º, II)"
  },
  {
    "id": "641",
    "metadata": {
      "section": "PAGAMENTO DO IR - DISSOLUÇÃO SOCIEDADE CONJUGAL"
    },
    "question": "Quem é o contribuinte do imposto sobre o ganho de capital na transferência de ativos em decorrência de dissolução da sociedade conjugal ou da união estável?",
    "answer": "Se a transferência for efetuada por valor superior àquele que vinha sendo declarado, a diferença a maior sujeita-se à incidência de imposto sobre a renda à alíquota de quinze por cento.\nO contribuinte do imposto é o ex-cônjuge ou o ex-convivente ao qual o bem ou direito for atribuído",
    "legal_source": "(Lei nº 9.532, de 10 de dezembro de 1997, art. 23, com redação dada pelo art. 10 da Lei nº 9.779, de 19 de janeiro de 1999; Instrução Normativa SRF nº 84, de 11 de outubro de 2001, art. 30, § 3º, V)"
  },
  {
    "id": "642",
    "metadata": {
      "section": "DOAÇÃO EM ADIANTAMENTO DA LEGÍTIMA - TRATAMENTO"
    },
    "question": "Qual é o tratamento tributário na transferência de bens e direitos na doação em adiantamento da legítima?",
    "answer": "Na transferência do direito de propriedade por doação em adiantamento de legítima, os bens e direitos podem ser avaliados pelo valor, conforme legislação pertinente, constante na última Declaração de Bens e Direitos do doador ou por valor superior àquele declarado.\nSe os bens ou direitos forem transferidos por valor superior àquele declarado, a diferença positiva entre este e o valor constante na última Declaração de Bens e Direitos do doador é tributada como ganho de capital à alíquota de 15%, em nome do doador.\nSe a transferência for efetuada pelo valor constante na última Declaração de Bens e Direitos do doador, não há cobrança de imposto no ato da transferência, mas o donatário deve incluir os bens ou direitos, em sua\nDeclaração de Bens e Direitos, pelo valor constante na declaração referida, o qual constitui custo para efeito de apuração de ganho de capital em eventual futura alienação",
    "legal_source": "(Lei nº 9.532, de 10 de dezembro de 1997, art. 23; Instrução Normativa SRF nº 84, de 11 de outubro de 2001, art. 3º, inciso II)"
  },
  {
    "id": "643",
    "metadata": {
      "section": "INCORPORAÇÃO DE PRÉDIOS EM CONDOMÍNIO"
    },
    "question": "O que se considera como incorporação de prédios em condomínio?",
    "answer": "Considera-se incorporação imobiliária a atividade exercida com o intuito de promover e realizar a construção, para alienação total ou parcial (antes da conclusão das obras), de edificações ou conjunto de edificações compostas de unidades autônomas, sob o regime de condomínio.\nO incorporador vende frações ideais do terreno, vinculadas às unidades autônomas (apartamentos, salas, conjuntos etc.),  em  construção  ou  a  serem  construídas,  obtendo,  assim,  os  recursos  necessários  para  a edificação. Pode também alienar as unidades já construídas",
    "legal_source": "(Decreto nº 3.000, de 26 de março de 1999 - Regulamento do Imposto sobre a Renda - RIR/1999, art. 151)"
  },
  {
    "id": "644",
    "metadata": {
      "section": "CONSTRUÇÕES ABRANGIDAS PELAS INCORPORAÇÕES IMOBILIÁRIAS"
    },
    "question": "Quais  as  construções  abrangidas  e  a  legislação  que  se  aplica  para  as  incorporações imobiliárias?",
    "answer": "As incorporações imobiliárias abrangem, por exemplo, construções de edifícios de apartamentos ou lojas em condomínio. Estão sujeitas ao disciplinamento imposto pela Lei nº 4.591, de 16 de dezembro de 1964.\n(No aspecto fiscal, subordinam-se especificamente às disposições dos Decretos-lei nº 1.381, de 23 de dezembro de 1974; Decreto-lei nº 1.510, de 27 de dezembro de 1976; Instrução Normativa SRF nº  28/78;  Instrução  Normativa  SRF  nº  84/79;  Instrução  Normativa  SRF  nº  23/83;  Instrução Normativa SRF nº 67/88)",
    "legal_source": null
  },
  {
    "id": "645",
    "metadata": {
      "section": "INCORPORADOR"
    },
    "question": "Quem é considerado \"incorporador\"?",
    "answer": "Considera-se incorporador a pessoa física ou jurídica, comerciante ou não, que, embora não efetuando a construção, compromisse ou efetive a venda de frações ideais de terreno objetivando a vinculação de tais frações  a  unidades  autônomas,  em  edificações  a  serem  construídas  ou  em  construção  sob  regime condominial, ou que meramente aceita propostas para efetivação de tais transações, coordenando e levando a termo a incorporação e responsabilizando-se, conforme o caso, pela entrega, em certo prazo, a preço e em determinadas condições, das obras concluídas.\nEstende-se a condição de incorporador aos proprietários e titulares de direitos aquisitivos que contratem a construção de edifícios que se destinem à constituição em condomínio, sempre que iniciarem as alienações antes da conclusão das obras.\n(Lei nº 4.591, de 16 de dezembro de 1964, arts. 29 e 30)\nTendo em vista as disposições da Lei nº 4.591, de 1964, especificamente os arts. 29 a 32 e 68, é irrelevante a forma da construção efetuada (vertical, horizontal, autônoma, isolada etc.) para que a pessoa física seja considerada incorporador e se submeta ao regime de equiparação a pessoa jurídica, para efeitos fiscais, desde que existentes os demais pressupostos para a configuração dessa forma de tributação dos resultados auferidos nesse empreendimento.\n(Decreto nº 3.000, de 26 de março de 1999 - Regulamento do Imposto sobre a Renda - RIR/1999, arts. 151 e 152)\nDe acordo com o art. 68 da Lei nº 4.591, de 16 de dezembro de 1964, os proprietários ou titulares de direito aquisitivo sobre as terras rurais, ou sobre terrenos onde pretendam construir ou mandar construir habitações isoladas para aliená-las antes de concluídas, mediante pagamento do preço a prazo, ficam sujeitos ao regime instituído para os incorporadores, no que lhes for aplicável.",
    "legal_source": null
  },
  {
    "id": "646",
    "metadata": {
      "section": "LOTEAMENTO E DESMEMBRAMENTO DE TERRENOS"
    },
    "question": "O que se considera como loteamento e desmembramento de terrenos?",
    "answer": "Desmembramento é a subdivisão de uma gleba (área) em lotes para edificação, na qual seja aproveitado o sistema  viário  oficial  local,  isto  é,  não  se  abrem  vias,  ruas  ou  logradouros  públicos  nem  se  ampliam  ou modificam os existentes, para que as edificações e os acessos a elas sejam factíveis.\nLoteamento é a subdivisão de uma gleba (área) em lotes, destinados a edificações, com abertura de novas vias de circulação e de logradouros públicos ou de ampliação, modificação ou prolongamento dos existentes.\nA promoção de loteamento por pessoa física, seja de terreno urbano ou rural, a equipara a pessoa jurídica para os efeitos do imposto sobre a renda.\nA subdivisão ou desmembramento de imóvel rural, havido após 30/06/1977, em mais de 10 (dez) lotes,  ou  alienação  de  mais  de  10  (dez)  quinhões  ou  frações  ideais  do  terreno,  equipara-se  a loteamento e, em consequência, equipara a pessoa física a pessoa jurídica, exceto se a subdivisão ou  desmembramento se efetivar  por  força  de  partilha  amigável  ou  judicial,  em  decorrência  de herança, legado, doação como adiantamento da legítima, ou extinção de condomínio",
    "legal_source": "(Lei nº 6.766, de 19 de dezembro de 1979, art. 2º e §§; Decreto nº 3.000, de 26 de março de 1999 - Regulamento do Imposto sobre a Renda - RIR/1999, art. 153; Parecer Normativo CST nº 6, de 19 de fevereiro de 1986)"
  },
  {
    "id": "647",
    "metadata": {
      "section": "PESSOA FÍSICA EQUIPARADA À JURÍDICA"
    },
    "question": "A pessoa física equiparada a pessoa jurídica em razão de operações com imóveis, sofre dupla tributação de seus lucros se efetuar alienação eventual de imóveis sujeita ao regime da Lei nº 9.250, de 26 de dezembro de 1995?",
    "answer": "Não. A alienação dos imóveis não integrantes da incorporação ou loteamento é tributada como ganho de capital da pessoa física de seu titular, ou não se sujeita à tributação, se atendidas as condições dos arts. 22 (bens de pequeno valor) e 23 (único imóvel) da Lei nº 9.250, de 26 de dezembro de 1995.",
    "legal_source": null
  },
  {
    "id": "648",
    "metadata": {
      "section": "FALECIMENTO DE INCORPORADOR"
    },
    "question": "Na hipótese de falecimento de pessoa física equiparada a pessoa jurídica pela promoção de loteamento, como fica a situação fiscal do cônjuge meeiro, casado em comunhão de bens com o de cujus , em relação aos créditos vincendos e aos remanescentes?",
    "answer": "A morte, enquanto termo final da personalidade, implica exclusão do de cujus do mundo jurídico, mas não a extinção dos efeitos tributários que decorrem do empreendimento imobiliário e alcançam o espólio, o cônjuge meeiro e os sucessores causa mortis.\nAssim, se a lei fiscal equiparou a pessoa física responsável pelo empreendimento imobiliário a pessoa jurídica, a  equiparação  se  prolonga  até  os  sucessores causa  mortis ,  porque,  em  face  das  leis  que  disciplinam  o parcelamento do solo, eles continuam loteadores. É o que se depreende do art. 29 da Lei nº 6.766, de 19 de dezembro de 1979: \"Aquele que adquirir a propriedade loteada (...) por sucessão causa mortis sucederá o transmitente em todos os direitos e obrigações, ficando obrigado a respeitar os compromissos de compra e venda ou as promessas de cessão, em todas as cláusulas, sendo nula qualquer disposição em contrário, ressalvado o direito do herdeiro ou legatário de renunciar à herança ou ao legado\".\nA situação jurídica do cônjuge, em face do regime de casamento, é idêntica àquela desfrutada pelo consorte falecido;  assim  sendo,  também  se  equiparou  em  tal  ocasião.  Dessa  forma,  impõe-se  que  ele  prossiga\napurando os resultados na condição de pessoa jurídica por equiparação, em relação à parcela do patrimônio que lhe for adjudicada, cumprindo todas as condições impostas pela legislação tributária. Os herdeiros e legatários,  na  condição  de  sucessores,  conforme  definição  do  art.  29  da  Lei  nº  6.766,  de  1979,  devem constituir-se em pessoa jurídica (por equiparação) a fim de, nesta condição, darem continuidade à apuração dos resultados, na forma disposta na legislação tributária, em relação à parcela do patrimônio que lhes couber na partilha.",
    "legal_source": null
  },
  {
    "id": "649",
    "metadata": {
      "section": "RENDAS CONSIDERADAS CONSUMIDAS E DEDUÇÕES SEM COMPROVAÇÃO"
    },
    "question": "As rendas consideradas consumidas e as deduções permitidas em lei, sem comprovação, podem justificar acréscimo patrimonial?",
    "answer": "Quando o contribuinte, por determinação legal, tributa unicamente parte do rendimento bruto, a exemplo de 10% e 60% para transporte de carga e de passageiros (caminhoneiro e taxista), respectivamente, e 10% para garimpeiro, ou efetua qualquer dedução sem necessidade de comprovação de gastos, tais como dedução com  dependentes  ou  20%  a  título  de  desconto  simplificado,  considera-se  consumida  a  importância  não tributada ou deduzida, por presunção legal, não podendo justificar acréscimo patrimonial",
    "legal_source": "(Decreto nº 3.000, de 26 de março de 1999 - Regulamento do Imposto sobre a Renda - RIR/1999, arts. 47, § 3º, e 48, § 3º; Lei nº 9.250, de 26 de dezembro de 1995, art. 10, § 2º; Lei nº 12.794, de 2 de abril de 2013, art. 18)"
  },
  {
    "id": "650",
    "metadata": {
      "section": "EMPRÉSTIMO"
    },
    "question": "Como declarar a quantia recebida como pagamento de empréstimo concedido?",
    "answer": "Informar, no campo 'Discriminação' da Declaração de Bens e Direitos, o valor do empréstimo, o nome e o número de inscrição no Cadastro de Pessoas Físicas (CPF) do mutuário e as datas e os valores recebidos para quitação do mesmo, ainda que o empréstimo tenha sido concedido e integralmente recebido no ano de 2015. Nos campos 'Situação em 31/12/2014 (R$)' e 'Situação em 31/12/2015 (R$)' informar os saldos em 31/12/2014 e 31/12/2015, respectivamente.\nO valor recebido deve ser  não só comprovado por meio de documentação hábil e idônea e pelo devido lançamento do mútuo nas respectivas declarações, como também ser compatível com os rendimentos e disponibilidades financeiras declaradas pelos mutuantes, nas respectivas datas de entrega e recebimento dos valores.\nA simples alegação de que parte ou todo o acréscimo patrimonial é proveniente do recebimento de quantias anteriormente emprestadas a terceiros não justifica o aumento patrimonial.\nOs juros recebidos de pessoas físicas em decorrência deste empréstimo são tributáveis no carnêleão e no ajuste anual.",
    "legal_source": null
  },
  {
    "id": "651",
    "metadata": {
      "section": "TRANSAÇÕES ILÍCITAS"
    },
    "question": "Acréscimo patrimonial oriundo de transações ilícitas é tributável?",
    "answer": "Os rendimentos derivados de atividades ou transações ilícitas ou percebidos com infração à lei são tributáveis por força do art. 26 da Lei nº 4.506, de 30 de novembro de 1964, sem prejuízo das demais sanções legais que couberem em cada caso",
    "legal_source": "(Lei nº 5.172, de 25 de outubro de 1966 - Código Tributário Nacional, art. 118; Decreto nº 3.000, de 26 de março de 1999 - Regulamento do Imposto sobre a Renda - RIR/1999, art. 55, X; Parecer Normativo CST nº 28, de 29 de dezembro de 1983)"
  },
  {
    "id": "652",
    "metadata": {
      "section": "MERCADO DE CAPITAIS"
    },
    "question": "Quais são as operações realizadas nos mercados financeiro e de capital?",
    "answer": "Nesses mercados são negociados títulos, valores mobiliários e ativos financeiros que, de acordo com as características do ativo ou contrato objeto da operação, podem ser classificados em dois grandes segmentos:\nCompõe-se de ativos de renda variável, quais sejam, aqueles cuja remuneração ou retorno de capital não pode ser dimensionado no momento da aplicação. São eles as ações, quotas ou quinhões de capital, o ouro,  ativo  financeiro,  e  os  contratos  negociados nas  bolsas  de  valores,  de mercadorias,  de futuros  e assemelhadas.\nCompõe-se de ativos de renda fixa aqueles cuja remuneração ou retorno de capital pode ser dimensionado no momento da aplicação. Os títulos de renda fixa são públicos ou privados, conforme a condição da entidade ou empresa que os emite. Como títulos de renda fixa públicos citam-se as Notas do Tesouro Nacional (NTN), os Bônus do Banco Central (BBC), os Títulos da Dívida Agrária (TDA), bem como os títulos estaduais e municipais. Como títulos de renda fixa privados, aqueles emitidos por instituições ou empresas de direito privado, citam-se as Letras de Câmbio (LC), os Certificados de Depósito Bancário (CDB), os Recibos de Depósito Bancário (RDB) e as Debêntures.\nEquiparam-se a operações de renda fixa, para fins de incidência do imposto sobre a renda incidente na fonte, as operações de mútuo e de compra vinculada à revenda, no mercado secundário, tendo por objeto ouro, ativo financeiro, as operações de financiamento, inclusive box, realizadas em bolsas de valores, de mercadorias e de futuros e as operações de transferência de dívidas, bem como qualquer rendimento auferido pela entrega de recursos a pessoa jurídica",
    "legal_source": "(Instrução Normativa RFB nº 1.585, de 31 de agosto de 2015)"
  },
  {
    "id": "653",
    "metadata": {
      "section": "MERCADO DE RENDA VARIÁVEL"
    },
    "question": "Quais são as operações do mercado de renda variável?",
    "answer": "O  mercado  de  renda  variável  compreende  todas  as  operações  realizadas  nas  bolsas  de  valores,  de mercadorias, de futuros e assemelhadas, bem como as operações com ouro, ativo financeiro, realizadas fora de bolsas, com a interveniência de instituições integrantes do Sistema Financeiro Nacional (bancos, corretoras e  distribuidoras),  ressalvadas  as  operações  de  mútuo  e  de  compra  vinculada  à  revenda  com  ouro,  ativo financeiro, e as operações de financiamento referidas na pergunta anterior",
    "legal_source": "(Instrução Normativa RFB nº 1.585, de 31 de agosto de 2015, arts. 56, 58 e 60 a 62)"
  },
  {
    "id": "654",
    "metadata": {
      "section": "RENDA VARIÁVEL - TRIBUTAÇÃO"
    },
    "question": "Qual é o tratamento tributário das operações de renda variável?",
    "answer": "O tratamento tributário conferido a essas operações depende das modalidades em que são negociados os ativos ou contratos, modalidades essas denominadas mercados à vista, de opções, futuro e a termo.",
    "legal_source": null
  },
  {
    "id": "655",
    "metadata": {
      "section": "RENDA VARIÁVEL - GANHO LÍQUIDO"
    },
    "question": "O que é ganho líquido no mercado de renda variável?",
    "answer": "Ganho líquido é o resultado positivo auferido em um conjunto de operações realizadas em cada mês, em um ou mais mercados de bolsa e em operações com ouro, ativo financeiro, realizadas fora de bolsa",
    "legal_source": "(Instrução Normativa RFB nº 1.585, de 31 de agosto de 2015, arts. 56, 58 e 60 a 62)"
  },
  {
    "id": "656",
    "metadata": {
      "section": "DAY TRADE - CONCEITO"
    },
    "question": "O que é operação day trade?",
    "answer": "Considera-se day trade a operação ou a conjugação de operações iniciadas e encerradas em um mesmo dia, com o mesmo ativo, em uma mesma instituição intermediadora, em que a quantidade negociada tenha sido liquidada, total ou parcialmente.\nNa apuração do resultado da operação day trade são considerados, pela ordem, o primeiro negócio de compra com o primeiro de venda ou o primeiro negócio de venda com o primeiro de compra, sucessivamente.\nSerá admitida a compensação de perdas incorridas em operações de day trade realizadas no mesmo dia",
    "legal_source": "(Lei nº 9.959, de 27 de janeiro de 2000, art. 8º; Lei nº 12.350, de 20 de dezembro de 2010, art. 45; Instrução Normativa RFB nº 1.585, de 31 de agosto de 2015, art. 65)"
  },
  {
    "id": "657",
    "metadata": {
      "section": "RENDA VARIÁVEL - ALÍQUOTA/INCIDÊNCIA DO IR"
    },
    "question": "Qual é a alíquota de incidência do IR aplicável às operações do mercado de renda variável realizadas em bolsa?",
    "answer": "Os ganhos líquidos auferidos em operações realizadas em bolsas de valores, de mercadorias, de futuros, e assemelhadas, inclusive day trade , serão tributados às seguintes alíquotas:\n- a) 20%, no caso de operação day trade ;\n- b) 15%, nas operações realizadas nos mercados à vista, a termo, de opções e de futuros.\nAs operações realizadas em bolsas de valores, de mercadorias, de futuros, e assemelhadas estão sujeitas à retenção do imposto sobre a renda incidente na fonte à alíquota de 0,005% (cinco milésimos por cento), salvo se  o  valor  da  retenção  do  imposto  seja  igual  ou  inferior  a  R$  1,00,  como  antecipação,  podendo  ser compensado com o imposto sobre a renda mensal na apuração do ganho líquido",
    "legal_source": "(Lei nº 11.033, de 21 de dezembro de 2004, art. 2º, §§ 1º e 2º; e Instrução Normativa RFB nº 1.585, de 31 de agosto de 2015, arts. 57 e 63)"
  },
  {
    "id": "658",
    "metadata": {
      "section": "OPERAÇÕES EM BOLSAS - ISENÇÃO"
    },
    "question": "Todas as operações em bolsas estão sujeitas ao IR?",
    "answer": "Não. São isentos do imposto sobre a renda os ganhos líquidos auferidos por pessoa física em operações efetuadas:\n- I - com ações, no mercado à vista de bolsas de valores ou mercado de balcão, se o total das alienações desse ativo, realizadas no mês, não exceder a R$ 20.000, 00 (vinte mil reais);\nII  -  com  ouro,  ativo  financeiro,  se  o  total  das  alienações  desse  ativo,  realizadas  no  mês,  não  exceder  a R$ 20.000,00 (vinte mil reais);\nIII - com ações de pequenas e médias empresas a que se refere o art. 16 da Lei nº 13.043, de 13 de novembro de 2014.\nOcorrendo alienação no mesmo mês de ações e de ouro, ativo financeiro, os limites de isenção dos itens I e II acima aplicam-se separadamente a cada modalidade de ativo.\nA isenção não se aplica, entre outras, às operações de day trade , às negociações de cotas dos fundos de investimento em índice de ações, aos resgates de cotas de fundos ou clubes de investimento em ações e à alienação de ações efetivada em operações de exercício de opções e no vencimento ou liquidação antecipada de contratos a termo",
    "legal_source": "(Lei nº 11.033, de 21 de dezembro de 2004, art.3º, inciso I; Lei nº 13.043, de 13 de novembro de 2014; Instrução Normativa RFB nº 1.585 , de 31 de agosto de 2015, art. 59, incisos I e II e § 2º)"
  },
  {
    "id": "659",
    "metadata": {
      "section": "RENDA VARIÁVEL - DEDUÇÕES"
    },
    "question": "As despesas incorridas nas operações no mercado de renda variável podem ser deduzidas?",
    "answer": "Sim. As despesas efetivamente pagas destacadas na nota de corretagem ou no extrato da conta-corrente para a realização de operações de compra ou venda (corretagens, emolumentos etc.) podem ser consideradas na apuração do ganho líquido, sendo acrescidas ao preço de compra e deduzidas do preço de venda dos ativos ou contratos negociados",
    "legal_source": "(Lei nº 8.383, de 30 de dezembro de 1991, art. 27; e Decreto nº 3.000, de 26 de março de 1999 Regulamento do Imposto sobre a Renda - RIR/1999, art. 760, § 2º; Instrução Normativa RFB nº 1.585, de 31 de agosto de 2015, art. 56, § 3º)"
  },
  {
    "id": "660",
    "metadata": {
      "section": "RENDA VARIÁVEL - COMPENSAÇÃO DE PERDAS"
    },
    "question": "É permitida a compensação de perdas com ganhos em operações de renda variável?",
    "answer": "Sim. Para fins de apuração e pagamento do imposto mensal sobre os ganhos líquidos, as perdas incorridas nas operações de renda variável nos mercados à vista, de opções, futuros, a termos e assemelhados, poderão ser compensadas com os ganhos líquidos auferidos, no próprio mês ou nos meses subsequentes, em outras operações realizadas em qualquer das modalidades operacionais previstas naqueles mercados, operações comuns.\nAs perdas incorridas em operações de day trade , somente poderão ser compensadas com ganhos líquidos  auferidos  em  operações  da  mesma  espécie  ( day  trade ),  realizadas  no  mês  ou  meses subsequentes.  Do  mesmo  modo,  as  perdas  incorridas  em  operações  comuns  somente  são compensáveis com os ganhos líquidos auferidos nessas operações",
    "legal_source": "(Decreto nº 3.000, de 26 de março de 1999 - Regulamento do Imposto sobre a Renda - RIR/1999, art. 760; Instrução Normativa RFB nº 1.585, de 31 de agosto de 2015, art. 64)"
  },
  {
    "id": "661",
    "metadata": {
      "section": "RENDA VARIÁVEL - COMPENSAÇÃO DE PERDAS COM GANHOS DE MESES ANTERIORES"
    },
    "question": "O resultado negativo ou perda apurado em um mês pode ser compensado com ganho auferido em meses anteriores?",
    "answer": "Não se pode compensar resultados negativos de um mês com ganhos auferidos em meses anteriores, pois a base de cálculo do imposto é apurada mensalmente",
    "legal_source": "(Instrução Normativa RFB nº 1.585, de 31 de agosto de 2015, art. 64)"
  },
  {
    "id": "662",
    "metadata": {
      "section": "PREJUÍZO EM DEZEMBRO - COMPENSAÇÃO"
    },
    "question": "O resultado negativo ou perda apurado em dezembro pode ser compensado com o ganho auferido em qualquer mês do exercício seguinte?",
    "answer": "Sim, não há restrição quanto ao mês ou ano de sua utilização.\nAs perdas incorridas em operações iniciadas e encerradas no mesmo dia ( day trade ) somente são compensáveis com os ganhos líquidos auferidos nessas operações ( day trade ), em uma ou mais modalidades operacionais. Do mesmo modo, as perdas incorridas em operações comuns somente são compensáveis com os ganhos líquidos auferidos nessas operações.",
    "legal_source": null
  },
  {
    "id": "663",
    "metadata": {
      "section": "DAY TRADE - IMPOSTO SOBRE A RENDA INCIDENTE NA FONTE"
    },
    "question": "Os rendimentos auferidos em operações day trade sujeitam-se à incidência do imposto sobre a renda incidente na fonte?",
    "answer": "Sim. Os rendimentos auferidos em operações day trade realizadas em bolsas de valores, de mercadorias, de futuros e assemelhadas, por qualquer beneficiário, sujeitam-se à incidência do imposto sobre a renda incidente na fonte à alíquota de 1%",
    "legal_source": "(Lei nº 9.959, de 27 de janeiro de 2000, art. 8º; Instrução Normativa RFB nº 1.585, de 31 de agosto de 2015, art. 65)"
  },
  {
    "id": "664",
    "metadata": {
      "section": "DAY TRADE - RESPONSÁVEL PELA RETENÇÃO DO IR"
    },
    "question": "Quem é o responsável pela retenção do imposto sobre a renda retido na fonte incidente sobre operações day trade?",
    "answer": "O responsável pela retenção e recolhimento do imposto sobre a renda na fonte é a instituição intermediadora da operação de day trade que receber, diretamente, a ordem do cliente",
    "legal_source": "(Lei nº 9.959, de 27 de janeiro de 2000, art. 8º, § 4º, incisos I e II; Lei nº 12.350, de 20 de dezembro de 2010, art. 45, § 3º; Instrução Normativa RFB nº 1.585, de 31 de agosto de 2015, art. 65)"
  },
  {
    "id": "665",
    "metadata": {
      "section": "DAY TRADE COMPENSAÇÃO DO IR"
    },
    "question": "O  valor  do  imposto  retido  na  fonte  sobre  as  operações day trade pode ser deduzido do imposto incidente sobre os ganhos no mês ou em meses posteriores?",
    "answer": "Sim. O valor do imposto retido na fonte sobre operações day trade pode ser deduzido do imposto incidente sobre ganhos líquidos apurados no mês ou compensado com o imposto incidente sobre os ganhos líquidos apurados nos meses subsequentes, se, até o mês de dezembro do ano-calendário da retenção, houver saldo de imposto retido",
    "legal_source": "(Instrução Normativa RFB nº 1.585, de 31 de agosto de 2015, art. 65, § 8º)"
  },
  {
    "id": "666",
    "metadata": {
      "section": "DAY TRADE COMPENSAÇÃO NO ANO-CALENDÁRIO"
    },
    "question": "O valor do imposto retido na fonte durante o ano-calendário sobre rendimentos de day trade pode  ser  compensado  com  o  imposto  incidente  sobre  ganhos  auferidos  em  meses  do  anocalendário seguinte?",
    "answer": "Não. O valor do imposto retido na fonte sobre operações day trade somente pode ser compensado até o mês de dezembro do ano-calendário da retenção.\nSe ao fim do ano-calendário houver saldo de imposto retido na fonte a compensar, fica facultado à pessoa física solicitar restituição, nos termos previstos na legislação de regência",
    "legal_source": "(Lei nº 9.959, de 27 de janeiro de 2000, art. 8º, § 5º; Instrução Normativa RFB nº 1.585, de 31 de agosto de 2015, art. 65, § 9º)"
  },
  {
    "id": "667",
    "metadata": {
      "section": "ATIVOS NEGOCIADOS"
    },
    "question": "Quais os ativos que são negociados nos mercados à vista e nos demais mercados?",
    "answer": "São negociados nos mercados à vista ações emitidas por companhias abertas e ouro, ativo financeiro, sendo este último negociado dentro e fora das bolsas, desde que com interveniência de instituição financeira. Nos demais mercados (a termo, opções e futuro) podem ser negociados, além das ações, contratos tendo por\nobjeto outros ativos, como índices de ações, taxa de juros, dólar, café, boi gordo etc. Sobre outros valores mobiliários vide art. 2º da Lei nº 6.385, de 7 de dezembro de 1976, com a nova redação dada pela Lei nº 10.303, de 31 de outubro de 2001.",
    "legal_source": null
  },
  {
    "id": "668",
    "metadata": {
      "section": "OPERAÇÕES DENTRO E FORA DE BOLSA DE VALORES"
    },
    "question": "O que se entende por operações realizadas 'dentro de bolsas' e 'fora de bolsas'?",
    "answer": "Os  mercados  de  valores  mobiliários  compreendem  os  mercados  organizados  (de  bolsa  e  balcão)  e  os mercados de balcão não organizados.\nMercado de Bolsa - ambiente de negociação em local físico definido, com sistema de negociação eletrônico (ou  viva-voz)  e  regras  adequadas  à  realização  de  operações  de  compra  e  venda  de  títulos  e  valores mobiliários.\nMercado de balcão organizado - ambiente de negociação administrado por  instituições auto-reguladoras, autorizadas  e  supervisionadas  pela  Comissão  de  Valores  Mobiliários  (CVM),  que  mantêm  sistema  de negociação (eletrônico ou não) e regras adequadas à realização de operações de compra e venda de títulos e valores mobiliários.\nMercado  de  balcão  não  organizado  -  mercado  de  títulos  e  valores  mobiliários  cujos  negócios  não  são supervisionados por entidade auto-reguladora.\nMercados de bolsa e mercados de balcão organizado não se assemelham na medida em que distintos quanto a suas características de funcionamento, em especial no que diz respeito aos diferentes mecanismos de formação de preços",
    "legal_source": "(Instrução CVM nº 461, de 23 de outubro de 2007, e alterações posteriores; Instrução Normativa RFB nº 1.585, de 31 de agosto de 2015, art. 56, § 2º)"
  },
  {
    "id": "669",
    "metadata": {
      "section": "ALIENAÇÃO DE AÇÕES - MERCADO DE BALCÃO"
    },
    "question": "Qual é o tratamento tributário conferido aos ganhos obtidos nas alienações de ações fora de bolsa de valores?",
    "answer": "Os ganhos auferidos por pessoas físicas nas alienações de ações fora de bolsa são tributados como ganho de capital",
    "legal_source": "(Lei nº 11.033, de 21 de dezembro de 2004, art. 2º, §§ 1º e 2º, e Instrução Normativa SRF nº 84, de 11 de outubro de 2001)"
  },
  {
    "id": "670",
    "metadata": {
      "section": "COMPENSAÇÃO - MERCADO DE BALCÃO E BOLSAS"
    },
    "question": "O resultado negativo obtido pela pessoa física na alienação de ações  fora de bolsa pode ser compensado com o lucro obtido nas operações realizadas em bolsas de valores, de mercadorias e de futuros?",
    "answer": "Não. Os resultados negativos apurados nas alienações fora de bolsa não são compensáveis, pois estão sujeitos à apuração de ganho de capital.\nPara  efeitos  fiscais,  o  lucro  obtido  na  alienação  de  ações  realizadas  em  pregões  de  bolsa  de  valores  é conceituado como ganho líquido, enquanto o lucro apurado na alienação de ações realizada no mercado de balcão é considerado como ganho de capital.",
    "legal_source": null
  },
  {
    "id": "671",
    "metadata": {
      "section": "MERCADO À VISTA"
    },
    "question": "O que é o mercado à vista?",
    "answer": "É  uma  modalidade  de  mercado  onde  são  negociados  valores  mobiliários  e  ouro,  ativo  financeiro,  cuja liquidação física (entrega do ativo pelo vendedor) e financeira (pagamento do ativo pelo comprador) ocorrem, no máximo até o 3º dia após ao da negociação.",
    "legal_source": null
  },
  {
    "id": "672",
    "metadata": {
      "section": "MERCADO À VISTA - GANHO LÍQUIDO"
    },
    "question": "Como se calcula o ganho líquido sobre operações nos mercados à vista?",
    "answer": "O ganho líquido é constituído pela diferença positiva entre o valor de venda do ativo e o seu custo de aquisição",
    "legal_source": "(Instrução Normativa RFB nº 1.585, de 31 de agosto de 2015, art. 58)"
  },
  {
    "id": "673",
    "metadata": {
      "section": "MERCADO À VISTA - CUSTO DOS ATIVOS"
    },
    "question": "Como se calcula o custo de aquisição dos ativos no mercado à vista?",
    "answer": "O custo de aquisição é calculado pela média ponderada dos custos unitários",
    "legal_source": "(Instrução Normativa RFB n º 1.585, de 31 de agosto de 2015, art. 58, § 1º)"
  },
  {
    "id": "674",
    "metadata": {
      "section": "CUSTO DE BONIFICAÇÕES"
    },
    "question": "Qual é o custo de aquisição de bonificações recebidas em virtude de incorporação de lucros e reservas no caso de ações?",
    "answer": "- 1 - No caso de ações recebidas em bonificação, em virtude de incorporação ao capital social da pessoa jurídica de lucros ou reservas, considera-se custo de aquisição da participação o valor do lucro ou reserva capitalizado que corresponder ao acionista ou sócio, independentemente da forma de tributação adotada pela empresa.\n- 2 - Na hipótese de lucros apurados nos anos-calendário de 1994 e 1995, as ações bonificadas terão custo zero",
    "legal_source": "(Instrução Normativa RFB n º 1.585, de 31 de agosto de 2015, art. 58, §§ 1 º e 2 º )"
  },
  {
    "id": "675",
    "metadata": {
      "section": "CUSTO DE AQUISIÇÃO - AÇÕES DESDOBRADAS"
    },
    "question": "Qual é o valor do custo de aquisição de ações desdobradas?",
    "answer": "O custo das ações recebidas em virtude de desdobramento do número de ações originalmente possuídas pelo investidor é igual a zero, ou seja, aumenta apenas a quantidade de ações e permanece inalterado o valor total das ações",
    "legal_source": "(Instrução Normativa RFB nº 1.585, de 31 de agosto de 2015, art. 58, § 7º, inciso II)"
  },
  {
    "id": "676",
    "metadata": {
      "section": "MERCADO A TERMO"
    },
    "question": "O que é mercado a termo?",
    "answer": "É uma modalidade de mercado a prazo onde se negocia a compra ou venda de determinado ativo por preço e prazo preestabelecidos em contrato (liquidação diferida, geralmente 30, 60, 90 dias).\nÉ exigido das partes contratantes, vendedor e comprador, um depósito de margem em garantia",
    "legal_source": "(Instrução Normativa RFB nº 1.585, de 31 de agosto de 2015, art. 62)"
  },
  {
    "id": "677",
    "metadata": {
      "section": "GANHO LÍQUIDO - MERCADO A TERMO"
    },
    "question": "O que se considera ganho líquido no mercado a termo?",
    "answer": "O custo de aquisição é o preço do ativo estabelecido no contrato de compra a termo.\nO ganho líquido é a diferença positiva entre o valor de venda à vista do ativo, na data da liquidação do contrato a termo ou posteriormente, e o custo de aquisição.\nO investidor comprou a termo 1.000 ações K, ao preço de R$ 10,00 por ação, totalizando o valor do contrato em R$ 10.000,00, com vencimento para 30 dias. No vencimento, o investidor vendeu no mercado à vista as 1.000 ações K por R$ 12.000,00. Assim, sem considerar a corretagem e outras despesas, temos:\nValor de venda à vista do ativo\nR$  12.000,00\nCusto de aquisição do ativo\n(R$ 10.000,00)\nGanho líquido\nR$    2.000,00\nO custo de aquisição é o preço de compra à vista do ativo objeto da liquidação do contrato a termo.\nO ganho líquido é a diferença positiva entre o preço do ativo recebido constante no contrato a termo e o custo de aquisição.\nO investidor vendeu a termo 1.000 ações K, ao preço de R$ 10,00 por ação, totalizando o valor do contrato em R$ 10.000,00, com vencimento para 30 dias. No vencimento, tendo o mercado registrado movimento de baixa no período, o investidor comprou no mercado à vista o lote de 1.000 ações K por R$ 9.500,00, para honrar a liquidação do contrato a termo. Assim, sem considerar a corretagem e outras despesas, temos:\nValor contratual recebido\nR$  10.000,00\nCusto de aquisição do ativo\n(R$   9.500,00)\nGanho líquido\nR$       500,00\nO ganho obtido pelo vendedor coberto nas operações de financiamento realizadas no mercado a termo com ações é tributado como aplicação de renda fixa",
    "legal_source": "(Instrução Normativa RFB nº 1.585, de 31 de agosto de 2015, art. 62)"
  },
  {
    "id": "678",
    "metadata": {
      "section": "MERCADO DE OPÇÕES"
    },
    "question": "O que é mercado de opções?",
    "answer": "É  uma  modalidade  de  mercado  a  prazo  onde  são  negociados  direitos  de  comprar  ou  de  vender  um determinado ativo, mediante pagamento pelo comprador (titular) ao vendedor (lançador) de um valor chamado prêmio, com preço do ativo e prazo de exercício previamente fixados.\nÉ exigido da posição lançadora um depósito de margem em garantia, no caso de lançador descoberto",
    "legal_source": "(Instrução Normativa RFB nº 1.585, de 31 de agosto de 2015, art. 60)"
  },
  {
    "id": "679",
    "metadata": {
      "section": "GANHO LÍQUIDO - MERCADO DE OPÇÕES"
    },
    "question": "O que se considera ganho líquido no mercado de opções, no caso de operações que tenham por objeto a negociação da opção?",
    "answer": "Operações tendo por objeto a negociação das opções de compra ou de venda (sem exercício):\nO custo de aquisição das opções de mesma série é calculado pela média ponderada dos prêmios unitários pagos.\nO ganho líquido é obtido pela diferença positiva entre o valor da operação de encerramento das opções de mesma série (valor recebido pela venda de opções) e o seu custo médio de aquisição.\nO investidor adquiriu opção de compra de 10.000 ações K, pagando o prêmio unitário de R$ 1,00, totalizando o prêmio de R$ 10.000,00, com vencimento para 60 dias e preço de exercício de R$ 10,00 por ação K.\nAntes do vencimento, em face da tendência favorável do mercado, o investidor decidiu encerrar (zerar) sua posição compradora, e vendeu opção de compra de 10.000 ações K, da mesma série, recebendo o prêmio total de R$ 12.000,00.\nDesconsiderando a corretagem e outras despesas, temos:\nValor do prêmio recebido\nR$  12.000,00\nValor do prêmio pago pela compra\n(R$ 10.000,00)\nGanho líquido\nR$    2.000,00\nPara apurar o ganho líquido, adote os seguintes procedimentos:\n- a)  some  os  valores  dos  prêmios  referentes  às  opções  lançadas,  recebidos  até  a  data  da  operação  de encerramento, em opções de mesma série;\n- b) por ocasião do encerramento, divida o valor encontrado em \"a\" pela quantidade de opções de mesma série lançadas até aquela data, apurando o valor médio do prêmio recebido em cada opção;\n- c) na hipótese de encerramento parcial, o valor das opções remanescentes é ajustado, subtraindo-se do valor encontrado em \"a\", o valor calculado em \"b\", multiplicado pela quantidade de opções objeto da operação de encerramento.\nO ganho líquido é obtido pela diferença positiva entre o valor médio do prêmio recebido em cada opção multiplicado pela quantidade de opções de mesma série objeto da operação de encerramento e o valor desta operação.\nO investidor vendeu opção de compra de 10.000 ações K, recebendo o prêmio unitário de R$ 1,00, totalizando o prêmio de R$ 10.000,00, e, dias depois, vendeu novamente opção de compra de 5.000 ações K, da mesma série, recebendo o prêmio unitário de R$ 1,10, totalizando o prêmio de R$ 5.500,00. Ambas as operações com vencimento para 60 dias e preço de exercício de R$ 10,00 por ação K.\nAntes do vencimento, em face da tendência indefinida do mercado, o investidor decidiu encerrar parcialmente sua posição vendedora, e adquiriu opção de compra de 12.000 ações K, da mesma série, pagando o prêmio unitário de R$ 1,00, totalizando o prêmio de R$ 12.000,00.\nDesconsiderando a corretagem e outras despesas, temos:\n| Item                                        | Cálculo                                   |\n|---------------------------------------------|-------------------------------------------|\n| Prêmio total recebido                       | R$ 15.500,00                              |\n| Valor médio do prêmio recebido              | R$ 15.500,00 ÷ 15.000 = R$ 1,03           |\n| Valor prêmio rec. P/ metade encerrada       | R$ 12.000,00 X R$ 1,03 = R$ 12.360,00     |\n| Valor prêmio pago pela quantidade encerrada | R$ 12.000,00                              |\n| Ganho líquido                               | R$ 360,00                                 |\n| Valor do saldo de opções vendidas           | R$ 15.500,00 - R$ 12.360,00 = R$ 3.140,00 |",
    "legal_source": "(Instrução Normativa RFB nº 1.585, de 31 de agosto de 2015, art. 60)"
  },
  {
    "id": "680",
    "metadata": {
      "section": "GANHO LÍQUIDO - EXERCÍCIO DE OPÇÕES DE COMPRA"
    },
    "question": "O que se considera ganho líquido no exercício de opções de compra?",
    "answer": "O custo de aquisição é o preço de exercício do ativo acrescido do valor do prêmio pago. Considera-se preço de exercício o valor de compra do ativo acordado para liquidação da operação.\nO ganho líquido é a diferença positiva entre o valor de venda à vista do ativo, na data do exercício, e o seu custo de aquisição.\nOcorrendo a venda posteriormente à data do exercício, o ganho líquido será a diferença positiva entre o valor recebido pela venda do ativo e o custo médio de aquisição, apurado conforme estabelecido para o mercado à vista.\nO investidor adquiriu opção de compra de 10.000 ações K, pagando o prêmio total de R$ 10.000,00, com vencimento para 60 dias e ao preço de exercício de R$ 10,00 por ação K. No vencimento, estando o preço de mercado da ação K acima do preço de exercício, o investidor decidiu exercer a opção, mediante manifestação a sua sociedade corretora com simultânea ordem de venda à vista das 10.000 ações K. A venda à vista totalizou R$ 130.000,00, enquanto o preço de exercício totalizou R$ 100.000,00.\nDesconsiderando a corretagem e outras despesas, temos:\n| Valor de venda à vista do ativo .....................                    | R$ 130.000,00   |\n|--------------------------------------------------------------------------|-----------------|\n| Custo de aquisição da operação:                                          |                 |\n| Valor prêmio pago ............................................           | R$ 10.000,00    |\n| Preço exercício pago ........................................            | R$ 100.000,00   |\n| Custo total ............................................................ | R$ 110.000,00   |\n| Ganho líquido ................................................           | R$ 20.000,00    |\n- I - para o lançador coberto, é o custo médio de aquisição do ativo conforme estabelecido para o mercado à vista.\nII - para o lançador descoberto, é o preço de aquisição do ativo objeto do exercício.\nO ganho líquido é a diferença positiva entre o preço de exercício do ativo, acrescido do valor do prêmio recebido, e o seu custo de aquisição.\nConsidera-se preço de exercício, o valor de venda do ativo acordado para liquidação da operação",
    "legal_source": "(Instrução Normativa RFB nº 1.585, de 31 de agosto de 2015, art. 60)"
  },
  {
    "id": "681",
    "metadata": {
      "section": "GANHO LÍQUIDO - EXERCÍCIO DE OPÇÕES DE VENDA"
    },
    "question": "O que se considera ganho líquido no exercício de opções de venda?",
    "answer": "O custo de aquisição é o custo médio de aquisição do ativo acrescido do valor do prêmio pago.\nO ganho líquido é a diferença positiva entre o preço de exercício do ativo e o seu custo de aquisição.\nO investidor adquiriu opção de venda de 20.000 ações K, pagando o prêmio total de R$ 20.000,00, com vencimento para 60 dias e preço de R$ 10,00 por ação K. No vencimento, estando o preço de mercado da ação K abaixo do preço de exercício, o investidor decidiu exercer a opção, mediante manifestação a sua sociedade corretora com simultânea ordem de compra no mercado à vista das 20.000 ações K. A compra à vista totalizou R$ 160.000,00, enquanto o preço de exercício totalizou R$ 200.000,00.\nAssim, sem considerar a corretagem e outras despesas, temos:\nValor contratual recebido (exercício da opção) R$ 200.000,00\nCusto de aquisição da operação:\nValor prêmio pago...........................................R$   20.000,00\nCompra à vista do ativo..................................R$ 160.000,00\nCusto total.......................................................R$ 180.000,00\nGanho líquido..................................................R$   20.000,00\nO custo de aquisição é o preço de exercício do ativo, diminuído do valor do prêmio recebido.\nConsidera-se preço de exercício o valor de compra do ativo acordado para liquidação da operação.\nO ganho líquido é a diferença positiva entre o preço de venda à vista do ativo, na data do exercício, e o seu custo de aquisição.\nOcorrendo a venda posteriormente à data do exercício, o ganho líquido é a diferença positiva entre o valor recebido pela venda do ativo e o custo médio de aquisição, apurado conforme estabelecido para o mercado à vista.\nNão ocorrendo o encerramento ou exercício da opção, o valor do prêmio recebido constitui ganho líquido para o lançador.",
    "legal_source": null
  },
  {
    "id": "682",
    "metadata": {
      "section": "PRÊMIO - NÃO EXERCÍCIO OU ENCERRAMENTO DA OPÇÃO"
    },
    "question": "Qual  é  o  tratamento  dado  ao  valor  do  prêmio  quando  não  ocorre  o  exercício  ou  o encerramento da opção?",
    "answer": "O valor do prêmio constitui ganho para o lançador e perda para o titular na data do vencimento da opção",
    "legal_source": "(Instrução Normativa RFB nº 1.585, de 31 de agosto de 2015, art. 60, § 3º)"
  },
  {
    "id": "683",
    "metadata": {
      "section": "MERCADO FUTURO"
    },
    "question": "O que é o mercado futuro?",
    "answer": "É uma modalidade de mercado a prazo onde são negociados contratos de lotes padronizados, de determinado ativo, com data de liquidação futura previamente acordada.\nÉ exigida da posição compradora e da vendedora uma margem (depósito) para garantir eventual oscilação de preço do ativo.\nAlém  da  margem,  existem,  nestes  mercados,  os  ajustes  diários  que  são  pagamentos  de  perdas  ou recebimentos de ganhos",
    "legal_source": "(Instrução Normativa RFB nº 1.585, de 31 de agosto de 2015, art. 61)"
  },
  {
    "id": "684",
    "metadata": {
      "section": "GANHO LÍQUIDO - MERCADO FUTURO"
    },
    "question": "O que se considera ganho líquido nos mercados futuros?",
    "answer": "O ganho líquido é o resultado positivo da soma algébrica dos ajustes diários por ocasião da liquidação dos contratos ou da cessão ou encerramento da posição, em cada mês.\nOs resultados,  positivos  ou  negativos,  apurados  em  cada  contrato  corresponderão  à  soma  algébrica  dos ajustes diários incorridos entre as datas de abertura e de encerramento ou de liquidação do contrato, total ou parcial.\n- O resultado é apurado na liquidação da operação, parcial ou total",
    "legal_source": "(Lei nº 11.051, de 29 de dezembro de 2004, art. 32, § 2º, inciso II; e Instrução Normativa RFB nº 1.585, de 31 de agosto de 2015, art. 61)"
  },
  {
    "id": "685",
    "metadata": {
      "section": "DEMONSTRATIVO DE APURAÇÃO DE GANHOS - RENDA VARIÁVEL - OBRIGATORIEDADE"
    },
    "question": "Quem está obrigado a preencher o Demonstrativo de Apuração de Ganhos - Renda Variável?",
    "answer": "Este Demonstrativo deve ser preenchido, com a utilização do programa IRPF2015, pelo contribuinte pessoa física, residente no Brasil, que durante o ano-calendário de 2014 efetuou:\n- 1 - alienação de ações no mercado à vista em bolsa de valores;\n- 2 - alienação de ouro, ativo financeiro, no mercado disponível ou à vista em bolsa de mercadorias e de futuros ou diretamente junto a instituições financeiras;\n- 3 - operações nos mercados a termo, de opções e futuro, realizadas em bolsa de valores, de mercadorias e de futuros, com qualquer ativo;\n- 4 - operações realizadas em mercados de liquidação futura, fora de bolsa, inclusive com opções flexíveis.\nFica  dispensado  de  preencher  este  Demonstrativo  o  contribuinte  que  tenha  auferido,  no  anocalendário,  ganhos  líquidos  nas  operações  isentas  abaixo  relacionadas,  exceto  no  caso  de pretender  compensar  as  perdas  apuradas  com  ganhos  auferidos  em  operações  realizadas  em bolsa sujeitas à incidência do imposto:\nI  -  com  ações,  no mercado à vista de bolsas de valores ou mercado de balcão, se o total das alienações desse ativo, realizadas no mês, não exceder a R$ 20.000, 00 (vinte mil reais);\nII - com ouro, ativo financeiro, se o total das alienações desse ativo, realizadas no mês, não exceder a R$ 20.000,00 (vinte mil reais);\nIII - com ações de pequenas e médias empresas a que se refere o art. 16 da Lei nº 13.043, de 13 de novembro de 2014",
    "legal_source": "(Lei nº 11.033, de 21 de dezembro de 2004, art. 3º, inciso I; Lei nº 13.043, de 13 de novembro de 2014, art. 16;  e Instrução Normativa RFB nº 1.585, de 31 de agosto de 2015, art. 59, incisos I e II e § 1º)"
  },
  {
    "id": "686",
    "metadata": {
      "section": "PRAZO - PAGAMENTO DO IR"
    },
    "question": "Qual é o prazo para o pagamento do IR sobre os ganhos líquidos auferidos no mercado de renda variável?",
    "answer": "O imposto sobre a renda deve ser pago até o último dia útil do mês subsequente àquele em que os ganhos houverem sido apurados.\nO código a ser utilizado no Documento de Arrecadação das Receitas Federais (Darf) para pagamento desse tributo é 6015.",
    "legal_source": null
  },
  {
    "id": "687",
    "metadata": {
      "section": "GANHOS EM RENDA VARIÁVEL - DECLARAÇÃO DE AJUSTE ANUAL"
    },
    "question": "Os ganhos líquidos em renda variável devem ser oferecidos à tributação na Declaração de Ajuste Anual?",
    "answer": "Não. Os ganhos líquidos são apurados e tributados, mês a mês, em separado, e não integram a base de cálculo do imposto sobre a renda na Declaração de Ajuste Anual. Da mesma forma, o imposto pago não pode ser deduzido do devido na declaração.",
    "legal_source": null
  },
  {
    "id": "688",
    "metadata": {
      "section": "FUNDOS DE AÇÕES"
    },
    "question": "Como são tributados os ganhos obtidos pelos quotistas de fundos de ações?",
    "answer": "São tributados no resgate de quotas à alíquota de 15%. Esse imposto será retido pelo administrador do fundo na data do resgate das quotas, sendo considerado exclusivo de fonte",
    "legal_source": "(Lei nº 11.033, de 21 de dezembro de 2004, art.1º; Instrução Normativa RFB nº 1.585, de 31 de agosto de 2015, art. 18)"
  },
  {
    "id": "689",
    "metadata": {
      "section": "OPERAÇÕES REALIZADAS POR NÃO RESIDENTE"
    },
    "question": "Como são tributadas as operações no mercado de renda variável e de renda fixa realizadas direta e individualmente por não residente no Brasil?",
    "answer": "- 1 - Ressalvados os itens 2 e 3, os rendimentos decorrentes de aplicações financeiras de renda fixa e em fundos de investimento, os ganhos líquidos auferidos em operações realizadas em bolsas de valores, de mercadorias, de futuros e assemelhadas, os ganhos líquidos auferidos na alienação de ouro, ativo financeiro, e em operações realizadas nos mercados de liquidação futura, fora de bolsa, e os rendimentos auferidos nas operações de swap estão sujeitos às mesmas normas de tributação pelo imposto sobre a renda, previstas para o residente no Brasil.\n- 2 - Na hipótese de rendimentos auferidos por investidor não residente, individual ou coletivo, que realizar operações financeiras no Brasil de acordo com as normas e condições estabelecidas pelo Conselho Monetário Nacional, sujeitam-se à incidência do imposto sobre a renda às seguintes alíquotas:\n- I - 10%, no caso de aplicações nos fundos de investimento em ações, em operações de swap, registradas ou não em bolsa, e nas operações realizadas em mercados de liquidação futura, fora de bolsa;\n- II - 15%, nos demais casos, inclusive em aplicações financeiras de renda fixa, realizadas no mercado de balcão ou em bolsa.\n- 3 - Não estão sujeitos à incidência do imposto sobre a renda os ganhos de capital auferidos pelos investidores estrangeiros, não residentes, que realizarem operações financeiras no Brasil de acordo com as normas e condições estabelecidas pelo Conselho Monetário Nacional:\n- I  -  nas  operações  realizadas em bolsas  de  valores,  de mercadorias,  de futuros e assemelhadas, com exceção das operações conjugadas;\n- II - nas operações com ouro, ativo financeiro, fora de bolsa.\nEsse regime de tributação não se aplica a investimento oriundo de país que não tribute a renda ou que a tribute à alíquota inferior a 20%, o qual sujeitar-se-á às mesmas regras estabelecidas para os residentes no Brasil",
    "legal_source": "(Lei  nº  8.981,  de  1995,  arts.  78  e  81;  Medida  Provisória  nº  2.189,  de  2001,  art.  16;  Instrução Normativa RFB nº 1.585, de 31 de agosto de 2015, arts. 85 a 99)"
  },
  {
    "id": "690",
    "metadata": {
      "section": "APLICAÇÃO EM RENDA FIXA"
    },
    "question": "Qual é o tratamento tributário dos rendimentos obtidos pela pessoa física nas aplicações de renda fixa?",
    "answer": "Os rendimentos produzidos por aplicação financeira de renda fixa são tributados na fonte, às alíquotas de:\n- a) 22,5%, em aplicações com prazo de até seis meses;\n- b) 20%, em aplicações com prazo de seis meses e um dia até doze meses;\n- c) 17,5%, em aplicações com prazo de doze meses e um dia até vinte e quatro meses;\n- d) 15%, em aplicações com prazo acima de vinte e quatro meses",
    "legal_source": "(Lei nº 11.033, de 21 de dezembro de 2004, art. 1º; Instrução Normativa RFB nº 1.585, de 31 de agosto de 2015, art. 46)"
  },
  {
    "id": "691",
    "metadata": {
      "section": "COMPENSAÇÃO DO IMPOSTO SOBRE A RENDA EM RENDA FIXA"
    },
    "question": "Pode ser compensado na declaração anual o imposto sobre a renda retido em aplicação de renda fixa?",
    "answer": "Não.  O  imposto  retido  é  considerado  como  devido  exclusivamente  na  fonte  e  os  rendimentos  dessas aplicações não integram a base de cálculo do imposto sobre a renda na Declaração de Ajuste Anual.",
    "legal_source": null
  },
  {
    "id": "692",
    "metadata": {
      "section": "FUNDOS DE RENDA FIXA"
    },
    "question": "Como são tributados os rendimentos obtidos pelos quotistas de fundos de renda fixa?",
    "answer": "Se classificados como de longo prazo, os rendimentos são tributados na fonte às alíquotas de:\n- a) 22,5%, em aplicações com prazo de até seis meses;\n- b) 22%, em aplicações com prazo de seis meses e um dia até doze meses;\n- c) 17,5%, em aplicações com prazo de doze meses e um dia até vinte e quatro meses;\n- d) 15%, em aplicações com prazo acima de vinte e quatro meses.\nSe classificados como de curto prazo, os  rendimentos são  tributados na fonte às alíquotas de:\n- a) 22,5%, em aplicações com prazo de até seis meses;\n- b) 20%, em aplicações com prazo acima de seis meses.\n- 1) A alíquota é 0% no caso de rendimentos auferidos por pessoas em operações com cotas de emissão de fundos em direitos creditórios, observado o art. 2º da Lei nº 12.431, de 24 de junho de 2011:\n- 2) No caso de rendimentos auferidos por cotistas de Fundos de Índice de Renda Fixa cujas carteiras sejam compostas por ativos financeiros que busquem refletir as variações e rentabilidade de índices de renda fixa nos termos do art. 2º da Lei nº 13.043, de 13 de novembro de 2014:\n3. 2.1)  25%,  no  caso  de  Fundos  cuja  carteira  de  ativos  financeiros  apresente  prazo  médio  de repactuação igual ou inferior a 180 (cento e oitenta) dias;\n4. 2.2)  20%,  no  caso  de  Fundos  cuja  carteira  de  ativos  financeiros  apresente  prazo  médio  de repactuação superior a cento e oitenta dias e igual ou inferior a 720 (setecentos e vinte) dias; e\n5. 2.3)  15%,  no  caso  de  Fundos  cuja  carteira  de  ativos  financeiros  apresente  prazo  médio  de repactuação superior a 720 (setecentos e vinte) dias.\nOs ganhos de capital auferidos por cotistas dos Fundos de Índice de Renda Fixa são tributados como aplicações financeiras de renda fixa, aplicando-se as alíquotas acima",
    "legal_source": "(Lei nº 11.033, de 21 de dezembro de 2004, art. 1º ; Lei nº 11.053, de 29 de dezembro de 2004, art. 6º; Lei nº 12.431, de 24 de junho de 2011, art. 2º;  Lei nº 13.043, de 13 de novembro de 2014, art. 2º; e Instrução Normativa RFB nº 1.585, de 31 de agosto de 2015, arts. 6º e 8º)"
  },
  {
    "id": "693",
    "metadata": {
      "section": "APLICAÇÃO EM RENDA VARIÁVEL FEITA POR DUAS OU MAIS PESSOAS"
    },
    "question": "Como devem ser tributadas as aplicações em renda variável na bolsa de valores efetuadas por duas ou mais pessoas?",
    "answer": "No caso de cônjuges ou companheiros que operem em bolsa de valores, o limite de isenção a que se refere a pergunta 658 poderá ser utilizado por ambos, os quais, no decorrer do ano-calendário, devem apurar e tributar separadamente os ganhos líquidos auferidos por cada um, não sendo permitida apuração e tributação mensal em conjunto.\nNa hipótese de os cônjuges ou companheiros apresentarem a Declaração de Ajuste Anual em conjunto, deve ser preenchido um 'Demonstrativo de Apuração de Ganhos - Renda Variável' para cada cônjuge investidor, registrando separadamente suas operações",
    "legal_source": "(Instrução Normativa RFB nº 1.303, de 30 de novembro de 2012, art. 1º; e Instrução Normativa RFB nº 1.585, de 31 de agosto de 2015, art. 59, § 3º)"
  },
  {
    "id": "694",
    "metadata": {
      "section": "RENDIMENTOS ISENTOS OU TRIBUTADOS A ALIQUOTA ZERO"
    },
    "question": "Quais são os ativos que produzem rendimentos isentos ou tributados à alíquota zero  de imposto?",
    "answer": "São isentos do imposto sobre a renda ou tributados à alíquota zero:\nI - os rendimentos auferidos por pessoa física e pelos condomínios de edifícios residenciais ou comerciais em contas de depósitos de poupança;\nII  -  na  fonte  e  na  Declaração  de  Ajuste  Anual  das  pessoas  físicas,  a  remuneração  produzida  por  letras hipotecárias, certificados de recebíveis imobiliários e letras de crédito imobiliário;\nIII - na fonte e na Declaração de Ajuste Anual das pessoas físicas, a remuneração produzida por Certificado de  Depósito  Agropecuário  (CDA),  Warrant  Agropecuário  (WA),  Certificado  de  Direitos  Creditórios  do Agronegócio (CDCA), Letra de Crédito do Agronegócio (LCA) e Certificado de Recebíveis do Agronegócio (CRA);\nIV - na fonte e na Declaração de Ajuste Anual das pessoas físicas, a remuneração produzida pela Cédula de Produto Rural (CPR), com liquidação financeira, instituída pela Lei nº 8.929, de 22 de agosto de 1994, com a redação dada pela Lei nº 10.200, de 14 de fevereiro de 2001, desde que negociada no mercado financeiro;\nV - os rendimentos e ganhos de capital produzidos por debêntures emitidas por sociedade de propósito específico, por certificados de recebíveis imobiliários e por cotas de emissão de fundo de investimento em direitos creditórios, emitidos na forma do art. 2º da Lei nº 12.431, de 24 de junho de 2011;\nVI - os rendimentos e ganhos de capital produzidos pela letra imobiliária garantida (LIG) criada pelo art. 18 da Medida Provisória nº 656, de 7 de outubro de 2014.\nA isenção não se estende aos ganhos de capital na alienação ou cessão.\n(Lei nº 11.033, de 21 de dezembro de 2004, art. 3º, inciso II; Lei nº 12.431, de 24 de junho de 2011, art. 2º; Lei nº 13.097, de 19 de janeiro de 2015, art. 90, inciso I; e  Instrução Normativa RFB nº 1.585, de 31 de agosto de 2015, art. 55).",
    "legal_source": null
  },
  {
    "id": "695",
    "metadata": {
      "section": "TÍTULOS DE CAPITALIZAÇÃO"
    },
    "question": "Como são tributados os rendimentos oriundos de títulos de capitalização?",
    "answer": "São tributados, exclusivamente na fonte:\n-  os  benefícios  líquidos  resultantes  da  amortização  antecipada,  mediante  sorteio,  dos  títulos  de economia denominados capitalização;\n-  os benefícios atribuídos aos portadores de títulos de capitalização nos lucros da empresa emitente.\n-  nas demais hipóteses, inclusive no caso de resgate sem ocorrência de sorteio.\n-  os prêmios em dinheiro, mediante sorteio, sem amortização antecipada",
    "legal_source": "(Lei nº 4.506, de 30 de novembro de 1964, art. 14; Decreto nº 3.000, de 26 de março de 1999 Regulamento do Imposto sobre a Renda - RIR/1999, art. 678; Instrução Normativa RFB nº 1.585, de 31 de agosto de 2015, art. 54)"
  },
  {
    "id": "696",
    "metadata": {
      "section": "DIVIDENDOS - NÃO RESIDENTE"
    },
    "question": "Como são tributados os dividendos recebidos por não residente no Brasil?",
    "answer": "Os lucros ou dividendos calculados com base nos resultados apurados a partir de 01/01/1996 são isentos do Imposto sobre a Renda.\nObservar as alterações trazidas pela Medida Provisória nº 627, de 11 de novembro de 2013, aos que não optarem pelo fim do Regime Tributário de Transição (RTT)",
    "legal_source": "(Lei nº 9.249, de 26 de dezembro de 1995, art. 10; Medida Provisória nº 627, de 11 de novembro de 2013; Decreto nº 3.000, de 26 de março de 1999 - Regulamento do Imposto sobre a Renda RIR/1999, art. 692)"
  },
  {
    "id": "697",
    "metadata": {
      "section": "GANHOS - COMPRA E VENDA DE OURO"
    },
    "question": "Qual é o tratamento tributário dos ganhos em operações de compra e venda de ouro?",
    "answer": "Quando as operações forem realizadas em bolsas de valores, de mercadorias, de futuros ou pelas instituições integrantes do Sistema Financeiro Nacional aplica-se o tratamento tributário previsto para as operações de renda variável, tendo em vista tratar-se de ouro, ativo financeiro, conforme as perguntas nºs 653, 655 e 656 .\nJá  operações  de  mútuo  e  de  compra  vinculada  à  revenda,  tendo  por  objeto  ouro,  ativo  financeiro,  são equiparadas às operações de renda fixa, para fins de incidência do imposto sobre a renda na fonte.\nNo caso de operações com ouro não considerado ativo financeiro na forma da Lei nº 7.766, de 11 de maio de 1989, o lucro apurado na alienação sujeita-se ao tratamento tributário conferido ao ganho de capital, inclusive quando o ouro for transformado em joias ou já adquirido sob a forma de joias, para uso pessoal do adquirente ou de seus familiares.\nAs disposições acima não alcançam os ganhos com ouro adquirido e revendido em sua forma bruta (minério bruto, pó, grão, pepita). O lucro resultante é tributado como ganho de capital, se eventual a operação, ou como o é na pessoa jurídica, se habitual a operação, exceto se efetuada por garimpeiro na venda a empresas legalmente habilitadas nos termos do art. 10 da Lei nº 7.713, de 22 de dezembro de 1988.\nA comprovação dos rendimentos obtidos em operações com ouro não considerado como ativo financeiro pode ser feita por meio dos documentos normalmente utilizados em negócios de compra e venda, tais como notas fiscais, contratos ou recibos, desde que neles constem a identificação dos interessados e demais informações pertinentes às operações, inclusive com a indicação de seus endereços e dos respectivos números de inscrição no Cadastro de Pessoas Físicas (CPF) ou no Cadastro Nacional da Pessoa Jurídica (CNPJ), conforme o caso",
    "legal_source": "(Instrução Normativa RFB nº 1.585, de 31 de agosto de 2015, arts. 52 e 53)"
  },
  {
    "id": "698",
    "metadata": {
      "section": "LUCRO - VENDA DE PEDRAS E METAIS PRECIOSOS"
    },
    "question": "Qual é o tratamento tributário do lucro obtido na venda de pedras e metais preciosos?",
    "answer": "O tratamento tributário depende da forma sob a qual o metal ou a pedra for negociado:\n- 1 - Adquirido e revendido em sua forma bruta (pedra bruta, pó, grão, pepita):\nO lucro resultante é tributado como ganho de capital, se eventual a operação ou como o é na pessoa jurídica, se habitual  a  operação.  As  operações  de  alienação  efetuadas  pelos  garimpeiros  a  empresas  legalmente habilitadas são tributadas na fonte e na Declaração de Ajuste Anual, em Rendimentos Tributáveis Recebidos de Pessoas Jurídicas.\n- 2 - Adquirido em qualquer das formas referidas no item 1 e transformado em joias ou já adquirido sob a forma de joias:\nO lucro apurado em sua venda, se eventual a operação, tem o tratamento tributário de ganho de capital.\nA comprovação dos rendimentos obtidos nessas operações, por tratar-se de negócios comuns e franqueados  a  qualquer  pessoa  física  ou  jurídica,  pode  ser  feita  por  meio  de  documentos normalmente utilizados nos negócios de compra e venda, tais como notas fiscais, contratos ou recibos,  desde  que  neles  constem  a  identificação  dos  interessados  e  demais  informações pertinentes às operações, inclusive com a indicação de seus endereços e dos respectivos números de inscrição no Cadastro de Pessoas Físicas (CPF) ou no Cadastro Nacional da Pessoa Jurídica (CNPJ), conforme o caso.",
    "legal_source": null
  },
  {
    "id": "699",
    "metadata": {
      "section": "RENDIMENTOS - CADERNETA DE POUPANÇA"
    },
    "question": "Qual é o tratamento tributário dos rendimentos produzidos nas aplicações em caderneta de poupança?",
    "answer": "Os rendimentos obtidos em caderneta de poupança pela pessoa física estão isentos do imposto sobre a renda, ainda que em virtude de decisão judicial que tenha determinado a correção dos valores depositados por índice diferente do fixado pela autoridade monetária",
    "legal_source": "(Decreto nº 3.000, de 26 de março de 1999 - Regulamento do Imposto sobre a Renda - RIR/1999, art. 39, inciso VIII; Instrução Normativa RFB nº 1.585, de 31 de agosto de 2015, art. 55, inciso I)"
  },
  {
    "id": "700",
    "metadata": {
      "section": "CADERNETA DE POUPANÇA TIPO PECÚLIO"
    },
    "question": "Qual é o tratamento tributário dos rendimentos produzidos em caderneta de poupança do tipo pecúlio?",
    "answer": "A caderneta de poupança tipo pecúlio,  instituída pelo Decreto-lei nº 2.301, de 21 de  novembro de 1986, constituída com instituições financeiras integrantes do Sistema Financeiro da Habitação (SFH) - (sociedades de crédito imobiliário, caixas econômicas e associações de poupança e empréstimos) destinada à formação voluntária de poupança para desfrute durante a aposentadoria do seu titular tem o mesmo tratamento tributário determinado  para  as  demais  cadernetas  de  poupança  do  SFH,  ou  autorizadas  pelo  Conselho  Monetário Nacional (CMN), isto é, os rendimentos produzidos estão isentos do imposto sobre a renda",
    "legal_source": "(Instrução Normativa RFB nº 1.585, de 31 de agosto de 2015, art. 55, inciso I)"
  },
  {
    "id": "701",
    "metadata": {
      "section": "CADERNETA DE POUPANÇA - MENOR DE IDADE"
    },
    "question": "Qual é o tratamento tributário dos rendimentos produzidos por caderneta de poupança em nome de menor, cujo depósito é efetuado em decorrência de ordem judicial?",
    "answer": "Tratando-se de caderneta de poupança do Sistema Financeiro de Habitação ou autorizada pelo Conselho Monetário  Nacional  (CMN),  os  rendimentos  auferidos  têm  o  mesmo  tratamento  fiscal  de  qualquer  outra caderneta de poupança, portanto, estão isentos do imposto sobre a renda",
    "legal_source": "(Instrução Normativa RFB nº 1.585, de 31 de agosto de 2015, art. 55, inciso I)"
  },
  {
    "id": "702",
    "metadata": {
      "section": "JUROS DE POUPANÇA - NÃO RESIDENTE"
    },
    "question": "As  importâncias  correspondentes  aos  juros  de  caderneta  de  poupança  remetidas  para beneficiário pessoa física não residente no Brasil são tributáveis?",
    "answer": "Não. Relativamente aos juros de caderneta de poupança, o não residente sujeita-se às mesmas normas de tributação previstas para o residente no Brasil. Assim, os rendimentos correspondentes aos juros creditados estão isentos",
    "legal_source": "(Lei nº 8.981, de 20 de janeiro de 1995, arts. 65, inciso III, e 78; e Instrução Normativa RFB nº 1.585, de 31 de agosto de 2015, art. 55, inciso I)"
  },
  {
    "id": "703",
    "metadata": {
      "section": "AÇÕES LEILOADAS - PROGRAMA NACIONAL DE DESESTATIZAÇÃO"
    },
    "question": "Qual  é  o  tratamento  tributário  aplicável  na  aquisição  de  ações  leiloadas  no  âmbito  do Programa Nacional de Desestatização por meio de títulos públicos?",
    "answer": "A entrega, pelo licitante vencedor, de títulos da dívida pública federal, estadual, municipal ou do Distrito Federal ou de outros créditos contra a União como contrapartida à aquisição de ações ou quotas de empresa sob controle direto ou indireto dessas pessoas jurídicas, leiloadas no âmbito do referido programa, caracteriza-se como permuta. Nesse caso, não incide o imposto sobre a renda sobre o ganho quando da efetivação do leilão\nou da celebração do contrato respectivo. A tributação só ocorre quando da alienação das ações adquiridas nestes leilões",
    "legal_source": "(Decreto nº 3.000, de 26 de março de 1999 - Regulamento do Imposto sobre a Renda - RIR/1999, art. 137; Lei nº 8.383, de 1991, art. 65; Medida Provisória nº 2.159-70, de 24 de agosto de 2001, art. 2º)"
  },
  {
    "id": "704",
    "metadata": {
      "section": "ALIENAÇÃO DE AÇÕES EM BOLSA - LIQUIDAÇÃO NO MÊS SUBSEQUENTE"
    },
    "question": "No caso de alienação de ações em pregão ao final de determinado mês, que resulte em liquidação  financeira  da  operação  no  mês  subsequente,  quando  ocorre  o  fato  gerador  e  qual  o momento do recolhimento do imposto?",
    "answer": "Sendo o ganho líquido sobre renda variável uma modalidade de ganho de capital, a sua tributação segue as mesmas normas de apuração e tributação do ganho de capital.\nAssim, no caso de alienação de ações na Bolsa de Valores,  tendo em vista que a liquidação financeira não ocorre na mesma data da operação, o fato gerador do imposto ocorrerá na data do pregão, sendo a tributação diferida para o momento da liquidação financeira.\nDesse modo, para efeitos de apuração do limite de isenção, considera-se a data do fato gerador (data do pregão). A data da liquidação servirá como parâmetro para a retenção do Imposto sobre a Renda Retido na Fonte (pela corretora) e para a contagem do prazo para recolhimento do imposto devido, ou seja, o imposto devido deverá ser recolhido até o último dia útil do mês subsequente ao da liquidação financeira.\n(Decreto nº 3.000, de 26 de março de 1999 - Regulamento do Imposto sobre a Renda - RIR/1999, arts. 117, § 4º, 140, 760 e 770; Lei nº 11.033, de 21 de dezembro de 2004, art. 3º, inciso I).\n(Publicado(a) no DOU de 03/02/2016, seção 1, pág. 10)\nDispõe sobre a apresentação da Declaração de Ajuste Anual  do  Imposto  sobre  a  Renda  da  Pessoa  Física referente ao exercício de 2016, ano-calendário de 2015, pela pessoa física residente no Brasil.\nO SECRETÁRIO DA RECEITA FEDERAL DO BRASIL, no uso das atribuições que lhe conferem os incisos III  e  XXVI do art. 280 do Regimento Interno da Secretaria da Receita Federal do Brasil, aprovado pela Portaria MF nº 203, de 14 de maio de 2012, e tendo em vista o disposto no art. 88 da Lei nº 8.981, de 20 de janeiro de 1995, no caput e § 1º do art. 7º e nos arts. 10, 14 e 25 da Lei nº 9.250, de 26 de dezembro de 1995, no art. 27 da Lei nº 9.532, de 10 de dezembro de 1997, e no art. 16 da Lei nº 9.779, de 19 de janeiro de 1999,\nArt.  1º  Esta  Instrução  Normativa  estabelece  normas  e  procedimentos  para  a  apresentação  da Declaração de Ajuste Anual do Imposto sobre a Renda da Pessoa Física referente ao exercício de 2016, ano-calendário de 2015, pela pessoa física residente no Brasil.\nArt. 2º Está obrigada a apresentar a Declaração de Ajuste Anual referente ao exercício de 2016, a pessoa física residente no Brasil que, no ano-calendário de 2015:\n- I  -  recebeu  rendimentos  tributáveis,  sujeitos  ao  ajuste  na  declaração,  cuja  soma  foi  superior  a R$ 28.123,91 (vinte e oito mil, cento e vinte e três reais e noventa e um centavos);\n- II - recebeu rendimentos isentos, não tributáveis ou tributados exclusivamente na fonte, cuja soma foi superior a R$ 40.000,00 (quarenta mil reais);\n- III - obteve, em qualquer mês, ganho de capital na alienação de bens ou direitos, sujeito à incidência do imposto, ou realizou operações em bolsas de valores, de mercadorias, de futuros e assemelhadas;\nIV - relativamente à atividade rural:\n- a)  obteve  receita  bruta  em  valor  superior  a  R$  140.619,55  (cento  e  quarenta  mil,  seiscentos  e dezenove reais e cinquenta e cinco centavos);\n- b) pretenda compensar, no ano-calendário de 2015 ou posteriores, prejuízos de anos-calendário anteriores ou do próprio ano-calendário de 2015;\n3. V - teve, em 31 de dezembro, a posse ou a propriedade de bens ou direitos, inclusive terra nua, de valor total superior a R$ 300.000,00 (trezentos mil reais);\n4. VI - passou à condição de residente no Brasil em qualquer mês e nessa condição encontrava-se em 31 de dezembro; ou\n5. VII - optou pela isenção do Imposto sobre a Renda incidente sobre o ganho de capital auferido na venda de imóveis residenciais, cujo produto da venda seja aplicado na aquisição de imóveis residenciais localizados no País, no prazo de 180 (cento e oitenta) dias contado da celebração do contrato de venda, nos termos do art. 39 da Lei nº 11.196, de 21 de novembro de 2005.\n§ 1º Fica dispensada de apresentar a Declaração de Ajuste Anual, a pessoa física que se enquadrar:\n- I - apenas na hipótese prevista no inciso V do caput e que, na constância da sociedade conjugal ou da união estável, os bens comuns tenham sido declarados pelo outro cônjuge ou companheiro, desde que o valor total dos seus bens privativos não exceda R$ 300.000,00 (trezentos mil reais); e\n- II - em pelo menos uma das hipóteses previstas nos incisos I a VII do caput , caso conste como dependente em Declaração de Ajuste Anual apresentada por outra pessoa física, na qual tenham sido informados seus rendimentos, bens e direitos, caso os possua.\n- §  2º  A  pessoa  física,  ainda  que  desobrigada,  pode  apresentar  a  Declaração  de  Ajuste  Anual, observado o disposto no § 3º.\n- § 3º É vedado a um mesmo contribuinte constar simultaneamente em mais de uma Declaração de Ajuste Anual, seja como titular ou dependente, exceto nos casos de alteração na relação de dependência no ano-calendário de 2015.\nArt. 3º A pessoa física pode optar pelo desconto simplificado, observado o disposto nesta Instrução Normativa.\n§ 1º A opção pelo desconto simplificado implica a substituição de todas as deduções admitidas na legislação  tributária,  correspondente  à  dedução  de  20%  (vinte  por  cento)  do  valor  dos  rendimentos tributáveis na Declaração de Ajuste Anual, limitado a R$ 16.754,34 (dezesseis mil, setecentos e cinquenta e quatro reais e trinta e quatro centavos).\n- § 2º O valor utilizado a título de desconto simplificado, de que trata o § 1º, não justifica variação patrimonial, sendo considerado rendimento consumido.\nArt. 4º A Declaração de Ajuste Anual deve ser elaborada, exclusivamente, com o uso de:\n- I  -  computador,  mediante  a  utilização  do  Programa  Gerador  da  Declaração  (PGD)  relativo  ao exercício de 2016, disponível no sítio da Secretaria da Receita Federal do Brasil (RFB) na Internet, no endereço &lt;http://rfb.gov.br&gt;;\n- II - computador, mediante acesso ao serviço 'Declaração IRPF 2016 on-line ', disponível no Centro Virtual de Atendimento (e-CAC) no sítio da RFB na Internet, no endereço de que trata o inciso I do caput , observado o disposto no art. 5º; ou\n- III  -  dispositivos  móveis, tablets e smartphones ,  mediante  a  utilização  do  serviço  'Fazer Declaração', observado o disposto no art. 5º.\n- §  1º  O  serviço  'Fazer  Declaração'  de  que  trata  o  inciso  III  do caput é  acessado  por  meio  do aplicativo APP IRPF, disponível nas lojas de aplicativos Google play , para o sistema operacional Android , ou App Store , para o sistema operacional iOS .\n- § 2º A utilização do serviço 'Declaração IRPF 2016 on-line ' de que trata o inciso II do caput darse-á somente com certificado digital e pode ser feito pelo:\nI - contribuinte; ou\n- II - representante do contribuinte com procuração eletrônica ou procuração de que trata a Instrução Normativa RFB nº 944, de 29 de maio de 2009.\nDAS VEDAÇÕES À UTILIZAÇÃO dos serviços 'declaração irpf 2016 on-line ' e 'fazer declaração'\nArt. 5º É vedada a utilização dos serviços 'Declaração IRPF 2016 on-line' e 'Fazer Declaração' de que tratam, respectivamente, os incisos II e III do caput do art. 4º, para a apresentação da Declaração de Ajuste Anual do Imposto sobre a Renda na hipótese de os declarantes ou seus dependentes informados nessa declaração, no ano-calendário de 2015:\n- I - terem auferido:\n- a) rendimentos tributáveis:\n1.  sujeitos  ao  ajuste  anual,  cuja  soma  foi  superior  a  R$  10.000.000,00  (dez  milhões  de  reais), apenas na hipótese de utilização do serviço 'Fazer Declaração' de que trata o inciso III do caput do art. 4º; ou\n2. recebidos do exterior.\n- b) os seguintes rendimentos sujeitos à tributação exclusiva ou definitiva:\n1. ganhos de capital na alienação de bens ou direitos;\n2. ganhos de capital na alienação de bens, direitos e aplicações financeiras adquiridos em moeda estrangeira;\n3. ganhos de capital na alienação de moeda estrangeira mantida em espécie;\n4. ganhos líquidos em operações de renda variável realizadas em bolsa de valores, de mercadorias, de futuros e assemelhadas, e fundos de investimento imobiliário; ou\n5. recebidos acumuladamente (RRA) de que trata o art. 12-A da Lei nº 7.713, de 22 de dezembro de 1988;\n- c) os seguintes rendimentos isentos e não tributáveis:\n1.  rendimentos  cuja  soma  foi  superior  a  R$  10.000.000,00  (dez  milhões  de  reais),  apenas  na hipótese de utilização do serviço 'Fazer Declaração' de que trata o inciso III do caput do art. 4º;\n2. parcela isenta correspondente à atividade rural;\n3.  recuperação de  prejuízos em renda variável (bolsa de valores, de mercadorias, de futuros e assemelhados e fundos de investimento imobiliário);\n4. lucro na venda de imóvel residencial para aquisição de outro imóvel residencial; ou\n5. lucro na alienação de imóvel residencial adquirido após o ano de 1969; ou\n- d) rendimentos tributados exclusivamente na fonte, cuja soma foi superior a R$ 10.000.000,00 (dez milhões de reais), apenas na hipótese de utilização do serviço 'Fazer Declaração' de que trata o inciso III do caput do art. 4º;\n- II - terem-se sujeitado:\n- a) ao imposto pago no exterior ou ao recolhimento do Imposto sobre a Renda na fonte de que tratam os §§ 1º e 2º do art. 2º da Lei nº 11.033, de 21 de dezembro de 2004; ou\n- b)  ao  preenchimento  dos  demonstrativos  referentes  à  atividade  rural,  ao  ganho  de  capital  na alienação  de  bens  e  direitos,  ao  ganho  de  capital  em  moeda  estrangeira  ou  à  renda  variável  ou  das informações relativas a doações efetuadas; ou\n- III - terem realizado pagamentos de rendimentos a pessoas jurídicas, quando constituam dedução na declaração, ou a pessoas físicas, quando constituam, ou não, dedução na declaração, cuja soma foi superior a R$ 10.000.000,00 (dez milhões de reais), apenas na hipótese de utilização do serviço 'Fazer Declaração' de que trata o inciso III do caput do art. 4º, em cada caso ou no total.\nArt. 6º O contribuinte pode utilizar a Declaração de Ajuste Anual Pré-preenchida, desde que:\n- I - tenha apresentado a Declaração de Ajuste Anual referente ao exercício de 2015, ano-calendário de 2014; e\n- II  -  no  momento da importação do arquivo referido no § 1º, as fontes pagadoras ou as pessoas jurídicas  ou  equiparadas,  conforme  o  caso,  tenham  enviado  para  a  RFB  informações  relativas  ao contribuinte referentes ao exercício de 2016, ano-calendário de 2015, por meio da:\n- a) Declaração do Imposto sobre a Renda Retido na Fonte (Dirf);\n- b) Declaração de Serviços Médicos e de Saúde (Dmed); ou\n- c) Declaração de Informações sobre Atividades Imobiliárias (Dimob).\n- § 1º A RFB disponibiliza ao contribuinte um arquivo a ser importado para a Declaração de Ajuste Anual, já contendo algumas informações relativas a rendimentos, deduções, bens e direitos e dívidas e ônus reais.\n- § 2º O acesso às informações do arquivo de que trata o § 1º a ser importado para a Declaração de Ajuste Anual, dar-se-á somente com certificado digital e pode ser feito pelo:\n- I - contribuinte; ou\n- II - representante do contribuinte com procuração eletrônica ou procuração de que trata a Instrução Normativa RFB nº 944, de 2009.\n§ 3º O arquivo deve ser obtido no e-CAC, no sítio da RFB na Internet, no endereço referido no inciso I do caput do art 4º.\n- § 4º É de inteira responsabilidade do contribuinte a verificação da correção de todos os dados prépreenchidos na Declaração de Ajuste Anual, devendo realizar as alterações, inclusões e exclusões das informações necessárias, se for o caso.\n- § 5º O disposto neste artigo não se aplica à Declaração de Ajuste Anual elaborada com a utilização dos serviços 'Declaração IRPF 2016 on-line '  e  'Fazer Declaração' de que tratam, respectivamente, os incisos II e III do caput do art. 4º.\nArt. 7º A Declaração de Ajuste Anual deve ser apresentada no período de 1º de março a 29 de abril de 2016, pela Internet, mediante a utilização:\n- I  -  do programa de transmissão Receitanet, disponível no sítio da RFB, no endereço referido no inciso I do caput do art. 4º; ou\n- II  -  dos  serviços  'Declaração  IRPF  2016 on-line '  e  'Fazer  Declaração'  de  que  tratam, respectivamente, os incisos II e III do caput do art. 4º, observado o disposto no art. 5º.\n- § 1º O serviço de recepção da Declaração de Ajuste Anual de que trata o caput será interrompido às 23h59min59s (vinte e três horas, cinquenta e nove minutos e cinquenta e nove segundos), horário de Brasília, do último dia do prazo estabelecido no caput .\n- § 2º A comprovação da apresentação da Declaração de Ajuste Anual é feita por meio de recibo gravado depois da transmissão, em disco rígido de computador, em mídia removível ou no dispositivo móvel que contenha a declaração transmitida, cuja impressão fica a cargo do contribuinte e deve ser feita mediante a utilização do PGD de que trata o inciso I do caput do art. 4º.\n- §  3º  Deve  transmitir  a  Declaração  de  Ajuste  Anual,  com  a  utilização  de  certificado  digital,  o contribuinte que se enquadrou, no ano-calendário de 2015, em pelo menos uma das seguintes situações:\n- I - recebeu rendimentos:\n- a) tributáveis sujeitos ao ajuste anual, cuja soma foi superior a R$ 10.000.000,00 (dez milhões de reais);\n- b) isentos e não tributáveis, cuja soma foi superior a R$ 10.000.000,00 (dez milhões de reais);\n- c) tributados exclusivamente na fonte, cuja soma foi superior a R$ 10.000.000,00 (dez milhões de reais); ou\n- II  -  realizou  pagamentos  de  rendimentos  a  pessoas  jurídicas,  quando  constituam  dedução  na declaração,  ou  a  pessoas  físicas,  quando  constituam,  ou  não,  dedução  na  declaração,  cuja  soma  foi superior a R$ 10.000.000,00 (dez milhões de reais), em cada caso ou no total.\n- §  4º  A  Declaração  de  Ajuste  Anual  relativa  a  espólio,  independentemente  de  ser  inicial  ou intermediária, ou a Declaração Final de Espólio, que se enquadre nas hipóteses previstas no § 3º deve ser apresentada, em mídia removível, em uma unidade da RFB, durante o seu horário de expediente, sem a necessidade de utilização de certificado digital.\n- § 5º O disposto nos §§ 3º e 4º não se aplica à Declaração de Ajuste Anual elaborada com o uso do serviço 'Declaração IRPF 2016 on-line ' de que trata o inciso II do caput do art. 4º.\nArt. 8º Depois do prazo de que trata o caput do art. 7º, a Declaração de Ajuste Anual deve ser apresentada:\n- I - pela Internet, mediante a utilização do programa de transmissão Receitanet;\n- II  -  utilizando  os  serviços  'Declaração IRPF 2016 on-line '  e  'Fazer  Declaração' de que tratam, respectivamente, os incisos II e III do caput do art. 4º, na hipótese de apresentação de declaração original, observado o disposto no art. 5º; ou\nIII - em mídia removível, nas unidades da RFB, durante o seu horário de expediente.\nArt. 9º Caso a pessoa física constate que cometeu erros, omissões ou inexatidões em Declaração de Ajuste Anual já entregue, poderá apresentar declaração retificadora:\n- I - pela Internet, mediante a utilização do:\n- a) programa de transmissão Receitanet; ou\n- b) serviço 'Retificação on-line ', disponível no endereço referido no inciso I do caput do art. 4º;\n- II - em mídia removível, nas unidades da RFB, durante o seu horário de expediente, se após o prazo de que trata o caput do art. 7º.\n- § 1º A  Declaração  de Ajuste Anual retificadora  tem  a  mesma  natureza  da  declaração originariamente apresentada, substituindo-a integralmente e, portanto, deve conter todas as informações anteriormente  declaradas  com  as  alterações  e  exclusões  necessárias,  bem  como  as  informações adicionais, se for o caso.\n- §  2º  Para  a  elaboração  e  a  transmissão  de  Declaração  de  Ajuste  Anual  retificadora  deve  ser informado o número constante no recibo de entrega referente à última declaração apresentada, relativa ao mesmo ano-calendário.\n- § 3º Depois do prazo de que trata o caput do  art.  7º,  não  é  admitida retificação  que tenha por objetivo a troca de opção por outra forma de tributação.\n- § 4º O disposto neste artigo não se aplica à Declaração de Ajuste Anual elaborada com o uso dos serviços 'Declaração IRPF 2016 on-line ' e 'Fazer Declaração' de que tratam, respectivamente, os incisos II e III do caput do art. 4º.\n- Art. 10. A entrega da Declaração de Ajuste Anual depois do prazo de que trata o caput do art. 7º, ou a sua não apresentação, se obrigatória, sujeita o contribuinte à multa de 1% (um por cento) ao mêscalendário  ou  fração  de  atraso,  calculada  sobre  o  total  do  imposto  devido  nela  apurado,  ainda  que integralmente pago.\n- § 1º A multa a que se refere este artigo é objeto de lançamento de ofício e tem:\n- I - como valor mínimo R$ 165,74 (cento e sessenta e cinco reais e setenta e quatro centavos) e como valor máximo 20% (vinte por cento) do Imposto sobre a Renda devido; e\n- II - por termo inicial, o 1º (primeiro) dia subsequente ao término do período fixado para a entrega da Declaração de Ajuste Anual e, por termo final, o mês da entrega ou, no caso de não apresentação, do lançamento de ofício.\n- § 2º No caso de declarações com direito a restituição, a multa por atraso na entrega não paga dentro do vencimento estabelecido na notificação de lançamento emitida pelo PGD ou pelos serviços 'Declaração IRPF 2016 on-line ' e 'Fazer Declaração' de que tratam, respectivamente, os incisos I, II e III do caput do art. 4º, com os respectivos acréscimos legais decorrentes do não pagamento, será deduzida do valor do imposto a ser restituído.\n- § 3º A multa mínima aplica-se inclusive no caso de Declaração de Ajuste Anual da qual não resulte imposto devido.\nArt. 11. A pessoa física sujeita à apresentação da Declaração de Ajuste Anual deve relacionar nesta os bens e direitos que, no Brasil ou no exterior, constituam, em 31 de dezembro de 2014 e de 2015, seu patrimônio e o de seus dependentes relacionados na declaração, bem como os bens e direitos adquiridos e alienados no decorrer do ano-calendário de 2015.\n- § 1º Devem também ser informados as dívidas e os ônus reais existentes em 31 de dezembro de 2014 e de 2015, do declarante e de seus dependentes relacionados na Declaração de Ajuste Anual, bem como os constituídos e os extintos no decorrer do ano-calendário de 2015.\n§ 2º Fica dispensada, em relação a valores existentes em 31 de dezembro de 2015, a inclusão de:\nI  -  saldos de contas correntes bancárias e demais aplicações financeiras, cujo valor unitário não exceda R$ 140,00 (cento e quarenta reais);\n- II - bens móveis, exceto veículos automotores, embarcações e aeronaves, bem como os direitos, cujo valor unitário de aquisição seja inferior a R$ 5.000,00 (cinco mil reais);\n- III - conjunto de ações e quotas de uma mesma empresa, negociadas ou não em bolsa de valores, bem como ouro, ativo financeiro, cujo valor de constituição ou de aquisição seja inferior a R$ 1.000,00 (um mil reais); e\n- IV - dívidas e ônus reais, cujo valor seja igual ou inferior a R$ 5.000,00 (cinco mil reais).\nArt. 12. O saldo do imposto pode ser pago em até 8 (oito) quotas, mensais e sucessivas, observado o seguinte:\n- I - nenhuma quota deve ser inferior a R$ 50,00 (cinquenta reais);\n- II - o imposto de valor inferior a R$ 100,00 (cem reais) deve ser pago em quota única;\nIII - a 1ª (primeira) quota ou quota única deve ser paga até o último dia do prazo de que trata o caput do art. 7º; e\nIV -  as  demais quotas devem ser pagas até o último dia útil de cada mês, acrescidas de juros equivalentes  à  taxa  referencial  do  Sistema  Especial  de  Liquidação  e  de  Custódia  (Selic),  acumulada mensalmente, calculados a partir da data prevista para a apresentação da Declaração de Ajuste Anual até o mês anterior ao do pagamento, e de 1% (um por cento) no mês do pagamento.\n- I - antecipar, total ou parcialmente, o pagamento do imposto ou das quotas, não sendo necessário, nesse caso, apresentar Declaração de Ajuste Anual retificadora com a nova opção de pagamento;\n- II - ampliar o número de quotas do imposto inicialmente previsto na Declaração de Ajuste Anual, até a data de vencimento da última quota pretendida, observado o disposto no caput , mediante a apresentação de declaração retificadora ou o acesso ao sítio da RFB na Internet, opção 'Extrato da DIRPF', no endereço referido no inciso I do caput do art. 4º.\n- § 2º O pagamento integral do imposto, ou de suas quotas, e de seus respectivos acréscimos legais pode ser efetuado mediante:\n- I - transferência eletrônica de fundos por meio de sistemas eletrônicos das instituições financeiras autorizadas pela RFB a operar com essa modalidade de arrecadação;\n- II  -  Documento  de  Arrecadação  de  Receitas  Federais  (Darf),  em  qualquer  agência  bancária integrante da rede arrecadadora de receitas federais, no caso de pagamento efetuado no Brasil; ou\n- III - débito automático em conta corrente bancária.\n- § 3º O débito automático em conta corrente bancária de que trata o inciso III do § 2º:\n- I - é permitido somente para Declaração de Ajuste Anual original ou retificadora apresentada:\n- a) até 31 de março de 2016, para a quota única ou a partir da 1ª (primeira) quota;\n- b) entre 1º de abril e o último dia do prazo de que trata o caput do art. 7º, a partir da 2ª (segunda) quota;\n- II - é autorizado mediante a indicação dessa opção no PGD ou nos serviços 'Declaração IRPF 2016 on-line ' ou 'Fazer Declaração' de que tratam, respectivamente, os incisos I, II e III do caput do art. 4º, e formalizado no recibo de entrega da Declaração de Ajuste Anual;\n- III - é automaticamente cancelado na hipótese de:\n- a) apresentação de Declaração de Ajuste Anual retificadora depois do prazo de que trata o caput do art. 7º;\n- b) envio de informações bancárias com dados inexatos;\n- c) o número de inscrição no Cadastro de Pessoas Físicas (CPF) informado na Declaração de Ajuste Anual ser diferente daquele vinculado à conta corrente bancária; ou\n- d) os dados bancários informados na Declaração de Ajuste Anual referirem-se à conta corrente do tipo não solidária;\n- IV - está sujeito a estorno, a pedido da pessoa física titular da conta corrente, caso fique comprovada a existência de dolo, fraude ou simulação;\n- V - pode ser incluído, cancelado ou modificado, depois da apresentação da Declaração de Ajuste Anual, mediante o acesso ao sítio da RFB na Internet, opção 'Extrato da DIRPF', no endereço referido no inciso I do caput do art. 4º:\n- a) até as 23h59min59s (vinte e três horas, cinquenta e nove minutos e cinquenta e nove segundos), horário de Brasília, do dia 14 de cada mês, produzindo efeitos no próprio mês; e\n- b) depois do prazo de que trata a alínea 'a', produzindo efeitos no mês seguinte.\n- § 4º O imposto que resultar em valor inferior a R$ 10,00 (dez reais) deve ser adicionado ao imposto correspondente  a  exercícios  subsequentes,  até  que  seu  total  seja  igual  ou  superior  ao  referido  valor, quando, então, deve ser pago ou recolhido no prazo estabelecido na legislação para este último exercício.\n- § 5º A Coordenação-Geral de Arrecadação e Cobrança (Codac) pode editar normas complementares necessárias à regulamentação do pagamento por intermédio de débito automático em conta corrente bancária de que trata o inciso III do § 2º.\n- Art. 13. No caso de pessoa física que receba rendimentos do trabalho assalariado de autarquias ou repartições do Governo brasileiro situadas no exterior, o pagamento integral do imposto, ou de suas quotas, e de seus respectivos acréscimos legais, pode ser efetuado, além das formas previstas no § 2º do art. 12, mediante remessa de ordem de pagamento com todos os dados exigidos no Darf, no respectivo valor em reais ou em moeda estrangeira, a favor da RFB, por meio do Banco do Brasil S.A., Gerência Regional de Apoio ao Comércio Exterior - Brasília-DF (Gecex - Brasília-DF), prefixo 1608-X.\nArt. 14. Esta Instrução Normativa entra em vigor na data de sua publicação no Diário Oficial da União.\nJORGE ANTONIO DEHER RACHID\n283",
    "legal_source": null
  }
]